<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rss version="2.0"
 xmlns:blogChannel="http://backend.userland.com/blogChannelModule"
>

<channel>
<title><![CDATA[철학의 숲::네이버캐스트]]></title>
<link><![CDATA[h6ttp://terzeron.net/navercast.87.xml]]></link>
<description><![CDATA[철학의 숲::네이버캐스트 - 모바일 버전 RSS Feed]]></description>
<copyright><![CDATA[Copyright (c) NHN Corp. All Rights Reserved]]></copyright>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
<lastBuildDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></lastBuildDate>
<generator><![CDATA[Terzeron's Feed Generator]]></generator>

<item>
<title><![CDATA[“누리려면 먼저 움직여라!” - 선우후락(先憂後樂)]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44572]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131223_270/1387768388332aJYfD_JPEG/bn01.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
케네디의 연설문(1961년)</h4>
</div>
<p>

서로 다른 시대를 살고 다른 장소에 있던 두 사람이 비슷한 말을 하는 경우가 있다. 이런 사실을 알고 나면 신기하기도 하고 오싹하기도 하다.
	
	달리 생각하면 비록 시대는 다르지만 서로 비슷한 사람인지라 같은 문제를 고민하다 보면 얼마든지 비슷한 결론에 도달할 수도 있을 듯하다.
	
	이 이야기의 주인공은 바로 미국 35대 대통령 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%A1%B4+F+%EC%BC%80%EB%84%A4%EB%94%94&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
존 F. 케네디</span>
</a>
(1917~1963)와 정치인이자 군사가였던 송나라 학자 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EB%B2%94%EC%A4%91%EC%97%84&ie=utf8' target='_blank'>
<span>
범중엄</span>
</a>
(范仲淹, 989~1052)이다. 두 사람은 900년의 시간 차이가 있었고, 대륙을 달리할 정도로 멀리 떨어져 있었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131223_139/13877695577161CltE_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		1961년 1월 존 F. 케네디 대통령의 취임식 장면. &lt;출처: the National Archives and Records Administration&gt;
	</p>

</div>
<p>

케네디는 1960년 대통령 선거에서 TV매체를 잘 활용하여 근소한 차이로 닉슨을 이겼다. 1961년에 대통령으로 취임하면서 연설 말미에 다음처럼 말했다.</p>

<blockquote>

		“당신의 나라가 당신에게 무엇을 해줄 것인지 묻지 말고, 당신이 당신의 나라를 위해 무엇을 할 것인지 물어보십시오.”
      
      (Ask not what your country can do for you, ask what you can do for your country.)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

아마 케네디가 어떤 대통령인지 잘 모르는 사람이라도 위의 구절은 워낙 유명해서 한번쯤은 들어봤을 것이다.</p>

<p>

케네디는 이 연설에서 세계가 냉전의 양대 진영으로 나뉘어 있기 때문에 앞으로 큰 위험이 닥칠지도 모른다고 설명한 후, 평화의 도래와 자유의 수호를 위해 시민들에게 적극적으로 동참할 것을 요구했다. 
	
	위의 유명한 구절도 이런 맥락에서 보면 미국 시민이 짊어져야 할 책무를 제시하고 있는 것이라 할 수 있다.</p>

<p>

케네디는 이러한 책무를 미국 시민만이 아니라 세계시민도 함께 짊어지기를 촉구했다. 케네디는 위의 구절에 이어 아래와 같은 말을 남겼다.</p>

<blockquote>

		“친애하는 세계시민 여러분, 미국이 당신에게 무엇을 해줄 것인지 묻지 말고, 인류의 자유를 위해서 우리가 함께 손잡고 무엇을 할 수 있는지 물어보십시오.”

(My fellow citizens of the world: ask of what America will do for you, but what together we can do for the freedom of man.)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

케네디의 정견에는 동의하지 않을 수도 있지만 가치의 실현을 위해서 실천과 동참을 촉구하는 부분은 다들 동의할 것이다. 
	
	현실의 문제가 해결되기를 바라면서도, 누군가 대신해줬으면 하거나 정부가 알아서 하겠지 하고 내버려둔다면 문제는 해결될 리가 없다. 
	
	만약 남들이 해주기만을 바라는 마음이라면 무임승차하려는 공짜 심리에 지나지 않는다. 하지만 문제 해결을 위해 노력하는 만큼 우리는 문제가 주는 고통으로부터 진정으로 자유로울 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
“나는 무엇을 해야 하는가?”</h4>
</div>
<p>

당나라는 위진남북조 시대의 혼란을 수습하고 통일 제국을 이루었다. 하지만 당제국도 결국 병권(兵權)을 비롯하여 전권을 가진 절도사들에 의해 휘둘리면서 혼란의 시기로 접어들었다. 
  
  송나라 태조 조광윤(趙匡胤, 재위 960~976)은 5대10국의 분열을 수습하고 다시 전국을 통일했다. 
	
	그리고는 절도사의 발호가 가져온 혼란의 전철을 밟지 않기 위해서 문치주의(文治主義)를 표방했다.</p>

<dl>
<dd>
당나라 중기부터 송나라 초까지 변경지역과 군사적 요충지를 다스리던 군대의 최고 수장으로 특정 지역에서 왕처럼 굴기도 했다.</dd>
</dl>
<p>

이를 위해 송나라는 전례가 없을 정도로 언로(言路)를 개방하는 획기적인 조치를 취했다. 예컨대 태묘(太廟) 안에 ‘맹서비(盟誓碑)’를 세워서 후손들에게 관용의 유훈을 남겼다. 
	
	즉 사대부가 자극적인 표현을 담은 상소를 올려서 황제의 심기를 건드리더라도 사람을 죽이지 말라는 내용이었다. 
	
	이는 분열의 씨앗을 키우지 않기 위해 거리낌 없이 말할 수 있는 자유를 주는 것이었다. 그만큼 독자적인 세력을 가진 절도사의 등장 가능성을 근원에서부터 차단하려고 한 것이라고 볼 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131223_151/1387769571498WUAzn_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		범중엄의 초상화.
	</p>

</div>
<p>

이를 통해 송나라는 내부의 분열을 막을 수 있었지만 외부의 침략을 봉쇄할 수는 없었다. 송나라는 북쪽 국경에서 양쪽으로부터 군사적 위협에 시달리게 되었다.
	
	서북쪽의 탕구트(서하)와 동북쪽의 거란(요), 여진(금)은 송나라의 국정을 시시각각으로 불안하게 만들었다.
	
	급기야 여진(금)은 송나라를 대대적으로 공격하여 송나라가 개봉에서 항주로 수도를 옮기게 만들었다. 이로써 북송이 망하고 남송이 송나라의 명맥을 유지했던 것이다.</p>

<p>

이러한 시대적 분위기를 호흡하는 송나라의 젊은이라면 “나는 무엇을 해야 하는가?”라는 문제를 고민하지 않을 수 없었다. 
	
	장재(張載, 1020~1077)는 철학사에서 북송을 대표하는 성리학자로 알려져 있다. 하지만 그는 서북지역에서 태어나고 자라났기 때문에 일찍부터 자연히 군사에 관심을 가지게 되었다.
	
	“어릴 적부터 군사 이야기를 즐겨했고 사람을 모아서 실지를 회복하려고 했다.”(‘송사’, [장재전])</p>

<p>

장재는 1038년 당시 섬서경략안무초토부사(陝西經略安撫招討副使)로 있던 범중엄을 찾아가 자신이 갈고 닦은 전략과 계획을 설명한 적도 있다.
	
	피 끓는 젊은이로서 자연스러운 반응이리라. 하지만 범중엄은 한 눈에 장재의 인물 됨됨이를 알아보고서 무사의 길에서 문인의 길로 전환하도록 제안했다.
	
	“유학자에게는 즐겨 일삼을 만한 명교가 있는데 무엇 때문에 군사를 일삼으려고 하는가?”(儒者自有名敎可樂, 何事於兵? ‘송사’, [장재전]) 범중엄은 장재에게 군사 대신 [중용]과 같은 유가 경전을 학습하라고 권했다.</p>

<div>

	<h4>
범중엄의 구세(救世) 의식(1046년)</h4>
</div>
<p>

범중엄은 섬서경략안무초토부사로서 공을 세운 뒤에 중앙 정계로 들어서게 되었다. 그는 송나라의 내정을 개혁하여 유학의 가치에 부합하는 왕도 정치를 구현하고자 했다.
	
	하지만 그의 노력은 현실의 기득권을 가진 세력과 충돌하면서 요주지주饒州知州(오늘날 장시江西성 포양鄱阳현)로 좌천을 당하게 되었다. 
	
	이 당시 범중엄과 함께 진사가 되었던 등자경(鄧子京)도 마침 외직을 자원하여 파릉(巴陵)군 태수로 와 있었다.</p>

<p>

이제 두 사람을 이어주는 것은 중앙 정계가 아니라 파릉군 관내에 있는 악양루(岳陽樓)였다. 
	
	악양루는 후난성과 후베이성의 경계가 되는 동정호(洞庭湖)에 자리하고 있다. 당나라 때부터 누대가 세워져서 수많은 시인과 묵객들이 이곳을 찾아와 예술혼을 불태우곤 했었다.</p>

<p>

등자경은 파릉군에 부임한 뒤에 기존의 악양루를 더 크게 짓는 공사를 시행했다. 그리고 완공을 즈음하여 등자경은 범중엄에게 글을 부탁했다. 
	
	이로써 ‘악양루기(岳陽樓記)’라는 범중엄의 유명한 글이 나오게 되었다. 범중엄은 글의 서두에 악양루의 역사와 위치를 자세히 스케치한 뒤, 송나라 사대부들이 황제와 함께 분치자(分治者)로서 왕도 정치의 이상을 실현하려는 열망을 표현했다.</p>

<p>

케네디가 취임 연설에서 평화의 도래와 자유의 수호를 내걸었다면, 범중엄은 ‘악양루기’에서 세상의 문제를 해결하겠다는 구세 의식과 왕도 정치의 이상을 표방했던 것이다. 
	
	하지만 희망과 열망은 현실에서 아무런 저항 없이 그대로 실현되지 않는다. 열망이 강렬한 사람일수록 현실의 벽에 부딪히게 되면 의기소침해지거나 좌절할 수도 있다.</p>

<p>

“외물의 이해로 인해 즐거워하지 않고 자신의 감정으로 해서 슬퍼하지 않는다.” (不以物喜, 不以己悲)</p>

<p>

범중엄은 자신이 품었던 열망이 정당하므로 현실의 상황에 따라 기뻐하거나 슬퍼할 필요가 없다는 점을 분명히 했다. 
	
	만약 주어진 상황마다 일희일비하게 된다면 상황을 전체적으로 보지 못하고 자기중심적으로 바라보게 될 뿐이다. 
	
	이렇게 되면 활활 타올랐던 열망이 바로 그 타오른 속도만큼이나 빨리 차가워질 수 있는 것이다. 글의 말미에 이르러 범중엄은 다시 송나라 사대부의 열망을 강한 어투로 다음처럼 표현했다.</p>

<blockquote>

		“천하 사람들이 걱정하기 전에 먼저 걱정하고 천하 사람들이 모두 즐거워한 뒤에 나중에 즐거워하라!” (<span>
先</span>
天下之憂而<span>
憂</span>
, <span>
後</span>
天下之樂而<span>
樂</span>
歟!)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

범중엄의 표현을 흔히 ‘선우후락(先憂後樂)’으로 줄여서 말한다. 요즘 말로 옮기면 “전체(시대, 사회)의 문제를 먼저 고민하고 부분(순간, 개인)의 권리를 뒤에 따져라!”라고 할 수 있다. 
	
	범중엄도 조광윤과 마찬가지로 이전 5대10국의 역사가 바로 사회의 각 부분이 전체를 차지하기 위해서 욕망을 분출한 과정으로 보았다. 따라서 다시 5대10국의 혼란으로 돌아가지 않으려면 선우후락의 정신이 필요하다는 것이다.</p>

<p>

범중엄의 선우후락은 일찍이 공자도 말한 적이 있다. 제자 번지(樊遲)가 공자에게 인의 의미를 묻자공자는 다음과 같이 말했다.</p>

<blockquote>

		“인자라면 다른 사람보다 어려운 일을 앞서 하고 이익 문제는 뒤로 제쳐놓는다. 이런 사람이라면 공동선에 힘쓰는 사람이라고 할 만하다.” (樊遲問仁. 曰: 仁者先難而後獲, 可謂仁矣. ‘옹야’)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

공자의 말을 흔히 ‘선난후획(先難後獲)’으로 줄여서 말한다. 범중엄의 ‘선우후락’은 공자의 ‘선난후획’을 자신의 시대에 맞는 말로 다시 옮겨 썼다고 할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
이기심과 애국 그리고 세계시민</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131223_69/1387769719630FrzCY_JPEG/a03_2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		애국자이면서 세계시민으로 살아가는 것이 가능한가?
	</p>

</div>
<p>

공자와 범중엄 그리고 케네디는 서로 약속하지 않았지만 시대와 지역을 뛰어넘어서 같은 문제의식을 공유하고 있다. 
	
	세 사람의 문제의식을 오늘날 버전으로 바꾼다면 “이기심과 이타심, 애국과 세계시민은 양립 가능한가?”라고 할 수 있다. 
	
	케네디는 정부가 시민에게 수많은 권리를 보장해주리라 기대하지 말고 정부가 합당하게 추진하고자 하는 사업에 동참하기를 요구하고 있다. 얼핏 보면 케네디는 미국인에게 더 많은 애국심을 요구하는 것으로 보인다. 
	
	하지만 연설문 전체를 보면 미국인이 해외 파병처럼 자유 수호를 위해서 할 수 있는 모든 일에 관심을 촉구하고 있으므로 케네디의 관심은 국경을 넘어서 있다.</p>

<p>

범중엄도 관직을 개인의 이익을 실현하는 수단으로만 보았다면 무조건 중앙 정계에서 살아남으려고 했을 것이다.
	
	그리고 기득권을 옹호하려는 집단의 이익과 권력욕을 비판하지 않았을 것이다. 개인적으로 보면 관직은 범중엄에게 생계를 해결하는 방법이 된다.</p>

<p>

범중엄이 두 살이었을 때, 그의 어머니는 남편이 죽자 주 씨(朱氏)와 재혼했다. 범중엄은 자신이 당연히 주 씨 집안의 사람이라는 정체성을 가지고 있다가, 출생의 비밀을 알게 된 후 양아버지의 집을 나왔다. 
	
	이후 그는 부족한 양식을 아껴 먹으며 책 읽기를 게을리 하지 않은 끝에 과거에 합격할 수 있었다. 개천에서 용이 나온 셈이었다. 
	
	개인의 성장사를 보면 범중엄은 탐욕적이고 과시적인 인물이 될 수도 있다. 하지만 그는 개인의 고난을 전체의 문제로 승화시켜 개인의 욕망 실현보다 공동선의 증진을 목표로 삼았던 것이다.</p>

<p>

사람은 자기 보존의 욕구에 충실하기 마련이다. 취업 준비생, 알바처럼 경제적으로 독립이 이루어지지 않은 상황에서는 자기 이외의 다른 일에 관심을 가지기가 쉽지 않다. 
	
	또 개인의 욕망은 세계시민의 이상처럼 정체가 불분명하지 않은 데다, 만족의 여부를 쉽게 판정할 수 있다.</p>

<p>

사람은 자신이 어떤 가정이나 어떤 국가의 일원이라는 것을 구체적으로 알고 있다. 사람이 세계에 속해있거나 또는 세계 시민이라는 것은 가정과 국가의 일원이라는 것과 다르다. 
	
	하지만 사람은 가정과 국가에 속하면서도 세계에 접속해서 그 시민으로 살아가고 있다. 이 상태는 마치 SF 영화에서 외계의 적에 맞서 싸우기 위해서 갑자기 우리 모두 ‘지구인’으로 자각하게 되는 조건과 다르다. 
	
	세계시민은 개인, 국가에 소속된 관점을 완전히 벗어나는 것이 아니라 그 관점을 무조건 최우선으로 두는 사고의 습관을 유지하는 것이다. 
	
	이때 사익의 신성성과 국익의 절대성이 유예될 수 있는 또 하나의 세계가 생겨날 수 있다. 
	
	그곳에서 우리는 피부, 성별 등 현실의 어떠한 차이에 의해서도 차별 받지 않을 수 있다. 즉 우리는 ‘인류’로서 같은 한 세계의 시민이라는 구체적 자각에 이르게 되는 것이다.</p>

<p>

한국은 1960~70년대만 해도 세계 여러 나라로부터 원조를 받았지만 지금은 다른 나라에게 원조하는 나라가 되었다. 
	
	일각에서는 ‘아직 우리나라에도 도움이 필요한 곳이 많은데 굳이 외국을 도울 필요가 있느냐’라고 반문하는 사람도 있다. 
	
	하지만 이러한 반대에도 불구하고 해외 원조가 꾸준히 늘어나고 있는 편이다. 또 우리는 소비자의 입장에서 다소 비싼 공정 무역의 상품을 사는 착한 소비를 하기도 한다. 
	
	이렇듯 우리가 이기심과 이타심, 애국과 세계시민이 양립 가능한 길을 찾아내서 실천하는 만큼 공자, 범중엄 그리고 케네디가 이르고자 했던 세계시민에 가까워질 것이다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_178/dlunar_1378805360832HLElf_JPEG/pro02.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
신정근 / 성균관대 동양철학과 교수</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
서울대학교 철학과를 졸업한 후 서울대학교대학원에서 석, 박사학위를 받았다. 현재 성균관대 동양철학과에서 학생들을 가르치고 있다. 주요 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6743894' target='_blank'>
<span>
마흔, 논어를 읽어야 할 시간</span>
</a>
](2011), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7252272' target='_blank'>
<span>
인문학 명강, 동양고전</span>
</a>
](공저, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122717' target='_blank'>
<span>
불혹, 세상에 혹하지 아니하리라</span>
</a>
](2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6929895' target='_blank'>
<span>
신정근 교수의 동양고전이 뭐길래?</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7015922' target='_blank'>
<span>
논어</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6385910' target='_blank'>
<span>
어느 철학자의 행복한 고생학</span>
</a>
](2010)] 등이 있고, 역서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123594' target='_blank'>
<span>
소요유, 장자의 미학</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123582' target='_blank'>
<span>
중국 현대 미학사</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123588' target='_blank'>
<span>
의경, 동아시아 미학의 거울</span>
</a>
](공역, 2013) 등 30여 권의 책이 있다. 앞으로 동양 예술미학, 동양 현대철학의 새로운 연구 분야를 개척하고, 인문학과 예술의 결합을 이룬 신인문학 운동을 진행하고자 한다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
제공</dt>

				<dd>
21세기북스 <a href='http://21cbooks.book21.com/' target='_blank'>
(http://21cbooks.book21.com/) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130520_138/jkjkiii_1369028779622qhIPe_PNG/21%BC%BC%B1%E2%BA%CF%BD%BA.png'/>
</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.24</span>
</div>
<div>

	<p>

<strong>
주석</strong>
</p>


	<dl>

		<dt>
<em>
1</em>
</dt>

		<dd>
당나라 중기부터 송나라 초까지 변경지역과 군사적 요충지를 다스리던 군대의 최고 수장으로 특정 지역에서 왕처럼 굴기도 했다.</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44572]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[남과 나를 차별하지 말라! - 위피유위기(爲彼猶爲己)]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44094]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131216_206/1387179214254QgbXT_JPEG/bn01.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131216_35/1387178092646xbJ7Q_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		춘추전국시대 묵가의 전쟁을 다룬 영화 [묵공 墨攻](2006)의 한 장면.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
“차별이 문제야?”</h4>
</div>
<p>

공자는 평화로운 세상을 만들기 위해서 춘추시대의 사람들에게 인(仁)의 덕목을 내세웠다. 하지만 인이라는 덕목은 당시 사람들에게 아직 낯선 것이었다. 
	
	그의 제자들조차도 인의 의미를 잘 몰라서 여러 차례 공자에게 질문을 던졌다. 공자는 먼저 “사람을 사랑한다”(‘안연’)는 뜻으로 인을 풀이했다. 
	
	이 풀이만 보면 공자가 “죄를 미워하되 사람을 미워하지 마라!”고 하는 무조건적인 사랑이나 절대적인 사랑을 말한 것으로 보인다.</p>

<p>

하지만 공자의 다른 말을 보면 그는 무조건적인 사랑을 말하지 않았다. “인한 사람만이 사람을 제대로 좋아할 수 있고 제대로 미워할 수 있다.”(‘리인’) “사람이 자발적으로 공동의 규범을 존중하면 인이 된다.”(‘안연’)</p>

<p>

위의 두 말을 보면 공자는 사람을 좋은 사람과 나쁜 사람, 규범을 지키는 사람과 어기는 사람으로 구분하고 있다. 
	
	그는 인을 통해서 사람의 변화 가능성을 믿지만, 먼저 규범을 지키는 좋은 사람을 사랑하고 규범을 어기는 나쁜 사람을 미워하고자 한다. 즉 공자는 선악을 확실히 구분하고서 인의 덕목을 실천하면 평화의 세상이 찾아온다고 보았다.</p>

<p>

공자보다 뒤에 활약했던 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%AC%B5%EC%9E%90&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
묵자</span>
</a>
는 공자의 주장에 대해 “선악에 바탕을 둔 인이 과연 세상을 평화로운 곳을 만들 수 있을까?”라고 이의를 제기했다.
	
	이의를 정당화하기 위해서 묵자는 공자의 선악이 도대체 무엇에 근거하고 있는지를 물었다. 만약 공자의 선악이 부모에게 효도하고 집안 어른에게 공경하는 행위에 있다고 한다면 선악은 철저하게 가족 윤리를 바탕으로 삼게 된다.
	
	공자가 이 이외에 다른 근거를 제시하지 않는다면 그는 결국 혈연 또는 종족의 경계 안에 갇히게 된다.</p>

<p>

이제 묵자는 공자의 인에 대해 결정타를 날릴 만반의 준비를 갖추게 되었다. 공자는 인의 덕목으로 평화로운 세상을 가꿀 수 있다고 말하지만 실제로 그의 인은 충돌과 갈등의 원인이 되는 것이다. 
	
	왜냐하면 공자의 인은 차별에 바탕을 두고 있기 때문에 모든 사람을 아우르는 보편 덕목이 될 수 없을 뿐만 아니라 ‘내’가 가족 아닌 사람에게 적극적으로 무엇을 해야 할지 인도할 수도 없다.</p>

<p>

그래서 묵자는 단언했다. “남을 돌보기를 나를 돌보는 것과 같이 하라!”, 즉 “남과 나를 차별하지 마라!”(<span>
爲彼猶爲己</span>
)</p>

<div>

	<h4>
이론과 실천을 겸비하다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131216_275/1387178307016SPs7k_JPEG/a02.jpg?type=w300'/>

	
	<p>


		
		묵자는 53편의 [묵자 墨子]를 통해 자신의 사상과 과학적인 지식을 남겼다.
	</p>

</div>
<p>

묵자가 공자의 사상을 비판하기 위해서만 차별의 반대를 주장한 것은 아니다. 정치인들은 말끝마다 백성을 위해서 이익을 일으키고 피해를 없애겠다며 ‘흥리제해(興利除害)’의 구호를 외쳤다.
	
	제자백가는  하나같이 자신의 제안대로 한다면 세상의 구원을 이룰 수 있다고 약속했다. 하지만 상황은 좋아지기보다는 나빠졌다. 사람들은 언제 끝날지 모르는 전쟁과 약탈로 신음하고 특히 약자의 고통은 날로 심해졌다.</p>

<p>

묵자는 도대체 어디에서부터 문제가 생겨나는지 그 근본 원인을 찾아내고자 했다. 그는 먼저 전국시대의 5대 문제 상황을 지적했다.
	
	“강한 자가 약한 자를 겁주고, 부유한 자가 가난한 자를 업신여기고, 많은 자가 적은 자를 해치고, 머리 좋은 자가 어리석은 자를 속이고, 귀한 자가 천한 자에게 건방지게 굴었다.”(强之劫弱, 富之侮貧, 衆之暴寡, 詐之謀愚, 貴之敖賤. ‘겸애’ 하)</p>

<p>

이런 5대 문제 상황이 왜 생겨나는 것일까? 이에 대해 묵자는 “남을 사랑하고 남을 이롭게 하는 세상에서 이런 일이 왜 생겨나는 것일까?”라고 문제를 제기했다.
	
	이에 대해 아마 묵자뿐 아니라 다른 사람들도 마찬가지 생각일 것이다. 왜냐하면 남을 사랑하고 남을 이롭게 한다고 하면서 5대 문제를 일으킨다면 그것은 어불성설이 되기 때문이다.</p>

<p>

묵자는 다른 이유를 찾기 위해서 전쟁과 약탈을 일삼는 시대의 사람들에게 질문을 던진다. 
	
	“당신은 자신이 살기 위해서 다른 사람을 침해한다. 그렇다면 자기 자신이 살기 위해 자신을 공격하겠는가? 당신은 자신의 나라를 살리기 위해서 다른 나라를 공격한다. 그렇다면 자기 자신의 나라를 살리기 위해서 자신의 나라를 공격하겠는가?”</p>

<p>

상당히 의표를 찌르는 질문이다. 결국 사람이 나와 남을 구분하고서 나만 살겠다는 차별의 논리(별애, 別愛)를 펼치는 한 약탈과 전쟁의 악순환이 멈추지 않을 것이다.
	
	묵자는 같은 시대의 사람들이 근본적으로 사유를 전환해야만 평화로운 세상이 올 것이라고 보았다. 이 때문에 그는 연대의 논리로 차별의 논리를 대체하자고 제안했던 것이다.(兼以易別)</p>

<p>

묵자는 평화로운 세상을 만들기 위해 이론 작업만이 아니라 실천 행위를 했다. 묵자는 연대의 논리를 주장했던 만큼 그에 상응해서 침략 전쟁을 부정했다.
	
	하지만 현실에서 약소국을 침략하는 강대국의 의지를 제재할 수는 없다. 즉 그렇게 하지 않기를 바랄 수는 있지만 그렇게 하지 못하도록 억제할 수는 없다. 결국 묵자가 아무리 연대의 논리를 주장한다고 하더라도 ‘당한 약자’의 고통을 해결할 수는 없다.</p>

<p>

제자백가는 대부분 세계를 해석하는 것에 그치지 않고 세계를 개혁하고자 했다. 이들 중에서도 묵자는 단연 남다른 특징을 보였다. 
	
	그들은 실제로 용병 집단을 결성하여 강대국의 침략으로 시달리는 약소국의 위기를 해결해주는 천군(天軍)의 역할을 했다.
	
	묵자도 송나라가 초나라의 공격 위기에 놓이자 실제로 초나라를 찾아서 전쟁 시뮬레이션을 통해 초나라의 공격을 저지시키기도 했다.</p>

<p>

이렇게 보면 묵자는 먼저 시대의 문제를 진단하고, 그 해답을 찾는 이론화 작업을 수행한 뒤에, 현실의 전개를 무기력하게 지켜보기만 한 것이 아니라 고통받는 현실을 구원하고자 한 것이다.
	
	이런 점에서 묵자는 중국철학사에서 인간이면서 신적인 역할을 수행하려고 했던 독특한 존재라고 할 수 있다. 신군(神軍), 즉 신의 군대를 이끌고자 했던 사상가이다.</p>

<div>

	<h4>
동시대의 이해를 넘어섰던 사상가</h4>
</div>
<p>

제자백가는 서로 다른 학파를 날카롭게 비판했다. 공자는 초기 법가를 비판한 적이 있다. 맹자는 묵자와 양주 그리고 법가, 병가, 종횡가 등 수많은 사상가를 신랄하게 비판했다. 상앙은 유가와 묵가를 비판했다.</p>

<p>

제자백가의 상호 비판 중에서도 묵자의 비판은 참으로 독특하다. 제자백가는 서로 다른 사상의 사회적 위험성, 논리적 허점, 반인문성 등을 집중적으로 비판했다. 
	
	다른 사상가들은 묵자에게 “당신이 말하는 사상이 도대체 실현가능한가?”라는 질문을 퍼부었다. 달리 말하면 같은 시대의 사상가들조차도 묵자의 사상을 이해하기가 어려웠다고 할 수 있다.</p>

<p>

맹자는 묵자를 자신의 애비를 모르는 짐승 같은 놈이라고 강하게 비판했지만, 차별을 부정하는 연대의 논리(겸애, 兼愛)를 긍정적으로 보기도 했다. 하지만 그의 긍정은 따뜻한 긍정이 아니라 도대체 가능할까라는 의구심을 감춘 부정에 가까웠다.</p>

<blockquote>

		“묵자는 박애를 내세우며 자신의 머리 꼭대기부터 발꿈치까지 다 닳아 없어지더라도 천하를 이롭게 하는 일이라면 한다.”(墨子兼愛, 摩頂放踵, 利天下, 爲之. ‘진심’ 상)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

맹자의 뉘앙스는 이렇다. 묵자의 겸애는 참으로 좋다. 하지만 극단적인 자기희생을 바탕으로 하고 있으므로 누가 그것을 받아들일 수 있을까? 
	
	맹자의 이런 비판은 [묵자]에도 보인다. 묵자는 자신의 겸애를 이해하지 못하는 동시대의 사람들에게 사유 실험을 제안한다.</p>

<blockquote>

		당신은 겸애를 반대하고 별애를 주장한다.
		당신은 살아서 돌아올 기약이 없는 먼 타국에 사신으로 떠나기로 되어 있다.
		당신은 자신이 없는 사이에 가족의 안전이 걱정된다.
		당신은 겸애론자와 별애론자 중 누구에게 가족을 부탁할 것인가?<em>
</em>
</blockquote>
<p>

묵자는 위의 실험에서 별애론자라고 하더라도 가족을 겸애론자에게 부탁할 것이라고 보았다. 이렇게 되면 별애론자는 논리적 파탄에 이르게 된다. 
	
	이전에 별애를 주장했지만 가족을 부탁할 때 겸애를 긍정해야 하기 때문이다. 따라서 자신의 연대 논리가 실현 불가능한 것이 아니라 실현 가능한 것이라는 점을 입증하려고 했다.</p>

<p>

묵자는 사치와 향락을 부정하고 비용 절약을 외치며, 사람이 죽어도 비싼 상복을 입지 말고 대신 얇은 널을 쓰자고 제안했다. 또 공연에 많은 물자가 들어가기 때문에 음악 행사를 폐지하고자 했다. 
	
	장자는 이에 대해 다음처럼 비평했다. “살아서 뼈 빠지게 일하고 죽어서 모질게 하니 너무 몰인정하다.
	
	이 때문에 사람들로 하여금 걱정하게 하고 슬프게 만드니 그런 일은 실행하기 어렵다!”(‘천하’) 순자는 묵자를 “실용에 빠져서 문화를 알지 못했다”(蔽於用而不知文. ‘해폐’)라고 촌평했다.</p>

<p>

무차별적인 사랑을 위해서 고행의 삶을 기꺼이 살려는 묵자를 그 누구도 이해하기 어려웠던 것이다. 어찌 보면 묵자는 “자신의 일로 삼아서 그저 묵묵히 하기만 할 뿐 공을 자랑하지도 권리를 요구하지도 않는다”(爲而不恃)는 노자가 말한 성인(聖人)이었는지 모른다. 
	
	노자의 성인은 자연을 닮은 존재이기에 현실 세계에서 찾기 쉽지 않으니 다들 불가능하다고 말할 수밖에 없지 않을까!</p>

<div>

	<h4>
묵가는 역사에서 사라졌는가?</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131216_70/13871783204079FT5o_JPEG/a03.jpg?type=w300'/>

	
	<p>


		
		묵자의 사상은 시대마다 새롭게 재해석되어 왔다. 20세기 초 청나라를 대표했던 사상가 캉유웨이도 그 중 하나다.
	</p>

</div>
<p>

묵자 집단은 다른 제자백가에 비해서 상당한 복합적인 특성을 지닌 공동체였다. 이 공동체는 거자(鉅子)를 중심으로 일사불란한 조직을 갖추고 생필품을 생산하기도 하고 용병으로 개인과 국가의 위기 상황을 해결해주기도 했다.</p>

<p>

진한제국이 등장한 뒤에도 유가, 법가, 도가 등은 주류적인 사상으로 그 지위를 잃지 않았다. 하지만 ‘묵자’(墨子) 또는 ‘묵가’(墨家)를 자칭하면서 사상적 활동을 전개하는 사람이 없었다.
	
	이 때문에 철학사에서 진한제국의 등장과 더불어 묵가가 사라졌다고 보았다. 묵자 집단의 성격 중 개인과 집단의 문제를 해결해주는 유협(遊俠)과 군사 집단은 통일제국과 양립하기가 어렵기 때문이다. 즉 묵자는 살아 있는 사상으로서 사망 선고를 받은 것이다.</p>

<p>

사망 선고는 사실과 다른 섣부른 판단이다. 묵자의 사상은 시대마다 다른 학자에 의해서 재해석되면서 부활되었다. 
	
	송나라의 성리학자였던 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%9E%A5%EC%9E%AC&ie=utf8' target='_blank'>
<span>
장재</span>
</a>
(張載, 1020~1077)는 공자와 맹자의 원시 유학을 존재론으로 탈바꿈시킨 인물로 유명하다.
	
	그는 성리학의 기틀을 다지는 ‘서명(西銘)’에서 묵자의 무차별적 사랑을 펼치는 거대한 우주 가족을 노래했다.</p>

<blockquote>

		“하늘을 아버지라 부르고, 땅을 어머니라 부른다. 나는 까마득한 존재로서 그 속에 뒤섞여서 존재한다. 천지에 가득 찬 기운이 나의 몸 그 자체이고, 천지를 이끄는 이치가 바로 나의 본성이다. 
		
		모든 사람들은 나의 형제이고, 만물은 모두 나의 동류인 것이다.”(乾稱父, 坤稱母. 予玆藐焉, 乃混然中處. 故天地之塞吾其體, 天地之帥吾其性, 民吾同胞, 物吾與也.)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

‘서명’의 세계에서 나와 남의 구별은 없다. 사람은 모두 나의 형제일 뿐만 아니라 사물마저 나의 동류가 되고 있다. 
	
	물론 장재가 오늘날 학계의 관습처럼 공공연하게 각주를 달아서 자기 사고의 출처를 묵자로 명기하지는 않았다.
	
	이것은 묵자의 무차별적 사랑 또 는 무한 연대의 논리를 끌어들이지 않으면 설명될 수 없다.</p>

<p>

<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%ED%99%8D%EB%8C%80%EC%9A%A9&ie=utf8' target='_blank'>
<span>
홍대용</span>
</a>
(洪大容, 1731~1783)은 묵자의 겸애를 수용해서 세계의 절대 중심을 부정하고 범애(汎愛)로 나아갈 수 있었다. 
	
	<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%BA%89%EC%9C%A0%EC%9B%A8%EC%9D%B4&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
캉유웨이</span>
</a>
(康有爲, 1858~1927)는 남자와 여자, 나라와 나라 등 각종 경계의 철폐가 대동(大同)으로 불리는 세계 평화에 이를 수 있다고 주장했다.</p>

<p>

이렇게 묵자의 사상이 재해석되면서 부활되고 있었는데 어떻게 사망선고를 내릴 수 있겠는가? 서툰 외과의사의 말만 믿고 묵자가 죽었다고 생각한다면 묵자를 두 번 죽이고 창조적 사유를 시도했던 노력을 깎아내리는 것이다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_178/dlunar_1378805360832HLElf_JPEG/pro02.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
신정근 / 성균관대 동양철학과 교수</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
서울대학교 철학과를 졸업한 후 서울대학교대학원에서 석, 박사학위를 받았다. 현재 성균관대 동양철학과에서 학생들을 가르치고 있다. 주요 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6743894' target='_blank'>
<span>
마흔, 논어를 읽어야 할 시간</span>
</a>
](2011), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7252272' target='_blank'>
<span>
인문학 명강, 동양고전</span>
</a>
](공저, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122717' target='_blank'>
<span>
불혹, 세상에 혹하지 아니하리라</span>
</a>
](2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6929895' target='_blank'>
<span>
신정근 교수의 동양고전이 뭐길래?</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7015922' target='_blank'>
<span>
논어</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6385910' target='_blank'>
<span>
어느 철학자의 행복한 고생학</span>
</a>
](2010)] 등이 있고, 역서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123594' target='_blank'>
<span>
소요유, 장자의 미학</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123582' target='_blank'>
<span>
중국 현대 미학사</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123588' target='_blank'>
<span>
의경, 동아시아 미학의 거울</span>
</a>
](공역, 2013) 등 30여 권의 책이 있다. 앞으로 동양 예술미학, 동양 현대철학의 새로운 연구 분야를 개척하고, 인문학과 예술의 결합을 이룬 신인문학 운동을 진행하고자 한다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
제공</dt>

				<dd>
21세기북스 <a href='http://21cbooks.book21.com/' target='_blank'>
(http://21cbooks.book21.com/) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130520_138/jkjkiii_1369028779622qhIPe_PNG/21%BC%BC%B1%E2%BA%CF%BD%BA.png'/>
</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.17</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44094]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[쥐꼬리 월급에 허리를 굽히지 않겠다 - 오불능위오두미절요!(吾不能爲五斗米折腰!)]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43277]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131209_272/1386556996247p2zS3_JPEG/bn01.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_236/1386662584004IjSBD_JPEG/b01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		내 뜻과 맞지 않는 직장생활을 계속해야 할까? 현대인이라면 누구나 할 만한 이 질문을 위진남북조 시대의 도연명도 던졌다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
사회적 습관의 시간과 개인의 시간</h4>
</div>
<p>

사람은 자신의 의지에 따라 인생을 자유롭게 선택한다고 생각한다. 하지만 사람은 사회의 관습에 영향을 받지 않을 수 없다.
	
	흔히들 말하기를 때가 되면 학교에 가고 취직하고 결혼하고 아이를 낳아야 한다고 한다. 
	
	적령기(適齡期)라는 말처럼 특별한 사정이 없는 한 시간표에 맞춰서 살아가는 것이 좋다고 한다. 배움, 취직, 결혼 등도 적령기를 넘기면 부모나 이웃은 그 사람을 볼 때마다 한 마디씩 거든다. 
	
	이 때문에 과년한 딸과 아들은 명절날 친척들 모임에 가기를 꺼려한다. 가봤자 뻔한 이야기를 듣게 되기 때문이다.</p>

<p>

동아시아 전통에도 대부분의 사대부가 걸어가는 평균적 삶이 있었다. 어릴 때 문자를 익히고 청소년기에는 경전과 시문을 배워서 과거에 응시하는 코스를 밟았다. 
	
	과거에 떨어지면 합격할 때까지 응시를 하고, 합격하면 자신이 수학기에 배운 고전 세계의 이상을 현실에 실천하려고 했다. 
	
	[춘향전]의 이몽룡을 보면 알 수 있듯 이를 청운의 꿈(靑雲之志)나 입신출세(立身出世)라고 불렀다.</p>

<p>

공자 이후로 학인(學人)들은 학문과 정치의 선순환 관계를 이상으로 생각했다. 공직에 나가려면 먼저 고전을 충실히 익혀서 자기중심을 확실히 잡아야 했다. 
	
	공직에 나갔지만 상황에 따라 자리를 떠나게 되면 다시 경전의 세계에 침작하여 그 의미를 밝혀야 했다.
	
	이로써 학인은 고전(학문)의 세계를 대표하는 성현(聖賢)과 정치의 세계를 대표하는 군주의 양극 사이를 오가는 삶의 궤적을 그리게 된다.
	
	송(宋)나라와 조선에서 과거제도가 일반화되자 학인들은 고전을 학습한 뒤에 과거 시험에 합격하여 정치 영역에 발을 들여놓을 수가 있었다. 송의 주희, 조선의 정약용 등이 모두 이런 길을 걸었다.</p>

<p>

학인들이 이러한 인생 여정을 살아가는 데에도 숱한 난관과 고민이 있을 수밖에 없다. 예를 들어 어떤 사람은 입신출세를 하고 싶은데, 현 왕조가 정통성이 약하거나 군주가 폭정을 일삼는 상황일 수 있다. 
	
	이럴 때 벼슬에 오르고자 하는 뜻을 굽혀야 할까 말아야 할까? 또 어떤 사람은 어렵사리 과거에 합격하여 벼슬살이를 하게 되었지만, 그 생활이 청운의 꿈과는 아무런 관련이 없거나 인간성이 없는 상사를 만나서 괴로운 시간을 보낼 수 있다. 
	
	하지만 목구멍이 포도청이므로 현실이 더러워도 참고 지내야 할까? 아니면 사표를 집어던지고 가난하더라도 마음 편한 삶을 살아야 할까?</p>

<div>

	<h4>
쥐꼬리 월급 때문에 허리를 굽히지 않겠다!</h4>
</div>
<p>

<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EB%8F%84%EC%97%B0%EB%AA%85&ie=utf8' target='_blank'>
<span>
도연명</span>
</a>
(陶淵明, 365~427)은 동진(東晉)과 남조의 송(宋)나라 시대를 살면서 학인들이 일반적으로 겪는 상황에 놓였다. 
	
	도연명은 “군주는 만악의 근원이다”라며 무군론(無君論)을 펼쳤던 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&ie=utf8&query=%ED%8F%AC%EA%B2%BD%EC%96%B8&sm=ncc_clk' target='_blank'>
<span>
포경언</span>
</a>
과 비슷한 시대를 살았다. 
	
	그의 시대도 위진남북조시대에 속하는 만큼 정치적 불안은 학인과 평민에게 커다란 고통으로 다가왔다.<br>
</br>

	
	(포경언의 “<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=237&contents_id=42218&leafId=237' target='_blank'>
<span>
군주는 만악의 근원이다</span>
</a>
” 중 위진남북조시대의 잦은 왕조교체 표 참조.)</p>

<p>

도연명이 생존할 당시 동진은 다섯 명의 황제가 재위에 올랐다. 그 중 8대 간문제(簡文帝)가 경우 2년(371~372)간 자리를 지키다가 병으로 죽은 것을 제외하면 나머지 4명은 모두 자리에서 쫓겨나거나 살해당했다.
	
	특히 9대 효무제(孝武帝, 재위 372~395)는 총애하던 장귀인(張貴人)에 의해 질식사를 당했다.(김창환, [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6005568' target='_blank'>
<span>
도연명의 사상과 문학</span>
</a>
], 19쪽 참조) 이렇게 황제가 자리에 있지만 제 역할을 하지 못하자 유력한 신하가 권력을 농단하는 일이 비일비재하게 일어났다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131209_33/13865603857504KEWa_JPEG/a02.jpg?type=w400'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		<strong>
진홍수(Chen HongShou), 도연명의 시 ‘귀거래사’의 삽화</strong>

		1620년~1650년, 유화, 비단에 먹과 채색, 세로 30cm, 호놀룰루 미술관 소장<span>
<a href='http://arts.search.naver.com/service.naver?where=arts_detail&query=%EB%8F%84%EC%97%B0%EB%AA%85%EC%9D%98+%EC%8B%9C+%22%EA%B7%80%EA%B1%B0%EB%9E%98%EC%82%AC%22%EC%9D%98+%EC%82%BD%ED%99%94&os=670401' target='_blank'>
작품 정보 보러가기</a>
</span>

	</p>

</div>
<p>

도연명은 29세에 벼슬살이를 시작해서 41세에 팽택령(彭澤令)을 사직하고서 전원생활을 선택했다. 
	
	10년 조금 넘은 기간 중에도 줄곧 관직에 머문 것이 아니라 관직에 나갔다가 그만두기를 반복했으므로 실제로 그의 관직 생활은 그렇게 길지 않았다. [진서(晉書)] ‘도잠전(陶潛傳)’을 보면 도연명이 관직에 나간 동기를 이해할 수 있다.</p>

<blockquote>

		“어머니는 늙고 집안은 가난하여 몸을 일으켜 주(州)의 좨주(祭主)가 되었다. 하지만 관리의 직책을 감당하지 못하고 며칠 만에 스스로 직무를 내놓고 물러나 고향으로 돌아와버렸다. 뒤에 또 주부(主簿)를 맡으라고 불렀지만 나아가지 않고 직접 농사지으며 자급했다.”<em>
</em>
</blockquote>
<p>

도연명은 자신이 원했다기보다는 나이 드신 어머니와 가난한 집안 때문에 관직에 나섰던 것이다. 그는 ‘음주’ 제19에서도 29세에 벼슬에 나아가야 했던 사정을 읊고 있다.</p>

<blockquote>

		“옛날에 오랫동안 굶주림으로 힘겨워하다 쟁기를 던지고 벼슬살이에 나갔지. 가족 돌보는 것조차 제대로 못해 추위와 굶주림은 나를 옴짝달싹못하게 했지. 나이는 30이 다돼가니 마음속으로 부끄러움이 많았지.”(이치수 역주, [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=107164' target='_blank'>
<span>
도연명 전집</span>
</a>
], 179쪽 참조)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

도연명은 추위와 굶주림으로부터 가족을 제대로 돌보지 못하자 그동안 밀쳐놓았던 관직의 길로 들어섰던 것이다. 하지만 억지로 나아간 관직은 결코 유쾌할 리가 없었다. 
	
	그는 어렵사리 얻은 관직으로부터 받은 스트레스를 이겨내지 못하고 고향으로 와버렸다. 출사(出仕)와 귀은(歸隱)을 되풀이하던 도연명은 41세(405년 8월)에 평택현의 현령이 되었다.</p>

<p>

이때 두 가지 일이 생겼다. 첫째, 평택현의 상급 기관인 심양군(尋陽郡)에서 독우(督郵, 순찰관)를 보내서 직무 감찰을 실시했다. 
	
	이 소식을 접한 아전들은 도연명에게 감찰을 잘 받으려면 의관을 정제하라는 둥 독우를 마중하라는 둥 여러 가지를 요구했다. 
	
	둘째, 정씨(程氏)에게 시집갔던 누이가 무창(武昌, 후베이성 지역)에서 죽는 바람에 상을 치러야 했다. 도연명은 두 가지 일이 겹치자 일말의 주저함도 없이 관직을 내던졌다.</p>

<blockquote>

		“나는 쥐꼬리 월급 때문에 허리를 굽히고서 향리의 소인배를 정성스레 섬길 수 없다!”(<span>
吾不能爲五斗米折腰, 拳拳事鄕里小人邪!</span>
)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

이후 그는 다시 유명한 ‘귀거래혜사(歸去來兮辭)’라는 시를 지어서 관직 사퇴의 뜻을 밝혔다.
	
	훗날 동아시아의 학인들은 자의든 타의든 직장을 그만두고 고향으로 돌아갈 때 “돌아가자, 전원에 잡초가 우거지는데 어찌 돌아가지 않겠는가!”(歸去來兮, 田園將蕪胡不歸!)로 시작되는 ‘귀거래사’를 읊었다.
	
	(명나라 장풍(張風)의 [도연명후국도 陶淵明嗅菊圖]를 보면 쌀(재물)에 대해서는 그렇게 도도하던 도연명이 국화 향을 맡느라 허리를 굽히고 있다.)</p>

<div>

	<h4>
왕을 대신하는 친구, 벼슬을 대신하는 술</h4>
</div>
<p>

“자신의 뜻이나 적성과 맞지 않는 직장생활을 계속해야 할까?” 아마 현대인이라면 이 물음에 대해 한번쯤 고민해봤을 것이다. 
	
	도연명은 이 물음에 대해 관직을 집어 던지고 전원생활을 하는 방식으로 대답했다. 
	
	공무원 취업이 하늘의 별 따는 것만큼 어렵다는 오늘날의 안목으로 보면 공무원은 많은 사람들이 바라는 인기 직종이다. 과연 도연명의 선택은 객기에 따른 만용일까 아니면 구속을 벗어나려는 자유의 표현일까?</p>

<p>

현대를 사는 우리도 보통 직장을 선택할 때 경제적 안정과 자아실현의 양극단 중에서 각자의 입장을 정한다. 
	
	경제적 안정을 중시하는 사람은, 업무가 힘들거나 인간관계에서 갈등이 있다고 하더라도 “참고 살아간다!”라고 말한다. 
	
	한편 자아실현을 중시하는 사람은, 보수가 적더라도 자신의 바람과 일치하는 방향으로 살아가려고 한다.</p>

<p>

공자 이래로 학인들은 학문과 정치의 선순환을 믿어왔다. 하지만 현실에서 선순환이 제대로 작동하지 않은 경우가 많았다. 
	
	가령 어렵사리 학인이 공직의 기회를 잡았다고 하더라도 자신의 이상을 실현할 수 없었다. 특히 위진남북조시대처럼 왕조 교체가 자주 일어나고 정파의 이해가 첨예하게 엇갈리게 되면서 정치는 오히려 위험과 고통의 현장이 되었다. 
	
	도연명도 현실 정치와 이상이 너무 달라서 고통을 낳는 정치를 떠났다. 도연명은 스스로 학인-고전(성현)-정치(군주)의 선순환 관계를 끊어버린 것이다. 즉 도연명은 군주를 도와서 현실을 이상으로 만나는 학인의 포부를 포기했다.</p>

<p>

하지만 도연명은 고통의 정치를 떠났지만 새로운 고통이 찾아왔다. 학인은 자신의 삶에서 정치의 영역을 지우고 나면 세계가 그만큼 작아지기 때문이다. 
	
	또 정치(군주)를 떠나게 되면 학인-고전(성현)-정치(군주)의 선순환 관계에 있는 학인들과 결별해야 하기 때문이다. 
	
	즉 도연명이 정치의 관심을 지우려고 하자 반대로 정치가 도연명의 존재를 지우게 되는 것이다. 다시 말해서 정치를 떠나는 것이 역설적으로 자신을 잊히게 만들게 된 것이다. 이것은 참으로 견디기 어려운 고통이다.</p>

<p>

도연명은 정치의 꿈을 쉽게(?) 접을 수 있었지만 잊히는 고통을 어떻게 이겨낼 수 있었을까? 바로 친구와 술의 존재이다. 
	
	바로 이런 맥락에서 그는 글에서 술과 친구를 빼놓을 없었던 것이다. 그가 정치를 떠났지만 변함없이 자신을 찾아주고 함께 이야기를 나누는 친구가 있고, 낯선 전원생활을 하면서 만난 새로운 농사꾼 친구가 생겨났다. 
	
	이들은 도연명이 자신의 결정을 후회하게 만들고 자학의 시간에 빠져들지 않게 해주었다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131209_242/13865604033674oDfr_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		<strong>
안견, [몽유도원도]</strong>

		1447년, 수묵채색화, 견본담채(絹本淡彩), 38.6 x 106 cm, 일본 덴리대학교 소장.<br>
</br>
[몽유도원도]에서 안견은 안평대군의 꿈을 그리면서도 도연명의 '도화원기'에 나오는 내용을 시각화하고 있다.<span>
<a href='http://arts.search.naver.com/service.naver?where=arts_detail&query=%EB%AA%BD%EC%9C%A0%EB%8F%84%EC%9B%90%EB%8F%84&os=616610' target='_blank'>
작품 정보 보러가기</a>
</span>

	</p>

</div>
<p>

도연명은 술을 마신다는 ‘음주’, 술을 끊는다는 ‘지주(止酒)’, 술을 이야기하다는 ‘술주(述酒)’ 등 술을 소재로 많은 시를 지었다. 그 중에 ‘음주’는 20수가 되는 연작시로 그의 대표작으로 널리 알려져 있다.</p>

<blockquote>

		“친구들이 내 취미 즐기느라 술병 들고 서로서로 찾아오네. 되는대로 자리 깔고서 소나라 아래에 앉아 몇 잔 들이키니 금세 취하네.
		
		동네 어른과 나오는 대로 마구 떠들다 잔 돌리는 예의를 잊네. 내가 누구인 줄 모르는데 외물이 귀한 줄 어찌 알까? 편안히 쏠리는 것에 이끌리니 술 속에 깊은 맛이 담겨 있구나.”
		
		(故人賞我趣, 挈壺相與至. 班荊坐松下, 數斟已復醉. 父老雜亂言, 觴酌失行次. 不覺知有我, 安知物爲貴? 悠悠迷所留, 酒中有深味. ‘음주’ 제14)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

도연명은 전원으로 돌아와서 관직에서 오는 스트레스를 날려버렸지만 전원생활 그 자체가 낙원은 아니다. 왜냐하면 전원생활은 비록 속 편할지는 몰라도 넉넉하지 않은 생계의 곤궁은 해결되지 않기 때문이다.
	
	또한 좌절된 이상의 꿈은 완전히 사그라지지 않고 자칫 관직생활로 다시 돌아갈 수 있다. 
	
	따라서 전원생활을 계속하려면 농사를 하는 행위만이 아니라 서로 각자의 이야기를 떠들고 듣는 친구가 있고 현실과 다른 세계로 이끄는 술이 있어야 했던 것이다.
	
	친구와 술은 도연명이 전원에서 관직으로 돌아가려는 잠재된 욕망을 다시 마주하지 않도록 하는 치유하는 선물이었다.</p>

<div>

	<h4>
유토피아를 꿈꾸다</h4>
</div>
<p>

“동쪽 울타리에서 국화를 따노니 물끄러미 남산을 바라본다.”(彩菊東籬下, 悠然見南山.) 도연명은 ‘음주’ 제5에서 국화가 핀 밭에서 노닐고 있다.
	
	‘물끄러미’는 욕망의 지향을 가지지 않고 주위를 바라보고 주위가 눈에 펼치는 광경을 기묘하게 포착하고 있다.
	
	‘물끄러미’는 욕망으로 가득 찬 ‘끈적끈적한’ 시선도 아니고 건강을 잃은 주체의 ‘퀭한’ 시선도, 사냥감을 노리며 주위를 빠르게 ‘훑는’ 적의의 시선도 아니다. 
	
	이즈음에서 도연명은 힘겨운 전원생활이지만 친구와 술 그리고 국화와 함께 전원에 그대로 녹아들고 있다.</p>

<p>

도연명은 ‘도화원기(桃花源記)’에서 술과 친구 그리고 국화와 함께 하는 전원생활을 좀 더 사회화시키고 있다.
	
	‘도화원기’는 훗날 동아시아 유토피아를 가리키는 무릉도원(武陵桃源)의 유래가 되는 작품이다.
	
	진(晉) 태원(太元), 즉 효무제의 연호(376~396)로 설정된 시점에서 한 어부가 계곡을 따라 물고기를 잡다가 길을 잃고서 좁은 동굴을 지나서 만 곳이 ‘도화원기’의 무대, 즉 신계(神界)이다.</p>

<p>

이 무대는 도연명이 관직생활에서 이루지 못했던 꿈을 문학적으로 실현시킨 곳이다. 이곳에는 도연명이 현실에서 겪었던 고통을 찾아볼 수 없다. 
	
	즉 “편하게 즐거움이 넘쳐나는데 지혜를 짜내려고 애쓸 필요가 없었다.”(怡然有餘樂, 于何勞智慧) 없는 살림을 꾸리려면 이리도 생각하고 저리도 생각해서 머리가 아플 지경이 된다.
	
	동굴 속의 신계는 모든 게 풍족하고 여유가 있으므로 그런 머리를 쓸 일이 없는 것이다. 이것은 도연명이 평생 시달려온 현실 세계의 고통을 문학적으로 치유하는 것이리라.</p>

<p>

도연명은 최종적으로 전원을 선택했다. 이것만 주목하면 도연명은 학인의 길에서 험난한 농사꾼으로 전업을 용기 있게 결단한 영웅으로 보인다. 
	
	하지만 29세에서 41세까지 출사와 귀은을 되풀이하다 결국 은거(隱居)를 선택한 전체 과정을 보면, 도연명은 지극히 평범한 인간으로 보인다. 
	
	현실에 만족하지 못하지만 현실을 버리지 못하고 그 안에서 어떻게 살아야 하는지를 오롯이 보여주고 있기 때문이다. 
	
	도연명은 단 한 번이 아니라 여러 차례에 걸쳐 통상적인 학인의 길을 끊으면서까지 자연히 무수히 단련한 결과 마침내 전원에서 자유를 얻었던 것이다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_178/dlunar_1378805360832HLElf_JPEG/pro02.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
신정근 / 성균관대 동양철학과 교수</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
서울대학교 철학과를 졸업한 후 서울대학교대학원에서 석, 박사학위를 받았다. 현재 성균관대 동양철학과에서 학생들을 가르치고 있다. 주요 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6743894' target='_blank'>
<span>
마흔, 논어를 읽어야 할 시간</span>
</a>
](2011), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7252272' target='_blank'>
<span>
인문학 명강, 동양고전</span>
</a>
](공저, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122717' target='_blank'>
<span>
불혹, 세상에 혹하지 아니하리라</span>
</a>
](2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6929895' target='_blank'>
<span>
신정근 교수의 동양고전이 뭐길래?</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7015922' target='_blank'>
<span>
논어</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6385910' target='_blank'>
<span>
어느 철학자의 행복한 고생학</span>
</a>
](2010)] 등이 있고, 역서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123594' target='_blank'>
<span>
소요유, 장자의 미학</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123582' target='_blank'>
<span>
중국 현대 미학사</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123588' target='_blank'>
<span>
의경, 동아시아 미학의 거울</span>
</a>
](공역, 2013) 등 30여 권의 책이 있다. 앞으로 동양 예술미학, 동양 현대철학의 새로운 연구 분야를 개척하고, 인문학과 예술의 결합을 이룬 신인문학 운동을 진행하고자 한다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
제공</dt>

				<dd>
21세기북스 <a href='http://21cbooks.book21.com/' target='_blank'>
(http://21cbooks.book21.com/) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130520_138/jkjkiii_1369028779622qhIPe_PNG/21%BC%BC%B1%E2%BA%CF%BD%BA.png'/>
</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.10</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43277]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[자발적 복종 - 자유인으로 사는 법]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43013]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/07/46/20131204154607506.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
왜 자유를 내던지려할까?</h4>
</div>
<p>

페르시아의 장군이 스파르타 사람들을 만났다. 장군의 눈에 스파르타인들은 안타깝기만 했다. 거대한 페르시아 제국에 맞서다니, 도대체 제 정신이란 말인가. 장군은 진심을 담아 충고를 던졌다.</p>

<p>

“우리 왕에게 복종하게. 그러면 왕의 품 안에서 안전하고 편안하게 살 수 있다네.”</p>

<p>

스파르타인들은 장군의 말에 코웃음을 쳤다.</p>

<p>

“당신은 자유가 어떤 맛인지, 얼마나 달콤한지 모르오. 당신도 자유가 뭔지를 깨닫는다면 창과 방패뿐 아니라 이빨과 손톱을 써서라도 자유를 지키기 위해 싸울 것이오.”</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_95/13861399846652tllK_JPEG/01.jpg?type=n323_200'/>

	
	<p>


		
		자유를 잃은 인간은 노예에 지나지 않는다. 하지만 주변을 둘러보라. 놀랍게도, 스스로 노예가 되고 싶어 하는 이들이 적지 않은 듯싶다. &lt;출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

장군과 스파르타인들은 서로를 이해하지 못한 채 헤어졌다. 둘 가운데 누가 이겼을까? 승리의 여신은 스파르타가 속한 그리스의 편이었다. 16세기 유럽의 지성인 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%9D%BC%EB%B3%B4%EC%97%90%ED%8B%B0&x=0&y=0' target='_blank'>
라보에티</a>
(Étienne de La Boétie:1530~1563)는 스파르타가 이긴 까닭을 이렇게 설명한다. 자신의 자유를 지키려는 이들은 목숨 걸고 싸운다. 자유를 잃는 순간 모든 것을 잃기 때문이다. 상대의 자유를 뺏으려는 이들은 그렇지 않다. 그들은 조금만 피를 보아도 금방 용기를 잃는다. 이익보다 손해가 크다면 굳이 상대방과 싸울 이유가 없는 탓이다.</p>

<p>

인간에게 자유는 그 무엇보다 소중하다. 자유를 잃은 인간은 노예에 지나지 않는다. 하지만 주변을 둘러보라. 놀랍게도, 스스로 노예가 되고 싶어 하는 이들이 적지 않은 듯싶다. 자유 따위는 기꺼이 내던져 버리고 힘센 자 밑에 들어가고 싶어 한다. 라보에티는 이러한 모습에 혀를 찬다. 왜 사람들은 스스로 힘센 자에게 고개 숙이고 복종하려 하는가?</p>

<div>

	<h4>
길들여진 말은 달아나지 않는다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_191/1386140373522ohH8T_JPEG/02.jpg?type=n300_450'/>

	
	<p>


		
		라보에티 &lt;출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

이유를 찾기는 어렵지 않다. 라보에티는 말한다. “엄청난 전쟁의 고통과 당면한 재난은 인민들의 비판력을 마비시킨다.” 세상이 신산스럽고 두려울 때, 먹고 살 길이 막막할 때, 우리는 자유보다 생존에 마음이 더 끌리곤 한다.</p>

<dl>
<dd>
에티엔느 드 라 보에티 지음, 박설호 옮김, [자발적 복종], 울력, 2004, 45쪽</dd>
</dl>
<p>

강한 자의 보호 아래 들어가면 우리는 과연 더 안전하고 행복해질까? 라보에티는 고개를 가로젓는다. 그는 야생마를 예로 든다. 처음 고삐를 채우고 안장을 얹을 때, 말(馬)은 길길이 날 뛸 것이다. 하지만 길들여진 다음에는 자신의 처지를 고분고분 받아들인다. 심지어 도망칠 수 있는 상황이 생겨도 말은 달아나지 않는다. 그 자리에 가만히 서있을 뿐이다.</p>

<p>

마침내 말은 자신을 부릴 누군가가 나타나지 않으면 불안해지는 상태에까지 이를 테다. 스스로 살아가는 법을 잊어버린 탓이다. 물론, 새로운 주인은 자신을 마음껏 이용해 먹을 것이다. 그래도 말은 상황을 기꺼이 받아들인다. 주인은 자신을 먹이고 돌봐줄 테다. 그러나 왜 말을 보살피겠는가? 말을 부려먹기 위해서가 아닌가? 이용 가치가 사라진 순간, 주인은 말을 내칠 것이다. 그러니 말은 더더욱 주인에게 고분고분해질 수밖에 없다. 말의 처지는 우리의 현실과 얼마나 다를까?</p>

<blockquote>

		“인간이 자유를 잃으면 용기 또한 상실한다. 노예로 살아가는 인민들에게는 투쟁 욕구도 없고, 강인함도 없다....... 원래 자유를 품은 사람은 어떠한 위험도 아랑곳하지 않고, 동지들과 함께 고귀한 명예를 위해서 장렬하게 자신의 몸을 바치려고 생각하지 않는가? 자유로운 인간들은 고결하게 투쟁하며 싸워 나간다....... 이에 반해서 노예들에게는 투쟁의 용기도 없고, 다른 모든 사람들의 안녕을 위한 살아 있는 희생적 충동력도 없다. 노예들은 소심하고 나약하며, 위대하게 행동할 능력을 지니고 있지 않다. 그래, 독재자들은 이를 분명히 꿰뚫고 있으리라.”<em>
-	에티엔느 드 라보에티 지음, 박설호 옮김, [자발적 복종], 울력, 2004, 64쪽</em>
</blockquote>
<p>

소신을 잃고 윗사람의 눈치만 보게 된다면, 뭐가 옳고 그른지 따지기보다 어느 쪽이 더 나에게 이득이 될 지만을 계산하고 있다면, 라보에티의 경멸에 찬 눈빛을 떠올릴 일이다.</p>

<div>

	<h4>
노예보다 못한 삶이란</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_55/1386140665705Ind2W_JPEG/03.jpg?type=n323_195'/>

	
	<p>


		
		심복들끼리의 경쟁은 늘 치열하기 마련이다. 끊임없이 서로를 헐뜯고 깎아 내린다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

하지만 줏대 있게 살기는 쉽지 않다. 고개 숙이고 강력한 주인 밑에 있는 편이 더 안전하고 편안할 듯싶다. 라보에티는 이런 생각에도 결연하게 반대한다.</p>

<p>

독재자에게 충성하는 신하들을 보라. 그들은 자나 깨나 주인 마음에 들려고 애쓴다. 주인의 생각을 읽으려 항상 긴장하고 있으며, 주인을 위해서라면 기꺼이 자기 사생활도 포기한다. 심복이 되어야 자신도 부와 권력을 누릴 수 있기 때문이다.</p>

<p>

이런 삶이 과연 행복할까? 라보에티는 이들의 삶이 노예보다 못하다고 잘라 말한다. 노예들도 일을 마친 뒤에는 휴식을 취하며 자기 자신으로 돌아간다. 그러나 심복들은 몸도, 마음도 하루 종일 주인 곁에서 떠나지 못한다. 이럴수록 그들은 자신의 본래 모습과는 멀어진다.</p>

<p>

그뿐이던가. 심복들끼리의 경쟁은 늘 치열하기 마련이다. 끊임없이 서로를 헐뜯고 깎아 내린다. 이들은 결국 홀로 살아갈 때보다 더 격렬한 생존 경쟁에 휩싸일 테다. 이들은 주인이 꾸리는 조직 밖에서 스스로 살아가는 방법을 잊어 버렸다. 주인이 자신을 내치면 끝장이다. 살기 위해서라도 그들은 자신을 내던지고 주인에게 매달려야 한다. 이들이야 말로 자발적으로 노예가 되어버린 사람들 아닌가?</p>

<div>

	<h4>
자유도 훈련해야 누릴 수 있다.</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_293/1386140830645wBkbb_JPEG/04.jpg?type=n323_219'/>

	
	<p>


		
		‘회사형 인간’으로 평생을 살다가 갑자기 조직에서 밀려난 이들을 떠올려 보라. 이들에게 넉넉한 시간은 ‘자유’가 아니다. 오히려 주체하지 못할 부담일 뿐이다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

철학자 아리스토텔레스는 자유인의 조건으로 ‘스콜레(scholē)’를 꼽는다. 스콜레란 ‘여가(餘暇)’라는 뜻이다. 여가는 시간이 남고 경제적인 여유가 있다 해서 절로 누릴 수 있는 게 아니다. ‘회사형 인간’으로 평생을 살다가 갑자기 조직에서 밀려난 이들을 떠올려 보라. 이들에게 넉넉한 시간은 ‘자유’가 아니다. 오히려 주체하지 못할 부담일 뿐이다.</p>

<p>

그래서 새로운 일자리를 찾아 나선다. 충분히 먹고 살만하다 해도 다르지 않다. 일이 없다는 사실 자체가 고통으로 다가온다. 직장 생활이 힘들다, 힘들다 하면서도 이들은 자신의 상태에서 벗어날 생각을 못한다. 힘겨운 노동도 고통스럽지만, 일이 주어지지 않는 상태는 더 괴롭기 때문이다.</p>

<p>

자유를 누리는 능력도 연습하고 훈련해야 갖출 수 있다. 취업이 힘든 시대다. 직장 안에서의 경쟁도 치열하다. 나를 써줄 이들의 마음에 들기 위해서는 온갖 스펙들을 갖추어야 한다. 그래서 마음은 늘 초조하고 일상은 정신없이 바쁘다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_165/1386140998977uAszl_JPEG/05.jpg?type=n300_287'/>

	
	<p>


		
		자유인으로 살기란 쉽지 않다. 그래서 많은 사람들은 스스로 자유를 내던져 버리고 강력한 누군가의 밑에서 불평하며 살아가는 길을 택한다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

그러나 잠깐 숨을 멈추고 스스로에게 물어보라. 나는 점점 자유로워지고 있는가, 노예로 변해가고 있는가? 조직이 나를 버릴 지라도, 나는 당당하게 살아갈 수 있는 능력을 키우고 있는가? 누군가 나에게 해야 할 일을 주지 않아도, 나는 하루하루를 오롯하게 보람 있게 꾸려갈 수 있는가?</p>

<p>

자유인으로 살기란 쉽지 않다. 그래서 많은 사람들은 스스로 자유를 내던져 버리고 강력한 누군가의 밑에서 불평하며 살아가는 길을 택한다. 라보에티는 줄리우스 시저(Gaius Iulius Caesar, B.C. 102~ 44)를 독재자라며 미워했다. 그는 시저를 찬양하던 로마시민들을 더 싫어했다. 왜 그랬을까? 시저는 로마시민들에게 노예근성을 심어놓았기 때문이다. 시저 이후, 로마는 민주주의를 회복하지 못했다. 불만이 생겨도 자신들을 다스릴 독재자가 바뀌기만을 기다렸을 뿐이다.</p>

<p>

우리의 모습은 로마시민들의 모습과 얼마나 다를까? 삶에 불만이 많다면 스스로 가슴에 손을 얹고 물어보라. 그대의 삶은 새로운 주인이 나타나기만을 기다리는 노예와 같지는 않은가? 반성하지 않는 삶은 금방 나락으로 추락해 버린다. 나는 과연 자유인인지 끊임없이 되물을 일이다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
안광복</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
소크라테스처럼 일상에서 철학하기를 실천하고자 하는 철학 교사. ‘소크라테스 대화법’ 연구로 서강대 대학원에서 박사학위를 받았다. 저서와 강연을 통해 철학의 대중화에 앞장서고 있다. 저서로는 ‘철학 역사를 만나다’ ‘열일곱 살의 인생론’ ‘처음 읽는 서양 철학사’ 등이 있으며 지금은 서울 중동고에서 철학교사로 일하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
홈페이지</dt>

		<dd>
<a href='http://www.joongdong.hs.kr/default.asp?id=t_timas70&code=high_cyberLecture&item=main' target='_blank'>
<span>
http://www.joongdong.hs.kr</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.05.</span>
</div>
<div>

	<p>

<strong>
주석</strong>
</p>


	<dl>

		<dt>
<em>
1</em>
</dt>

		<dd>
에티엔느 드 라 보에티 지음, 박설호 옮김, [자발적 복종], 울력, 2004, 45쪽</dd>

	</dl>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43013]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[왕후장상에 무슨 씨가 있느냐? - 왕후장상(王侯將相), 하유종호?(何有種乎)]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42651]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131202_88/1385947473937RwdrS_JPEG/bn02.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_287/1385686274303HRtYO_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		로마의 전사 스파르타쿠스를 주인공으로 한 미국 TV시리즈 [스파르타쿠스: 최후의 전쟁](2013)의 포스터.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
로마의 스파르타쿠스와 진제국의 진승</h4>
</div>
<p>

유럽의 로마제국과 동아시아의 진(秦)제국은 여러 모로 닮은 점이 많다. 로마는 유럽 역사상 일찍이 유례없는 대제국을 이루었고, 진제국은 춘추전국시대의 혼란을 끝내는 통일 전쟁의 대업을 이루었다. 
  
  로마는 그리스와 함께 유럽 문화의 기본적인 문법을 일구어냈고, 진제국은 왕조 교체에도 불구하고 2000년간 존속된 황제 지배체제의 모형을 만들어냈다. 
  
  그 결과 로마와 진은 유럽과 동아시아에서 문명의 틀을 가꾼 제국으로 평가되고 있다.</p>

<p>

또 하나의 공통점이 있다. 로마와 진은 최하층의 민중 봉기를 겪었다는 점이다.
  
  로마의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%8A%A4%ED%8C%8C%EB%A5%B4%ED%83%80%EC%BF%A0%EC%8A%A4&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
스파르타쿠스</span>
</a>
(Spartacus, 109~71 BC)와 진의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%A7%84%EC%8A%B9&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
진승</span>
</a>
(陳勝, ?~208 BC)은 인간 해방의 목소리를 내기 전에 제국의 질서를 뒷받침했지만 이름 없는 존재에 지나지 않았던 반면 제국의 질서를 뒤흔들자 이름을 가진 존재로 다시 태어났던 것이다.</p>

<p>

스파르타쿠스는 소설, 영화, 드라마, 철학 등의 주제가 되었지만 그의 출신과 이력 등 모든 정보가 분명하지 않다. 
  
  그의 존재는 입에서 입으로 전해질 수 있었지만 글로 기록될 수 없었던 것이다. 이는 그만큼 그의 존재는 위협적이었던 것을 반증하는 것이며 그를 닮은 추종자가 나오지 않기를 바라는 염원을 반영하고 있는 것이다.</p>

<p>

조각 정보를 종합하면 스파르타쿠스는 트라키아 출신으로 검투사(gladiator) 양성소에서 무예를 익혔다. 
  
  그는 BC 73년에 약 70여 명의 검투사와 바티아투스가 운영하던 양성소를 탈출했다. 스파르타쿠스 일행은 탈출 뒤에 성공을 자축하고서 그냥 뿔뿔이 흩어지지 않았다.
  
  그들은 자신들처럼 로마 제국의 최하층에 있는 농노(農奴)•빈농(貧農) 등을 규합하여 한 때 12만 명에 이를 정도로 맹위를 떨치며 진압군을 연달아 격파했다. 
  
  스파르타쿠스는 3년에 걸쳐 이탈리아 반도를 오르내리다가 전략을 두고 내분이 발생했고, 결국 강한 진압군에 의해서 최후를 맞이했다.</p>

<p>

진승은 스파르타쿠스보다 약 130여 년 전에 비슷한 인생행로를 겪었다. 그는 자신이 농사지을 땅을 가지지 못해서 용경(傭耕), 즉 품팔이꾼으로 생계를 유지했다.
  
  그는 품팔이꾼으로 전전해도 나아지지 않는 현실에 불만을 가지며 ‘지금과 다른 미래’를 꿈꾸었다. 스파르타쿠스의 진영에 가담했을 빈농과 같은 신분인 것이다. 
  
  어느 날 그는 변경의 수자리로 징집을 당했다. 이동 중에 비가 내려서 길이 진창길로 변하자 진승 일행은 계획대로 속도를 낼 수 없었다. 
  
  그 결과 아무리 계산을 해도 징집된 일자에 맞춰 도착하기가 불가능해졌다. 진승 일행은 고민에 빠지기 시작했다.(아마도 스파르타쿠스는 알지만 진승은 모르는 사람이 있을 것이다. 이것은 오리엔탈리즘의 영향이 아닐까?)</p>

<div>

	<h4>
진승, 밭두둑에서 말한 꿈을 실현할 때를 만나다</h4>
</div>
<p>

진승은 품팔이꾼으로 살면서 남들이 절망을 느낄 때 그는 미래에 대한 희망을 버리지 않았다. 그는 한참 일하다가 밭두둑에서 잠깐 쉬면서 함께 일하던 동료에게 한 마디를 건넸다. 
  
  “만약 우리가 출세하여 잘 먹고 잘 살게 되더라도 서로를 잊지 맙시다!”(苟富貴, 無相忘!)</p>

<p>

검투사 스파르타쿠스는 동료를 죽여야 살 수 있는 극악한 조건에 있었지만 서로 동료를 죽이지 않아도 살 수 있는 세상을 꿈꾸었을 것이다. 
  
  진승도 하루아침에 확 달라질 게 없는 품팔이꾼이지만 ‘지금보다 나은 미래’를 갈망했으리라. 두 사람이 처한 삶의 조건은 다르지만 더 나빠질 게 없는 지금을 뒤집는 희망을 가꾸었다는 점에서 같다고 할 수 있다.</p>

<p>

동료들은 진승의 말을 듣고 콧방귀를 뀌었다. “당신은 지금 품팔이꾼 주제에 어떻게 출세를 할 수 있겠는가?”(若爲傭耕, 何富貴也?) 보통 이러한 말을 들으면 기가 꺾이기 마련이다.
  
  진승은 자신의 미래를 믿었던 만큼 풀이 죽지 않고 정면으로 되받아쳤다. “참새(조그만 새)가 어찌 홍곡(큰 새)의 뜻을 알리오!”(燕雀安知鴻鵠之志哉!)</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_133/13857104769109CVpK_JPEG/b01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		자신을 얕보는 사람들을 향해 “참새가 어찌 기러기나 백조의 뜻을 알겠는가”라고 일갈했던 진승의 말은 역사에 남아 현재까지로 전해지고 있다.
	</p>

</div>
<p>

다시 진승 일행이 징집 시간에 맞춰갈 수 없어서 앞으로 어찌해야 할지 고민에 빠진 상황으로 돌아가 보자. 진승 일행은 모두 900여 명이다. 
  
  수졸들을 인솔하는 두 명의 장위(將尉)가 일행을 진두에서 지휘하는 책임자였다. 진승은 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%98%A4%EA%B4%91&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
오광</span>
</a>
(吳廣)과 함께 오늘날 분대장급에 어울리는 둔장(屯長)이었다.</p>

<p>

그들은 징집 시간을 어겼으니 늦게 도착해도 죽고 아예 지금 도망을 가도 잡히면 죽기 마련이었다. 행위는 다르지만 결과는 똑같다. 
  
  이것이 행위의 결과를 엄격하게 묻는 법가의 내재적인 결함이었다. 그들은 고민에 고민을 거듭한 끝에 다음의 결심을 하게 되었다.</p>

<blockquote>

		“지금 도망가도 결국 죽고 큰일을 벌여도 죽는다. 죽는 게 마찬가지라면 나라를 세우다 죽는 게 낫지 않은가?”(今亡亦死, 擧大計亦死, 等死, 死國可乎?)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

이것은 스파르타쿠스가 애초 도망을 결행할 때 마음에 먹었던 생각이기도 하다. 검투사를 하면서 실력이 좋으면 좀 더 오래 살아남을 수는 있지만 결국 죽기 마련이다.
  
  이렇게 죽음이 다가오기를 기다리거나 아예 도망을 가서 싸우다가 죽어도 죽는 것은 마찬가지이다. 
  
  이런 결론에 도달하지 않고서는 스파르타쿠스는 자유를 선택하지 않았을 것이다. 진승과 스파르타쿠스는 100년을 사이에 두고 진제국과 로마제국에서 같은 생각을 했던 것이다.</p>

<div>

	<h4>
실패의 미끄럼틀을 급히 내려가다</h4>
</div>
<p>

진승과 오광이 ‘반란’을 마음에 떠올리고 발설했을 때 그들도 놀랐다. 반란은 입만으로 가능한 것이 아니기 때문이다. 
  
  먼저 그들은 900여 명을 자유를 찾으려는 전사로 만들 수 있어야 했다. 그들은 군중의 심리를 흔들어놓을 정도로 주도면밀 했다.</p>

<p>

그들은 먼저 비단에다 주사(朱砂, 붉은색 수은)로 “진승이 왕이 된다”(陳勝王)는 글귀를 써놓고 물고기의 뱃속에 집어넣었다. 
  
  다음날 수졸(戍卒)들이 뭣도 모르고 이 물고기를 사서 요리하다가 이 글귀를 발견하고서 진승이 보통 인물이 아니란 걸 눈치 채고 서로 수군거리게 되었다.
  
  또한 어느 날 저녁, 오광이 이동 중에 임시 주둔지의 근처에 위치한 신사(神祠)에 들어가 여우 목소리로 위장하고는 “초나라가 크게 일어난다, 진승이 왕이 된다”(大興楚, 陳勝王)라고 소리를 냈다.
  
  이렇게 상황을 몰아가자 수졸들은 진승을 예사 인물로 보지 않게 되었다.</p>

<p>

아울러 오광은 평소 수졸들을 잘 대해줘서 그들의 인심을 얻었는데, 900여 명의 인솔을 책임지는 장위 두 명을 자극하자, 장위 두 명은 오광을 모욕하고 급기야 채찍으로 때렸다. 그 자리에서 이를 본 화난 군중들은 두 명의 장위를 살해했다.</p>

<p>

이로써 진승과 오광은 900여 명 수졸의 통제권을 장악했던 것이다. 이렇게 진승과 오광은 품팔이꾼에서 점차 900여 명의 군사 조직을 이끄는 지도자로 변신하게 되었다.
  
  이는 마치 스파르타쿠스가 검투사에서 장군으로 변신한 것과 매우 닮았다. 지도자로 변신한 진승은 대중을 선동하는 뛰어난 연설을 펼쳤다.</p>

<blockquote>

		“여러분들은 비를 만나서 모두 징집 기일을 어기게 되었다. 기일을 어기면 모두 참수형을 당한다. 정상 참작을 받아 참수를 당하지 않는다고 하더라도 수자리를 서다가 60~70%는 죽는다. 

장사(壯士)가 죽지 않는다면 그로써 괜찮지만 죽는다면 큰 이름을 남겨야 할 것이다. 제왕이나 제후, 장군이나 재상이라고 해서 어찌 다른 씨를 가지고 태어났겠는가?(<span>
王侯將相, 寧有種乎</span>
?)”<em>
</em>
</blockquote>
<p>

진승과 오광은 이 연설로 900명의 통제권을 장악한 뒤 주위에서 군사를 더 모집하여 자유를 찾는 반란의 기치를 높이 들었다. 
  
  그들은 이동 중에 연전연승을 거두며 진현(陳縣) 지역을 장악했고, 진승은 왕위에 올라 국호를 장초(張楚)라고 명명했다.</p>

<p>

진승은 한편으로 장초를 근거지로 삼아 전국시대의 조나라와 연나라 지역으로 병사를 파견하여 진(秦)제국에 저항하는 전선을 만들고자 했다. 
  
  다른 한편으로 오광을 파견해서 서쪽 제국 진의 수도 함양(咸陽)을 공략하고자 했다. 
  
  하지만 처음 기의(起義)를 할 때 진승과 오광 군의 기세가 드높았지만 상황이 뜻대로 전개되지 않자 그들은 차츰 수세에 몰리기 시작했다.
  
  진제국은 초기의 실수를 만회하고서 각지의 반란군과 접전을 벌이기 시작했다. 
  
  특히 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=%EC%9E%A5%ED%95%9C' target='_blank'>
<span>
장한</span>
</a>
(章邯, ?~205 BC)은 동에 번쩍 서에 번쩍할 정도로 진승의 군대를 각지에서 격파하며 진현으로 침공해왔다. 
  
  아울러 진승이 조나라와 연나라의 옛 지역에 파견했던 장군들은 진승의 기대와 달리 왕으로 자립해버렸다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_263/1385710423237e4o4P_JPEG/map01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		진승은 진현을 중심으로 군사를 사방으로 파견했지만 뜻대로 되지 않아 새나라 건설이 실패로 돌아갔다. ⓒ신소언
	</p>

</div>
<p>

이로써 진승은 주위의 도움을 받을 수 없는 상태에 빠지게 되었고, 결국 진현에 고립되면서 멸망의 길로 걸어가게 되었다. 
  
  이는 스파르타쿠스가 이탈리아 반도를 오르내렸지만 더 이상 자신들에게 호응하는 세력을 얻지 못하자 고립되면서 자멸에 이른 상황과 닮았다. 
  
  자유를 향한 열기는 뜨겁고 진지했으나 사태가 장기전으로 진행될수록 반군은 자유의 실현을 널리 확산시킬 수 없었던 것이다. 개인의 한계라기보다 시대의 한계라고 할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
사마천의 ‘진승’ 인물 분석</h4>
</div>
<p>

사마천은 [사기]에서 진승을 ‘진섭세가(陳涉世家)’에서 다루면서 그이를 제후로 취급했다. 사마천의  기록화는 훗날 [한서]의 저자 반고(班固, 32~92)에 의해 비판을 받기도 했다. 
  
  하지만 사마천의 기록으로 인해 진승은 들판에 쓰러져간 무명의 용사가 아니라 역사에 족적을 남긴 유명의 인물이 되었다.</p>

<p>

사마천은 진승에게 기록을 남기는 애정을 보이면서도 그가 실패할 수밖에 없는 냉정한 분석을 내놓고 있다. 
  
  여기서 다시 진승이 밭두둑에서 했던 맹세를 떠올려 보자. 진승이 왕이 되자 그 소문은 빛의 속도로 널리 퍼졌을 것이다.
  
  품팔이꾼이었던 옛 친구가 왕이 된 친구 진승을 만나러 왔다. 그는 궁문에서 진승의 이름을 불렀고 진승을 만난 뒤에도 궁정을 무시로 출입했다. 
  
  주위 사람 중 한 사람이 옛 친구로 인해 진승의 위엄이 깎인다는 이야기를 했다. 진왕은 옛 친구의 목을 베었다. 
  
  이로부터 진승의 옛 친구 중에 누구 하나 진승을 찾으려고 하지 않았고 찾았던 이들도 진승을 떠나갔다.</p>

<p>

또 진승은 왕이 된 뒤 여러 신하들의 직무 수행을 감찰하는 사람을 두었다. 그들은 신하들이 천신만고 끝에 군공을 세워서 돌아오더라도 사사건건 트집을 잡고 일을 공정하게 처리하지 않았다. 
  
  이렇게 감찰이 가혹해지자 진왕과 감찰관에게 충성을 공공연하게 드러내지 않으면 없는 죄도 만들어서 처벌을 했다. 이로써 유능한 사람이 진승을 찾지도 않고 찾았던 이들도 진승을 떠나갔다.</p>

<p>

진승은 진제국 장한의 거듭된 공격으로 진현을 벗어나 이리저리 떠돌다가 마부 장고(莊賈)에 의해 살해되었다. 
  
  자유가 이념이 아니라 환상으로 느껴지면 제일 가까운 사람이 지도자의 등에 칼을 꼽게 되는 것이다.
  
  결국 진승은 자신의 주위에 사람들을 내치면서 죽음을 자초했다고 할 수 있다. 
    
  사마천은 진승의 이러한 약점에도 불구하고 그가 최초의 기의를 하고서 그가 파견한 왕후와 장상에 의해 진제국이 무너진 점을 인정하지 않을 수 없었다.</p>

<p>

스파르타쿠스는 이탈리아 반도를 오르내리다 레기움에서 오도 가도 못하게 발이 묶인 뒤 로마의 장군 크라수스의 포위망에 걸려들었다.
  
  그는 천신만고 끝에 포위망을 뚫고 탈출하지만 결국 최후의 일전에서 패배를 당할 수밖에 없었다. 
  
  크라수스에게 패배한 것을 1차 죽음이라고 한다면 역사에 그의 존재를 증명하는 기록이 한 줄이라도 남아 있지 않은 것은 더 처참한 2차 죽음이라고 할 수 있다. 
  
  구전과 기억이 없었더라면 그는 1차 죽음으로 영원히 사라졌을 것이다. 하지만 기록되지 않은 그의 이야기를 되풀이해서 전하는 이야기꾼에 의해 영원한 죽음을 피할 수 있었다.</p>

<p>

스파르타쿠스는 혁혁한 이름에도 불구하고 말이 전해지지 않는다. 훗날 문인의 손에서 번역된 말이 그의 말로 대신 전해질 뿐이다. 
  
  하지만 진승은 사마천의 손을 만나서 생생한 그의 육성이 전해지게 되었다. 그러나 이제 진승과 같은 인물의 이야기를 전해줄 사마천도 죽은 지 이미 오래다. 
  
  우리가 모두 사관일 터인데, 오늘날 사마천이 했던 역할을 대신한다면 무슨 말을 해야 할까? 그의 목소리를 대신 전하면 다음과 같다.</p>

<p>

“당신은 지금 누구도 주목하지 않지만 먼 훗날 사람들에게 기억될 만한 인물을 알고 있는가? 
  
  알고 있다면 그이를 기록하기 위해서 무엇을 하고 있는가? 기록하지 않는다면 그이의 이야기를 누구에게 들려주고 있는가?”</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_178/dlunar_1378805360832HLElf_JPEG/pro02.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
신정근 / 성균관대 동양철학과 교수</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
서울대학교 철학과를 졸업한 후 서울대학교대학원에서 석, 박사학위를 받았다. 현재 성균관대 동양철학과에서 학생들을 가르치고 있다. 주요 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6743894' target='_blank'>
<span>
마흔, 논어를 읽어야 할 시간</span>
</a>
](2011), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7252272' target='_blank'>
<span>
인문학 명강, 동양고전</span>
</a>
](공저, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122717' target='_blank'>
<span>
불혹, 세상에 혹하지 아니하리라</span>
</a>
](2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6929895' target='_blank'>
<span>
신정근 교수의 동양고전이 뭐길래?</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7015922' target='_blank'>
<span>
논어</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6385910' target='_blank'>
<span>
어느 철학자의 행복한 고생학</span>
</a>
](2010)] 등이 있고, 역서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123594' target='_blank'>
<span>
소요유, 장자의 미학</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123582' target='_blank'>
<span>
중국 현대 미학사</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123588' target='_blank'>
<span>
의경, 동아시아 미학의 거울</span>
</a>
](공역, 2013) 등 30여 권의 책이 있다. 앞으로 동양 예술미학, 동양 현대철학의 새로운 연구 분야를 개척하고, 인문학과 예술의 결합을 이룬 신인문학 운동을 진행하고자 한다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
제공</dt>

				<dd>
21세기북스 <a href='http://21cbooks.book21.com/' target='_blank'>
(http://21cbooks.book21.com/) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130520_138/jkjkiii_1369028779622qhIPe_PNG/21%BC%BC%B1%E2%BA%CF%BD%BA.png'/>
</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.03</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42651]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[포경언의 “군주는 만악의 근원이다” - 고자무군(古者無君), 승어금세(勝於今世)]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42218]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131122_88/dlunar_13851094854561l1cG_JPEG/bn01.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
피터 팬의 네버랜드와 초등학교의 교실</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131125_234/dlunar_1385341405396kqaiC_JPEG/a01_2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		애니메이션 [피터 팬](1953)의 한 장면
	</p>

</div>
<p>

피터 팬(Peter Pan)이 사는 ‘네버랜드(Neverland)’는 영원히 어른이 되지 않는 나라이다. 피터 팬은 영원히 아이 상태로 남아 있으므로 달리 표현하자면 ‘에버랜드(Everland)’에 산다고도 말할 수 있다. 
  
  피터 팬이 아이로서 끝나지 않는 즐거움을 누리기 위해서는 요정 팅커벨과 웬디가 필요하다. 
  
  이때 즐거운 네버랜드를 위협하는 해적 후크 선장이 나타난다. 하지만 결국 피터 팬과 친구들은 후크의 공격을 성공적으로 막아내면서 네버랜드를 지켜낸다.</p>

<p>

그런데 과연 후크 선장이 없다면 네버랜드가 지속될 수 있었을까? 피터 팬과 친구들은 외모가 험상궂고 성격이 특이한 어른 후크를 보면서 자신들이 닮지 말아야 할 것을 끊임없이 확인하게 된다. 
  
  후크 선장이 나타나지 않았다면 아이들은 아이 특유의 호기심으로 인해 어른의 세계로 들어갔을지도 모른다.</p>

<p>

우리나라 초등학교 교실의 풍경을 그린 황선미의 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=182450' target='_blank'>
<span>
나쁜 어린이표</span>
</a>
]와 이문열의 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=1941131' target='_blank'>
<span>
우리들의 일그러진 영웅</span>
</a>
]에 나타나는 아이들의 세계는 네버랜드와 거리가 멀다.
  
  [나쁜 어린이표]의 주인공 건우는 선생님의 사랑을 받고 싶지만 현실에서는 바람과 달리 자꾸 ‘나쁜 어린이표’ 스티커를 받게 된다. 
  
  건우는 선생님이 가진 나쁜 어린이표 스티커를 훔쳐서 화장실에 버리면서 울고, 선생님은 건우가 수첩에 표시한 ‘나쁜 선생님표’를 보면서 자신의 생각을 뉘우치게 된다.</p>

<p>

[우리들의 일그러진 영웅]에서 급장 엄석태는 자신을 밀어주는 선생님과 자신이 가진 힘을 바탕으로 학급에서 왕으로 행사한다. 
  
  서울에서 온 전학생 한병태는 그렇게 부조리한 틀에 도전하여 엄석대와 싸우지만 누구의 지지도 받지 못하고 오히려 아이들에게 따돌림을 당하게 된다. 
  
  결국 병태는 석대 앞에서 무릎을 꿇고 그의 체제에 순응하게 된다. 하지만 석대의 엄청난 권력은 새로운 담임의 등장으로 붕괴된다.</p>

<p>

그렇다면 피터 팬과 건우와 병태의 차이점은 무엇일까? 피터 팬과 친구들은 모든 어른이 아니라 ‘악한 어른’에 맞서서 이긴다. 
  
  아이 피터 팬은 어른에게 일방적으로 길들여지지 않고 스스로 자신을 다스리는 역량을 갖추고 있다. 
  
  한편 건우와 병태는 어른(담임)에게 당당히 맞설 수 있는 용기를 발휘하지도 못하고 또 어른을 닮아 있다. 
  
  이 아이들은 아이로서 정체성을 가지지 못하고 어른이 되기 이전의 단계에 놓여 있는 것에 불과하다. 
  
  어른의 힘이 너무 세기 때문에 아이들은 자신들만의 세계를 그리려는 기획을 하지 못하는 것이다. 형식과 소재는 동화(童話)가 아니라 성인화(成人話)인 것이다.</p>

<p>

조금 발칙한 상상을 해보자. 만약 네버랜드에 후크 선장이 없다면 왕따와 폭력이 일어나지 않을까? 
  
  한국 사람이라면 ‘네버랜드’에 사는 피터 팬은 점점 어른을 닮아가고, 결국 아이들의 나라는 오래가지 못하고 사라질 것이리라 생각할 것이다.</p>

<div>

	<h4>
혜강(嵇康)의 죽림과 풍도(馮道)의 조정</h4>
</div>
<p>

중국 역사에서 ‘춘추전국’하면 혼란의 대명사로 여겨지고 있다. 오늘날 스포츠의 세계에서 절대 강자가 없고 대회마다 우승팀이 바뀌면 ‘춘추전국의 혼전 양상’이라고 말할 정도이다. 
  
  중국 역사에서 춘추전국 시대만 혼란한 것도 아니다. 차라리 춘추전국시대는 구질서가 무너지고 신질서가 등장하는 창조적 파괴의 특성을 지니고 있으므로 그 시대의 무질서의 측면만을 부각시킬 필요는 없다.</p>

<p>

중국 역사를 보면 통일된 중앙집권체제가 무너지면 분열기가 찾아왔다. 그 분열기는 춘추전국시대처럼 창조적 파괴의 시기도 있었지만, 소수의 탐욕으로 인해 파괴를 위한 파괴의 시기도 있었다. 
  
  한제국이 무너지고 다시 당제국이 등장하기 이전까지는 극심한 불안과 혼란의 시기였다. 
  
  특히 이 시기는 북쪽 유목민족의 남하로 인해 한족이 강남으로 근거지를 옮기는 등 혼란의 양상이 한층 더 복잡하게 전개되었다.</p>

<p>

후한, 위진남북조와 당 이후 펼쳐진 5대10국의 시대는 춘추전국에 못지않은 혼란의 시대였다. 이 중 전자는 [소설 삼국지]의 시공간으로 유명하다. 
  
  분열의 시대를 살아가는 두 인물, 혜강과 풍도의 인생은 극적인 대조를 보여준다. <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=%ED%98%9C%EA%B0%95' target='_blank'>
<span>
혜강</span>
</a>
(嵇康, 223~262)은 비극적인 삶의 모습을 보여준다. 
  
  그는 조조의 손녀와 결혼하여 위(魏)나라의 종실이 되었지만 정치는 관여하지 않는 중산대부(中散大夫)라는 한직을 지냈다.
  
  그는 정치보다 집에서 대장간을 만들어놓고 쇠를 단련하며 생활하거나, 허난성 북동부의 대나무 숲에서 완적(阮籍, 210~263), 산도(山濤, 205~262) 등 일곱 명과 모여 거문고와 술을 즐기며 고담준론을 일삼았다. 이들을 죽림칠현(竹林七賢)이라고 한다.</p>

<p>

그러던 어느 날 사마소(司馬昭, 211~265)가 진(晉)나라를 세우려고 하면서 혜강에게 어두운 그림자가 닥쳐왔다.
  
  아무리 한직이라지만 망해가는 위나라의 종실이고 학계의 존경을 받았던 터라 혜강의 움직임은 감시자의 눈을 벗어나기 어려웠다.
  
  이런 불안한 상황인데도 그는 친구가 누명을 쓰자 가만히 있지 못하고 편지로 구명 활동을 펼쳤다.
  
  누명을 씌운 자는 자신에게 사태가 불리하게 펼쳐지자 사마소의 권력을 빌어 혜강이 반란사건에 동조했다는 죄명을 씌워 그를 처형했다.</p>

<p>

<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%E9%A6%AE%E9%81%93&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
풍도</span>
</a>
(馮道, 882~954)는 당나라 말 황소(黃巢)의 난이 일어났을 때 태어났다. 그는 5왕조, 8성씨, 11명의 천자를 계속 섬기면서 고위직 관리로 30년, 재상으로 20년의 시간을 보냈다. 
  
  왕조의 교체가 일어나면 전 왕조의 고위 관료는 보통 응분의 책임을 지거나 죽음을 맞이하게 되지만, 그는 오뚝이처럼 살아남았고 또 영광을 누렸다.
  
  즉 양지만을 걸어간 인물이라고 할 수 있다. 역사적으로 풍도의 처신을 두고 찬반이 팽팽하게 맞섰다. 구양수(歐陽脩)는 그런 그를 절개와 염치가 없는 인물로 보았다. 
  
  반면 [책부원구(冊府元龜)]에서는 생활이 검소하고 사람을 접대하면서 어떤 차별을 보이지 않았다고 칭찬했다.([<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=125675' target='_blank'>
<span>
풍도의 길</span>
</a>
] 참조)</p>

<p>

풍도가 지은 ‘천도(天道)’를 보면 그의 내면을 조금 이해할 수 있을 듯하다.</p>

<blockquote>

		“가난과 출세는 모두 운명에 따르니 어찌 힘들다고 고함치는가? 다만 좋아하는 일을 행할 뿐 앞날이 어찌 될지 묻지 마라! 겨울이 가면 얼음은 반드시 녹고 봄이 오면 풀은 저절로 나네! 

그대여 이 이치를 살펴보게 하늘의 도리가 참으로 분명하다는 걸.”(窮達皆由命, 何勞發嘆聲? 但知行好事, 莫要問前程! 冬去氷須泮, 春來草自生! 請君觀此理, 天道甚分明.)<em>
</em>
</blockquote>
<div>

	<h4>
[포박자 抱朴子], 아나키스트 포경언(鮑敬言)을 비난하다</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131125_167/dlunar_1385341203381LBfp7_JPEG/a02.jpg?type=w300'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		포경언은 위진남북조의 분기가 되는 서진과 동진의 양진(兩晉)시대를 살았다.
	</p>

</div>
<p>

혜강과 풍도는 혼란의 시대를 살아가는 사람의 빛과 그림자를 아주 잘 보여준다. 다른 사람들의 선택도 양극단을 상징하는 혜강과 풍도의 사이에 있을 것이다. 혼란이 되풀이되면 개인은 뜻하지 않게 고통을 겪지 않을 수 없다. 
  
  이럴 때 이런 상황을 근본적으로 사고하는 사람이 있기 마련이다. “도대체 왜 인간 세상은 혼란과 불안의 고통을 겪어야 하는 걸까? 도대체 무엇이 원인이란 말인가?” 이것은 상당히 도발적인 문제 제기라고 할 수 있다. 
  
  이와 관련해서 “나쁜 사람이 권력을 잡아서 세상을 망친다”라고 생각할 수 있다. 따라서 나쁜 사람만 없어지면 문제가 해결되리라 본다. 하지만 이 대답은 되풀이되는 혼란의 원인을 특정인에게만 연결시키고 있으므로 근본적인 탐구라고 할 수 없다.</p>

<p>

혼란의 진(晉)나라를 살아간 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=%ED%8F%AC%EA%B2%BD%EC%96%B8' target='_blank'>
<span>
포경언</span>
</a>
(鮑敬言)은 힘센 자와 힘없는 자, 지식을 가진 자와 지식이 없는 자의 차별을 제도적으로 뒷받침하는 군주제 자체가 문제일 수 있다는 도발적인 결론을 내놓았다. 
  
  즉 혼란은 악한 개인의 문제가 아니라 권력, 지식, 경제력의 차이를 당연한 것으로 뒷받침하는 제도로 인해 발생한다는 것이다. 이는 아나키즘(anarchism)과 겹치는 측면이 있다. 
  
  아나키즘도 개인을 지배하는 모든 정치 조직이나 권력, 사회적 권위를 부정하고 개인의 자유와 평등, 정의, 형제애를 실현하고자 하는 사상이나 운동이기 때문이다.</p>

<p>

이처럼 도발적인 주장을 펼쳤지만 안타깝게도 포경언의 책은 후대에 전해지지 않았다. 그의 주장은 ‘무군론(無君論)’이란 제목으로 갈홍(葛洪, 284~363)이 지은 [포박자 抱朴子] 중에 보인다. 
  
  [포박자] 중 ‘힐포 詰鮑’는 갈홍이 포경언의 ‘무군론’이 가진 논리적 허점과 위험을 힐문하는 내용을 담고 있다. 
  
  갈홍은 자신도 무위자연(無爲自然)을 주장하지만 군주를 부정하는 포경언의 주장을 받아들이지 못하고 신랄하게 비판하고 있다. 그만큼 포경언의 주장이 근본적이고 도발적이라는 것이리라.</p>

<p>

포경언은 군주가 없던 태고의 시절과 약육강식이 일상화된 현실을 대비시킨다.
  
  “태고 적에는 군주도 없고 신하도 없었다. 우물을 파서 물을 마시고 밭을 갈아서 곡식을 먹으며, 해 뜨면 일 나가고 해지면 집으로 와 쉰다. 속세에 얽매이지 않고 한없이 스스로 만족하며 둥실둥실 보내는 것이다. 경쟁하지도 않고 경영하지도 않으며 영화도 없고 수치도 없다.”
  
  이러한 태고 시절과 달리 군주제가 시작된 현실은 전쟁과 살육이 끊이지 않는다. 예컨대 폭군 걸(桀)과 주(紂)는 죄 없는 사람을 태워 죽이고 심장을 도려내고 발을 잘랐다. 
  
  그가 보통 사람이었다면 이런 일을 감히 할 수 없었겠지만 군주라는 단 하나의 이유만으로 그런 만행을 저지를 수 있었던 것이다. 
  
  그래서 포경언은 “옛날에는 군주가 없었지만 요즘 세상보다 나았다.”(<span>
古者無君, 勝於今世</span>
)라는 결론을 내리는 것이다.</p>

<div>

	<h4>
자연 상태는 이상인가 정글인가</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131126_28/dlunar_1385430430867fyj54_JPEG/b01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		<strong>
동아시아의 사대부들은 사군자와 산수화를 그리면서 자연을 닮은 사회를 꿈꾸었다</strong>

		추사 김정희, [세한도], 1844년, 수묵화, 23×69.2 cm, 국보 180호<span>
<a href='http://arts.search.naver.com/service.naver?where=arts_detail&query=%EC%84%B8%ED%95%9C%EB%8F%84&os=616698
' target='_blank'>
작품 정보 보러가기</a>
</span>

	</p>

</div>
<p>

포경언과 갈홍 사이에는 많은 논점이 있다. 그 중에 핵심은 자연 상태가 과연 인류가 돌아가서 지켜야 할 영원한 미래인지 아니면 벗어나서 도덕과 문명의 세례를 입혀야 할 계몽의 대상인지에 놓여 있다. 포경언은 자연 상태를 이상으로 보고 갈홍은 정글로 보고 있는 것이다.</p>

<p>

갈홍은 포경언이 주장하는 ‘군주가 없는 세상’을 자기 식으로 그려낸다. 즉 사람은 동굴이나 움집에서 살고 날고기를 먹고 풀로 몸을 가리며, 집안에는 부모, 형제 사이에 높고 낮음이 없고 집밖에는 계급의 차이가 없다. 
  
  갈홍은 이러한 자연 상태가 자유로운 삶이 아니라 구별과 질서가 없는 혼란의 극치라고 생각했다. 즉 사적인 보복 투쟁이 공적인 처벌보다 많아서 정글의 세상이 되는 것이다.(私鬪過於公戰) 
  
  그래서 “현명한 군주와 어진 재상이 나타나서 관직과 할 일을 나누어 주면 우주가 화목한 상태”가 될 수 있는 것이다.</p>

<p>

좀 더 분명하게 말하면 다음과 같다. “귀천이 뚜렷하게 나뉘면 사람을 상을 받고 벌을 두려워한다. 세력이 엇비슷하면 제힘을 믿고 겁이 없다. 
  
  성인(聖人)이 하늘의 명령을 받아서 어망, 부싯돌, 약초, 집 등의 문명을 일구어 사람의 생활을 편안하게 만들었다. 
  
  성인이 피해를 없애고 복리를 일으키자[去害興利] 백성들은 그를 기꺼이 추대하여 존자로 모시게 되었다. 군주와 신하의 도리는 이런 맥락에서 생겨난 것이다.”</p>

<p>

이러한 논법에 따르면 성인의 출현과 백성의 추대가 군신(君臣)의 기원이 된다. 따라서 군신은 없애야 할 제도가 아니라 천명에 따라서 이 세상의 거해흥리(去害興利, 피해를 없애고 이득을 일으킴)를 가져오는 최선의 제도인 것이다.</p>

<p>

하지만 포경언의 생각은 이와 다르다. 군주제에 바탕을 둔 사회의 부정과 비리는 특정 시대의 문제가 아니라 군주제 자체가 안고 있는 근원적인 문제라는 것이다.</p>

<p>

“백성들은 힘들게 일하여 세금을 내서 관직에 있는 사람을 먹여 살린다. 귀한 사람은 봉급으로 편안하게 살지만 백성은 나아지는 것 없이 곤궁하게 산다.” 
  
  여기에 그치지 않는다. 사치품을 만드느라 새를 마구잡이 잡아들이고 말을 길들이느라 다리를 묶고 온갖 훈련을 시킨다. 
  
  이러한 삶은 “만물이 나란히 어깨동무 하고 나란히 살아가는 뜻”(蓋非萬物竝生之意)과 배치된다. 따라서 하늘의 뜻에 따른 것이 아니라 하늘의 뜻을 빙자한 것일 뿐이다.</p>

<p>

이런 점에서 포경언의 근본적 문제 제기는 오늘의 우리 삶을 돌아볼 시금석이 될 수 있다. 오늘날 우리는 과거의 어느 시대를 모델로 삼고 어떤 가치를 이상으로 삼아서 정의로운 공동체를 만들 수 있을까 하고 고민한다. 
  
  우리는 이 고민을 하기에 앞서서 포경언이 ‘무군론’에서 열거하고 분석했던 병리 현상을 제거할 수 있는 지형을 가꾸어야 할 것이다. 
  
  그렇지 않으면 포경언의 외침은 메아리 없는 광야에서 울려 퍼지게 될 것이다. 아니면 같은 목소리를 내는 포경언이 다시 등장할 것이다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_178/dlunar_1378805360832HLElf_JPEG/pro02.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
신정근 / 성균관대 동양철학과 교수</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
서울대학교 철학과를 졸업한 후 서울대학교대학원에서 석, 박사학위를 받았다. 현재 성균관대 동양철학과에서 학생들을 가르치고 있다. 주요 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6743894' target='_blank'>
<span>
마흔, 논어를 읽어야 할 시간</span>
</a>
](2011), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7252272' target='_blank'>
<span>
인문학 명강, 동양고전</span>
</a>
](공저, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122717' target='_blank'>
<span>
불혹, 세상에 혹하지 아니하리라</span>
</a>
](2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6929895' target='_blank'>
<span>
신정근 교수의 동양고전이 뭐길래?</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7015922' target='_blank'>
<span>
논어</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6385910' target='_blank'>
<span>
어느 철학자의 행복한 고생학</span>
</a>
](2010)] 등이 있고, 역서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123594' target='_blank'>
<span>
소요유, 장자의 미학</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123582' target='_blank'>
<span>
중국 현대 미학사</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123588' target='_blank'>
<span>
의경, 동아시아 미학의 거울</span>
</a>
](공역, 2013) 등 30여 권의 책이 있다. 앞으로 동양 예술미학, 동양 현대철학의 새로운 연구 분야를 개척하고, 인문학과 예술의 결합을 이룬 신인문학 운동을 진행하고자 한다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
제공</dt>

				<dd>
21세기북스 <a href='http://21cbooks.book21.com/' target='_blank'>
(http://21cbooks.book21.com/) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130520_138/jkjkiii_1369028779622qhIPe_PNG/21%BC%BC%B1%E2%BA%CF%BD%BA.png'/>
</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.26</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42218]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[어떻게 일에서 만족을 얻는가 - 비정규직, 내 인생의 희망을 찾으려면]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41925]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131121_170/jkjkiii_1385012354283rkVcO_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
내 인생에 희망이 있을까?</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_235/jkjkiii_1384926272714W5NLq_JPEG/01.jpg?type=n300_237'/>

	
	<p>


		
		나는 왜 ‘눈칫밥 인생’을 살게 되었을까? 언제까지 이 생활이 계속될지 한숨이 난다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

비정규직은 서럽다. 똑같은 일을 해도 받는 대접이 다른 탓이다. 탄탄한 직장에 정규직으로 있는 이들은 월급봉투도 두툼하다. 그들이 내미는 명함에는 자부심이 담겨 있다. 어디를 가나 일등 신랑감, 신붓감으로 여겨진다.</p>

<p>

반면, 비정규직인 나는 어떤가? 일은 가장 많이 하고 혜택은 가장 적게 누린다. 언제 잘릴지 모르는 상황, 남보다 더 열심히 해서 점수를 따야 한다. 눈 밖에 날까 저어 되어 얄팍한 급여에도 목소리를 못 낸다. 누군가에게 내가 무슨 일을 한다고 말하기도 두렵다. 그럴수록 속은 썩어 들어간다. 나는 왜 ‘눈칫밥 인생’을 살게 되었을까? 언제까지 이 생활이 계속될지 한숨이 난다. 과연 내 인생에 희망이 있을까?</p>

<div>

	<h4>
텔로스를 잊지 마라</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_243/jkjkiii_1384926861009vEJfw_JPEG/02_1.jpg?type=n323_215'/>

	
	<p>


		
		돈은 무엇보다 강력한 인센티브다. 하지만 돈은 일의 보람과 의의를 앗아가 버리기도 한다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

비정규직이 대세가 된 세상, 이런 고민은 드물지 않다. 하지만 물음을 달리 던져보자. 정규직만 된다면 과연 내 인생은 행복해질까? 심리학자 베리 슈워츠와 정치학자 케니스 샤프는 철학자 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%95%84%EB%A6%AC%EC%8A%A4%ED%86%A0%ED%85%94%EB%A0%88%EC%8A%A4&ie=utf8' target='_blank'>
아리스토텔레스</a>
(Aristoteles, B.C.384~322)의 충고를 들려준다. “텔로스(telos)를 잊지 말라.” 텔로스란 ‘목적’이란 뜻이다. 예를 들어보자. 의사가 일을 하는 목적은 병을 고치는 데 있다. 그런데 의사가 치료보다 돈을 버는 데 더 관심을 둔다면 어떨까? 환자들에게 이런 의사는 달갑지 않다. 의사 자신에게도 마찬가지다. 생각만큼 수익이 나지 않으면 병을 고치는 일이 점점 재미없어진다.</p>

<p>

한 때 미국에서는 학생들이 책을 읽을 때마다 돈을 주는 프로그램이 유행했었다. 아이들의 독서량은 엄청나게 늘어났다. 그러나 학생들은 독서를 좋아하게 되었을까? 베리 슈워츠와 케니스 샤프는 고개를 젓는다. 예전에 아이들은 책을 고를 때 재미있는지, 얼마나 유익한지를 따졌다. 이제는 책이 얇은지, 얼마나 빨리 읽어낼지를 고민할 뿐이다. 그러는 가운데 독서의 즐거움은 사라지고 말았다. 책읽기는 용돈을 버는 수단이 되어 버렸다. 이렇게 독서를 익힌 아이들은 평생 책의 즐거움을 알지 못할 테다.</p>

<p>

돈은 무엇보다 강력한 인센티브다. 하지만 돈은 일의 보람과 의의를 앗아가 버리기도 한다. 그렇다면 자기 자신에게 물어보라. 내가 지금 일을 하는 ‘목적’은 무엇인가? 나는 일의 목적보다 보상에 매달리고 있지 않은가? 보상에 대한 고민이 일의 목적을 앞설 때, 내 삶은 흔들리기 시작한다.</p>

<div>

	<h4>
실천적 지혜</h4>
</div>
<p>

베리 슈워츠와 케니스 샤프는 아리스토텔레스의 ‘실천적 지혜(practical wisdom)’ 또한 강조한다. 어떤 일에서건 노하우는 하루아침에 얻어지지 않는다. 지혜는 숱한 실수와 시행착오를 거치는 가운데 쌓인다. 
	탄탄한 직장과 안정된 시스템은 되레 독이 되기도 한다. 책임과 권한이 뚜렷한 직장은 일하기에 좋다. 내가 무엇을 할 때 상을 받고 어떤 일을 하면 처벌받는지가 분명하기 때문이다. 그러나 규정과 보상시스템이 정교할수록 내가 판단하고 결정할 일은 줄어든다.</p>

<p>

이런 직장일수록 일을 잘 해냈는지 만큼이나 업무매뉴얼대로 했는지, 절차는 제대로 밟았는지를 따지기 마련이다. 그래서 사람들은 스스로 판단하기를 두려워한다. 정해진 대로 하지 않았다간 책임이 고스란히 자신에게 돌아오는 탓이다. 이런 가운데서 ‘실천적 지혜’가 자라날 수 있을까? 일터에서 쫓겨날지 모른다는 공포는 안정적인 직장에 다니는 이들에게 더 크게 다가온다. 이들에게 스스로 알아서 모든 것을 해야 되는 상황은 황당하고 두렵기만 하다. 반면, 변변한 도움 없이 맨 몸으로 모든 일을 처리해야 하는 사람들은 갈수록 강해진다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_144/jkjkiii_1384926529405KAym4_JPEG/03.jpg?type=n300_263'/>

	
	<p>


		
		성적에만 목을 매는 아이는 실패를 두려워한다. 낮은 성적은 자신이 형편없는 인간임을 보여준다고 여기는 탓이다. &lt;출처: corbis&gt;
	</p>

</div>
<p>

베리 슈워츠와 케니스 샤프는 ‘평가 목표(performance goals)’와 ‘숙달 목표(mastery goals)’의 차이를 들려준다. 성적에만 목을 매는 아이는 실패를 두려워한다. 낮은 성적은 자신이 형편없는 인간임을 보여준다고 여기는 탓이다. 그래서 점수를 쉽게 따는 쉬운 과제만 하려 든다. ‘평가 목표’란 점수 자체가 곧 목적이 되어 버린 것을 말한다.</p>

<p>

끊임없이 발전하는 아이들은 ‘숙달 목표’에 매달린다. 이들은 낮은 성적표를 두려워하지 않는다. 시험은 자신이 뭐가 부족한지를 확인하는 수단일 뿐이다. 점수가 낮았다고? 별 상관없다. 부족한 점을 알았으니 더 잘하면 되지 않겠는가. 이들은 실패를 통해 깨달음을 얻으며 점점 나아진다. ‘숙달 목표’는 주어진 과제를 더 잘하게 되는 데에 목적을 두는 것을 뜻한다.</p>

<p>

그렇다면 정규직이 되려고 애를 쓰는 그대는 어떤 목표에 초점을 두고 있는가? 어느덧 숙달목표가 사라지고 평가목표에만 목을 매고 있지 않은가? 성과에만 급급하게 될 때, 나 자신은 작아지고 만다. 가진 것이 없다면 빼앗길 것도 없다. 그러니 끊임없이 도전해볼 일이다. 두려움 없는 시도, 숱한 실패와 깨달음의 경험은 그 어떤 ‘스팩’보다 소중하다.</p>

<div>

	<h4>
소명과 생업</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_189/jkjkiii_13849266182963PWok_JPEG/04.jpg?type=n300_425'/>

	
	<p>


		
		내가 지금 하는 일은 소명인가, 생업인가? 비정규직인 신세를 한탄하기 전에, 먼저 이것부터 따져 물어야 한다. &lt;출처: corbis&gt;
	</p>

</div>
<p>

나아가, 베리 슈워츠와 케니스 샤프는 소명(calling)과 생업(job)을 구분한다. 생업은 먹고 살기 위해 하는 일이다. 수입을 얻지 못한다면 그 일을 해야 할 까닭도 없다. 그래서 일터를 벗어난 순간 일은 머릿속에서 사라진다. 물론, 생업을 꾸리는 이들은 ‘쿨’하게 말할 것이다. 나는 공과 사를 칼같이 나눌 줄 안다고. 하지만 일이 단지 수입을 얻고 지위를 유지하는 수단일 뿐일 때, 삶은 만족스럽지 못하다. 일은 삶에서 가장 큰 부분을 차지한다. 사람을 알게 되었을 때면, “이름이 뭐에요?” 다음으로 “뭐하시는 분이에요?”를 묻게 되지 않던가.</p>

<p>

소명은 내 인생의 의미가 있다고 느끼는 일이다. 설사 수입을 얻지 못하더라도, 나는 그 일을 그만둘 수 없다. 일 자체가 즐겁고 할 때마다 내가 자라나는 느낌을 주는 까닭이다. 행복은 의미 있는 일에 몰두할 때 자연스럽게 찾아 든다. 긍정심리학의 대가 마틴 셀리그만(Martin E. P. Seligman)의 말이다.</p>

<p>

그렇다면 내가 지금 하는 일은 소명인가, 생업인가? 비정규직인 신세를 한탄하기 전에, 먼저 이것부터 따져 물어야 한다. 물론, 퍽퍽한 사회 현실이 소명으로 여겼던 일들을 생업으로 만들어버리기도 한다. 일이 생활에 충분한 수입을 주지 못할뿐더러 미래를 걱정하지 않아도 될 만큼 안정적이지도 않기 때문이다. 그렇다면 소명을 소명답게 하기 위해 우리는 현실을 어떻게 바꾸어야 할까? 이렇게 정치의 문제는 삶의 현실과 맞닿아 있다. 내 인생의 희망을 주려면 이 질문들에 대한 답을 찾아야 한다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
안광복</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
소크라테스처럼 일상에서 철학하기를 실천하고자 하는 철학 교사. ‘소크라테스 대화법’ 연구로 서강대 대학원에서 박사학위를 받았다. 저서와 강연을 통해 철학의 대중화에 앞장서고 있다. 저서로는 ‘철학 역사를 만나다’ ‘열일곱 살의 인생론’ ‘처음 읽는 서양 철학사’ 등이 있으며 지금은 서울 중동고에서 철학교사로 일하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
홈페이지</dt>

		<dd>
<a href='http://www.joongdong.hs.kr/default.asp?id=t_timas70&code=high_cyberLecture&item=main' target='_blank'>
<span>
http://www.joongdong.hs.kr</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11. 21.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41925]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[모수의 “나는 나를 추천한다!” - 모수자천(毛遂自薦)]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41651]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131115_4/dlunar_1384499016860c2H7S_JPEG/bn01.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
자기를 주장하는 문화와 자기를 숨기는 문화</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_11/dlunar_1384751893334AQERb_JPEG/b01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		같은 자리에 있더라도 문화적 배경에 따라 참석자들의 반응은 다르게 나타난다. 흔히 동양인은 자기 주장을 내세우기보다 남의 주장을 경청하는 성향이 있다고 인식된다.
	</p>

</div>
<p>

국제 학술대회를 가면 여러 나라 사람들의 특징을 살필 수 있다. 나와 다른 사람들의 경험을 모아보면 중동 사람들은 제 목소리를 내고 유럽 사람은 상대를 설득하려고 들고 동아시아 사람들은 꼭 나설 기회가 주어지지 않으면 말을 잘 하지 않는다. 
  
  동아시아 사람 중에도 중국 사람은 목소리를 꽤 높이고 한국 사람은 조용히 경청하지 적극적으로 나서지 않는다. 
  
  우리나라 사람들은 공식 석상에 치열한 토론을 벌여서 결론을 내리기보다는 물밑 협상을 통해서 사태를 조용하게 마무리를 짓는 것을 좋아한다.</p>

<p>

리처드 니스벳은 저서 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=148529' target='_blank'>
생각의 지도</a>
]에서 서양은 이성적이고 분석적이며, 동양은 감성적이고 종합적이라고 거칠게 일반화한 적이 있다. 
  
  이런 틀을 빌린다면 서양 사람은 자기주장을 꽤 끈질기게 펼치고 동양 사람은 자신의 목소리를 크게 내려고 하지 않는다고 말할 수 있다. 
  
  간단하게 표현하면 서양 사람은 자기-주장적이고(self-assertive), 동양 사람은 자신을 지우는(self-effaceable) 특징을 갖는다고 거칠게 표현할 수 있다.</p>

<p>

하지만 이러한 특성이 있다고 해서 모든 동양 사람 또는 모든 한국 사람이 제 목소리를 죽인다는 식으로 일반화시킬 수도 없다.
  
  이것은 통계적 수렴성을 보여주는 문화적 경향성이라고 할 수 있다. 이러한 특성은 짧은 시간이 아니라 오랜 전통 문화에 영향을 받아 의식적으로나 무의식적으로 습관화되고 내면화된 성향이다. 
  
  무엇이 좋고 무엇이 나쁘다는 식으로 말할 수는 없다. 우리는 자신을 기준으로 생각하는 경향이 강해서 “내가 이러하므로 다른 사람도 이러하리라!”라고 지레 짐작하기 쉽다. 
  
  하지만 문화적 특성을 안다면 “사람이 왜 저렇지?”라는 당혹감을 느끼지 않고 자신의 생각을 뜻대로 잘 드러낼 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
전국시대 조(趙)나라의 멸망 위기</h4>
</div>
<p>

전국시대 말에 이르면 진(秦)나라는 경쟁하던 여섯 나라에 비해 압도적인 우세를 보인다. 이를 대표하는 전쟁이 바로 진나라와 조(趙)나라가 BC 262~260에 벌였던 장평(長平) 전쟁이다. 
  
  발단은 진나라가 자신과 이웃해 있는 한(韓)나라의 중심부를 공략하면서 시작되었다. 이 공격으로 한나라는 영토가 남과 북으로 두 동강이 나버렸다. 
  
  특히 북쪽 17개 현의 상당(上黨) 지역은 한나라 도성과 분리되면서 자구책을 마련하지 않을 수가 없었다. 즉 더 이상 한나라의 보호를 받을 수 없으므로 진나라에 복속(服屬)되든지 아니면 이웃의 조나라에 투항하는 길밖에 없었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_106/dlunar_1384752071613SW9Aq_JPEG/b02.jpg?type=w300'/>

	
	<p>


		
		조나라와의 장평전쟁을 승리로 이끈 백기
	</p>

</div>
<p>

상당 태수 풍정(馮亭)은 비상 회의 끝에 조나라에 투항하기로 결정하고 조나라에 의사를 타진했다. 조나라 효성왕(孝成王, 재위 265~245 BC)은 재상인 평원군(平原君)과 평양군(平陽君)에게 사태 해결을 문의했다.
  
  평양군은 상당을 인수하면 진나라의 공격을 앞당기게 된다고 보아 거절을 주장했고, 평원군은 굴러들어온 땅을 차지하지 않으면 안 된다며 인수를 주장했다. 효성왕은 평원군의 주장을 받아들였다.</p>

<p>

진나라로서는 손 안에 들어온 땅을 조나라에게 빼앗긴 셈이었다. 진나라는 평양군의 예측대로 조나라를 공격했다. 진나라와 조나라는 장평에서 서로 맞붙게 되었다. 
  
  전쟁 초기 조나라 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%97%BC%ED%8C%8C&x=-595&y=-51' target='_blank'>
염파</a>
(廉頗) 장군은 지구전을 펼치며 진나라의 도발에 응하지 않았다. 진나라는 본국에서 멀리 떨어져서 전쟁을 하므로 시간이 가면 갈수록 불리할 수밖에 없었다.
  
  이에 진나라는 염파를 제거하기 위해서 스파이를 활용하여 심리전을 펼쳤다. 염파는 진나라와 내통해서 수비에만 치중하고 있고 진나라는 실제로 조나라의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%A1%B0%EA%B4%84&x=-595&y=-51' target='_blank'>
조괄</a>
(趙括) 장군을 무서워한다는 이야기를 흘렸다.</p>

<p>

아니나 다를까 효성왕은 답답한 전황을 일거에 변화시키기 위해서 사령관을 염파에서 조괄로 교체했다. 이에 맞서 진나라는 비밀리에 사령관을 왕흘(王齕)에서 백기(白起)로 교체했다. 
  
  신예 조괄은 전쟁을 조기에 끝내기 위해서 부임하자마자 적극적인 응전을 펼쳤다.
  
  조괄이 수비에서 공격으로 전환하며 성채를 나오자 백기는 패하는 척하며 적을 유인한 뒤 조나라의 퇴로를 차단해버렸다. 이로써 조나라 군사는 본국과 차단되고 진나라에 의해서 포위되었다.</p>

<p>

조괄은 전략의 실패를 깨닫고 그 자리에 보루를 쌓은 후 본국의 구원병을 기다리기도 했다. 백기는 승기를 잡기는 했지만 적은 병력으로 조나라의 많은 병사를 오래 포위할 수 없다는 것을 알았다. 
  
  진나라는 급히 현지에서 장병을 모집한 뒤 포위를 더욱 견고히 했다. 그러자 식량 등 물자 부족으로 인해 조괄은 더 이상 버틸 수가 없었다. 
  
  조괄은 46일 만에 탈출하기 위해 결사 항전을 벌였지만 패배하고 말았다. 백기는 승리를 거둔 후 40만 명이 넘는 포로를 구덩이에 생매장했다. (최근 이 생매장지가 발굴되었는데, 뒤엉킨 유골을 통해 당시의 참상을 느낄 수 있다.) 
  
  살려주면 언젠가 또 다시 진나라에 칼끝을 겨눌 수 있다고 보았던 것이다.([사기],‘백기열전’) 장평 전쟁으로 조나라는 더 이상 회복할 수 없는 치명적인 패배를 맛보게 되었다.</p>

<div>

	<h4>
모수(毛遂), 자기 자신을 추천하다</h4>
</div>
<p>

장평 전쟁 이후에 조나라의 위기는 곧바로 닥쳐왔다. 진나라는 BC 257년에 아예 조나라의 수도 한단(邯鄲)으로 쳐들어왔다. 조나라는 이미 혼자의 힘으로 진나라의 공격을 당해낼 수가 없었다. 
  
  효성왕은 평원군에게 초(楚)나라로 가서 구원병을 요청하고 서로 연합해서 진나라에 대항하는 동맹을 맺고 오라는 사명을 부여했다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131115_289/dlunar_13845000993360voMe_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		조나라의 운명을 위태롭게 했던 장평전쟁과 조나라의 위기를 이겨냈던 한단전쟁 ⓒ신소언
	</p>

</div>
<p>

조나라의 운명은 이제 평원군이 초나라를 설득하느냐 마느냐에 달려 있게 되었다. 평원군은 초나라를 설득하기 위해서 뛰어난 인재로 보좌진을 구성하려고 했다.
  
  그는 자신의 빈객에서 20명을 채우기로 했는데, 19명을 찾았지만 마지막 한 명을 찾지 못했다. 바로 이때 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%E6%AF%9B%E9%81%82&ie=utf8' target='_blank'>
모수</a>
는 자리에서 앞으로 나아가서 평원군에게 자신을 추천했다.</p>

<blockquote>

		<strong>
모수</strong>
: “초나라와 동맹을 맺으려 길을 떠나는데 사람이 한 사람 모자란다고 들었습니다. 저를 일행에 넣어서 가면 좋겠습니다.”<br>
</br>
<strong>
평원군</strong>
: “선생은 저의 문하에 머문 지 몇 년이 됩니까?”<br>
</br>
<strong>
모수</strong>
: “올해로 3년입니다.”<br>
</br>
<strong>
평원군</strong>
: “뛰어난 선비는 주머니 속에 든 송곳과 같아서 끝이 밖으로 드러나기 마련입니다.(이 부분이 ‘낭중지추(囊中之錐)’ 고사의 출처이다.) 3년 동안 선생 이야기를 듣지 못했으니 뛰어난 점이 없다는 말이네요. 그냥 여기에 머물러계시지요!”<br>
</br>
<strong>
모수</strong>
: “저를 지금이라도 주머니 속에 들어가게 해주십시오. 만약 일찍부터 주머니 속에 있었더라면 자루까지 보였을 것이니 그깟 끝만 보였겠습니까?”<br>
</br>

(‘평원군열전’ 중에서)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

평원군은 탐탁지 않았지만 모수를 일행에 포함시켜 초나라로 떠났다. 모수를 보면 앞서 이야기했던 ‘제 목소리를 내지 않고 자신의 존재를 지우는 동양인’과 다르다는 것을 알 수 있다. 
  
  그는 큰소리쳤다가 무능한 인물로 밝혀지면 큰 고초를 치를 수 있는 위험을 알고 있었다. 그 상황에서도 모수는 자신을 과감하게 베팅하고 있다. 
  
  능력은 있는데 세상이 알아주지 않는다고 투덜거리며 불평만 늘어놓는 것이 아니라 기회라고 판단되면 “나는 나를 추천합니다”라는 자천권(自薦權)을 행사했던 것이다. 
  
  개인적인 생각이지만 요즘 인기를 누리고 있던 드라마 [비밀]의 주인공 황정음이 실제로 연인과 [우리 결혼했어요]에 출연하면서 전환점을 마련했던 것도 모수자천의 실례와 비슷하다고 할 수 있다. (청나라 화가 오력(吳歷, 1632~1718)은 8폭으로 된 [인물고사도 人物故事圖] 첫째 그림으로 ‘모수자천’을 그렸다. 모수는 평원군 앞에서 자신의 뜻을 당당하게 밝히고 있다.)</p>

<div>

	<h4>
설득의 난제를 단번에 풀다</h4>
</div>
<p>

알렉산드로스 왕(356~323 BC)은 역사에서 정복 군주로 이름을 알렸다. 그는 그리스, 이집트, 페르시아를 넘어 인도 북서부까지 발자취를 남겼다. 그는 정복 전쟁 중에서 숱한 이야기를 남겼다. 
  
  그 중에서 고르디우스의 매듭(Gordian knot) 이야기가 널리 알려져 있다. 프리기아 나라를 세운 고르디우스는 신전에 자신의 마차와 신전의 기둥을 단단한 매듭으로 묶어두었다. 
  
  그리고 자신이 묶어둔 매듭을 푸는 자야말로 아시아의 왕이 될 거라 예언했다. 알렉산드로스 왕은 지금껏 아무도 풀지 못한 매듭을 칼로 내리쳐서 끊어버렸다. 
  
  한 올 한 올 헤치며 푸는 것이 아니라 단번에 끊어서 풀어버린 것이다. 알고 나면 누구나 할 수 있지만 그 이전에는 아무나 하기 어려운 일이었다.</p>

<p>

평원군은 일행과 함께 초나라에 도착했다. 협상은 지지부진했다. 초나라는 조나라와 동맹하면 진나라의 공격을 불러들이게 되므로 주저했다. 
  
  조나라는 동맹으로 생기는 이점을 과장하여 말했다. 시간이 가는 만큼 평원군의 속은 타들어갔다. 구원병이 늦을 경우 진나라가 한단을 함락할 가능성이 늘어나기 때문이다.</p>

<p>

평원군과 19명의 빈객은 머리를 맞대고 초나라의 주장에 대응하는 대항 논리를 찾았다. 그러면 초나라도 금세 또 다른 논리를 들고 나와서 동맹의 난점을 내놓았다. 
  
  시간이 흘러 협상이 끝나지 않을 듯하자 모수는 “합종(合從)이 이로운지 불리한지 두 마디면 끝난다”라고 단언하고는 칼을 들고 단상으로 올라섰다.</p>

<blockquote>

		<strong>
초왕</strong>
: (다소 당황한 듯이 평원군에게 물었다) “저 사람은 누구입니까?”<br>
</br>
<strong>
평원군</strong>
: “저의 빈객입니다.”<br>
</br>
<strong>
초왕</strong>
: (모수에게 큰소리를 치며) “당장 내려가지 못할까! 내가 자네 주인과 이야기하는데, 도대체 무슨 짓을 하는가?”<br>
</br>
<strong>
모수</strong>
: “지금 대왕께서 큰소리치는 건 초나라의 많은 군사를 믿기 때문입니다. 하지만 열 걸음 안에서 왕은 그들을 믿을 수 없습니다. 왕의 목숨은 제 손에 달렸습니다.”<br>
</br>

(‘평원군열전’ 중에서)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

모수는 주도권을 쥐고 합종의 이점을 설명함으로써 초왕(楚王)으로 하여금 동맹을 맺게 했다. 평원군은 초나라의 구원병과 함께 한단으로 달려가서 진나라의 포위를 풀었다. 이로써 조나라는 멸국의 시간을 벌 수 있게 되었다.</p>

<p>

평원군은 합종에 적극적이지 않는 초왕을 설득해야 했다. 설득하지 못하면 조나라는 진나라의 공격에 속수무책으로 당할 수밖에 없었다. 평원군은 절대적으로 불리한 상황에 놓여 있는 셈이었다. 
  
  불리한 처지에 몰리다 보면 적극적이지 못하고 수세적이게 된다. 겨우 대항 논리를 하나 찾아내더라도 파병의 결론에 이르지 못한다.</p>

<p>

이때 모수는 상황을 하나하나 논리적으로 풀어서 사태를 해결할 수 없다고 보았다. 알렉산드로스 왕이 칼로 매듭을 내리쳤던 것처럼, 모수는 칼을 빼려고 칼자루에 손을 대는 안검(按劍)으로 지지부진하던 흐름을 확 끊어버렸다. 
  
  상황이 수세적인 논의에서 공세적인 압박으로 일시에 바뀌게 된 것이다. 이것이 바로 모수가 자신을 믿었기 때문에 자신을 추천할 수 있었던 것이기도 하다.</p>

<p>

모수의 도전을 보면 자신을 먼저 설득할 수 있어야 상대와 시대를 설득할 수 있다는 것을 알 수 있다. 자기 자신을 믿는다면 언제라도 자신을 추천하라! 그리고 이렇게 외쳐라. “나는 나를 추천합니다!”</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_178/dlunar_1378805360832HLElf_JPEG/pro02.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
신정근 / 성균관대 동양철학과 교수</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
서울대학교 철학과를 졸업한 후 서울대학교대학원에서 석, 박사학위를 받았다. 현재 성균관대 동양철학과에서 학생들을 가르치고 있다. 주요 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6743894' target='_blank'>
<span>
마흔, 논어를 읽어야 할 시간</span>
</a>
](2011), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7252272' target='_blank'>
<span>
인문학 명강, 동양고전</span>
</a>
](공저, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122717' target='_blank'>
<span>
불혹, 세상에 혹하지 아니하리라</span>
</a>
](2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6929895' target='_blank'>
<span>
신정근 교수의 동양고전이 뭐길래?</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7015922' target='_blank'>
<span>
논어</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6385910' target='_blank'>
<span>
어느 철학자의 행복한 고생학</span>
</a>
](2010)] 등이 있고, 역서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123594' target='_blank'>
<span>
소요유, 장자의 미학</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123582' target='_blank'>
<span>
중국 현대 미학사</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123588' target='_blank'>
<span>
의경, 동아시아 미학의 거울</span>
</a>
](공역, 2013) 등 30여 권의 책이 있다. 앞으로 동양 예술미학, 동양 현대철학의 새로운 연구 분야를 개척하고, 인문학과 예술의 결합을 이룬 신인문학 운동을 진행하고자 한다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
제공</dt>

				<dd>
21세기북스 <a href='http://21cbooks.book21.com/' target='_blank'>
(http://21cbooks.book21.com/) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130520_138/jkjkiii_1369028779622qhIPe_PNG/21%BC%BC%B1%E2%BA%CF%BD%BA.png'/>
</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.19</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41651]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[창자가 하루에 아홉 번 뒤틀리다 - 장일일구회(腸一日九回)]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41048]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131111_124/dlunar_1384132158702vlv2t_JPEG/bn01.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131111_208/dlunar_1384132107325P8SCa_JPEG/b01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		궁형을 당하여 신체가 변한 역사가 사마천의 초상화.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
반고의 사마천 비평</h4>
</div>
<p>

<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%ED%97%A4%EB%A1%9C%EB%8F%84%ED%86%A0%EC%8A%A4&ie=utf8' target='_blank'>
<span>
헤로도토스</span>
</a>
(Herodotos, 484?~425? BC)는 [역사]에서 페르시아 전쟁을 기록했다.
	
	헤로도토스는 과거의 사건을 시가(詩歌)로 다루지 않고 사실로 다루었기 때문에 역사의 아버지로 불린다.
	
	중국에는 헤로도토스의 [역사]보다 더 이른 역사서로서 [서경]과 [춘추]가 있다.
	
	[서경]은 부족 사회를 안정시킨 요(堯)순(舜) 임금의 이야기를 다루고, [춘추]는 주(周)나라의 천자가 유명무실해지면서 실력 있는 제후들이 패자(覇者)로 활약하는 이야기를 다루고 있다.
	
	헤로도토스의 [역사]에 맞먹을 만한 개인 저작으로는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%82%AC%EB%A7%88%EC%B2%9C&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
사마천</span>
</a>
(司馬遷, 145?~ 86 BC)의 [사기]와 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%B0%98%EA%B3%A0+%E7%8F%AD%E5%9B%BA&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
반고</span>
</a>
(班固, 32~92)의 [한서]가 있다. 
	
	사마천이 반고보다 150년 앞서 활약했으므로 최초의 역사가 칭호는 사마천에게 돌아갈 듯하다.</p>

<p>

사마천은 [서경]처럼 고대의 제왕(帝王)에서 시작해서 한제국의 초기까지 통사(通史)를 썼다. 반면 반고는 한의 건국에서 시작해서 전한의 멸망까지를 다루었다. 
	
	반고는 한초 부분을 집필할 때[사기]의 문장을 그대로 옮기면서 자구를 바꾸거나 빼는 간단한 수정 작업을 가했다. 요즘 기준에서 보면 반고는 사마천의 저작을 표절했다고 할 수 있다.
	
	따라서 반고도 ‘최초의 역사가’라는 타이틀을 사마천에게 준다고 해서 반대하지 않을 듯하다.
	
	반고는 역사를 미화하지도 않고 은폐하지도 않았다며 [사기]를 ‘실록(實錄)’으로 추켜세웠다. (둘의 라이벌 관계는 오키 야스시의 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6310146' target='_blank'>
<span>
사기와 한서</span>
</a>
]참조)</p>

<p>

반고는 사마천의 저술을 일부 베꼈다고 하더라도 역사 서술의 원칙마저 답습하지 않았다. 반고는 위대한 선배 역사가를 위해 전기를 썼다. 반고는 전기의 끝에 선배의 삶을 부정적으로 총평했다. 
	
	역사 서술과 관련해서 “황로도가를 육경(六經)보다 앞에 두고 뜻있는 처사보다 간웅(姦雄)을 내세우고 권세와 이익을 높이면서 빈천을 부끄럽게 여겼다”, 인생과 관련해서 “제 몸을 온전히 지키지 못하고 궁형(宮刑)을 당하고서 가라앉았던 마음과 힘을 돋우어 일으켰다”, 전체적으로 세상 돌아가는 이치에 두루 밝아서 제 한 몸을 건사하는 명철보신(明哲保身)을 못했기 때문에 사마천이 글과 삶에서 문제가 생길 수밖에 없었다고 보았다.
	
	반고는 선배에 대해 칭찬할 것은 칭찬하지만 반대할 것은 분명히 반대했다.</p>

<div>

	<h4>
젊은 시절의 배낭여행</h4>
</div>
<p>

중국의 위대한 역사가 사마천은 젊은 시절을 어떻게 보냈을까? 사마천은 물고기가 급류를 거슬러 오르면 용이 된다는 용문에서 태어났고 집안은 농사와 목축을 했다. 
	
	6세 때 용문에서 한제국의 수도 장안으로 이사를 갔고 10세부터 고대 전적을 배웠다. 그 이후의 행적은 묘연하다. 아버지 사마담(司馬談)은 천문 관측(天官)을 맡았지만 일정 지역을 통치하는 치민(治民)의 경력을 갖지 못했다.</p>

<p>

고대 사회에서 천관은 하늘의 메시지를 읽어내는 능력으로 인해 권력의 정점에 있었다. 당시의 천관은 전문직이지만 오로지 황제의 관심사를 만족시켜 주는 것에 불과했다. 
	
	사마천은 세습되는 가문의 직업에 자부심을 느끼지 못한 것으로 보인다. “문서, 역사, 별자리, 역법을 맡으니 점술과 제관의 신분에 가까워서 본래 황제가 데리고 놀면서 광대처럼 대우받으니 세상 사람들이 깔보았다.”([한서] 중 ‘보임안서’)</p>

<p>

사마천은 20세에 배낭여행을 떠나게 된다. 무슨 생각으로 머나먼 여정을 나서게 되는지 아무런 설명이 없다. 예나 지금이나 인생의 청년기는 낯선 사회적 자아를 곱게 받아들이지 못하고 열병을 앓기 마련이다.
	
	사마천의 여정을 보면 20대의 열병을 어느 정도 헤아려볼 수 있다. 사마천은 장안에서 출발하여 한수(漢水)를 통해 남쪽 장강 유역에 이르렀다. 
	
	장강에서 배를 타고 안후이성의 회수(淮水) 유역으로 이동했다. 도중에 그는 저장성의 회계산(會稽山)에 올라서 우(禹)임금이 묻힌 무덤을 찾고 후난성의 구의산(九疑山)에 올라서 순(舜)임금의 사적을 살폈다.
	
	또 사마천은 모함으로 제 뜻을 펼치지 못하고 죽은 초나라의 굴원(屈原)이 거닐던 곳에 들렀다. 
	
	그 뒤 행선을 북쪽으로 잡고서 공자의 고향을 들러 지역의 유풍(遺風)을 살피고 귀로에 공자처럼 곤란을 겪기도 했다.([사기] 중 ‘태사공자서’)</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131111_47/dlunar_1384132014559Hy1Ry_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		사마천은 20대에 자아 찾기의 일환으로 고대 성왕과 위인의 유적지를 찾는 힘든 여정을 떠났다. ⓒ신소언
	</p>

</div>
<p>

교통편도 숙박시설도 발달하지 않았을 시절에 머나먼 길을 다녔을 사마천의 용기가 대단하다고 하지 않을 수가 없다. 
	
	사다리꼴 모양의 여정을 보면 순과 우임금처럼 문화영웅의 사적, 공자와 굴원처럼 가진 기량을 제대로 펼치지 못했던 불우한 현자의 고향으로 구분된다. 
	
	이것은 사마천이 단순히 견문을 넓히는 여행이 아니라 자아를 찾는 순례라고 할 수 있다.(후지타 가쓰히사의 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=1467006' target='_blank'>
<span>
사마천의 여행</span>
</a>
]과 비교)</p>

<p>

그는 긴 순례를 마친 뒤 장안으로 와서 22세에 낭중(郎中)이 되었다. 낭중은 높은 관직이 아니지만 황제의 시종관으로 당시 출세 코스로 알려져 있다. 
	
	자주 황제를 접하는 일이 많은 만큼 언제라도 깜짝 발탁될 기회가 많았기 때문이다.
	
	이렇게 보면 사마천은 20대에 가문의 직업을 끊임없이 밀어내고자 했고 마침내 순례를 끝내고 치민(治民)의 역할을 꿈꾸었다고 할 수 있다. 
	
	그는 순례 중 만난 역사적 인물, 즉 순과 우 그리고 굴원과 공자를 통해서 치민의 꿈을 확실하게 결심했을 것이다.</p>

<div>

	<h4>
아버지의 유언과 항복한 친구를 위한 변명</h4>
</div>
<p>

사마천은 20대의 배낭여행을 통해 천관이 아닌 치민의 길을 걷고자 결심하고 그렇게 나아갔다. BC 111~110년에 걸쳐 사마천은 낭중으로 오늘날 쓰촨성의 파촉(巴蜀) 지역과 윈난성의 쿤밍(昆明) 지역을 정벌하는 임무를 수행했다. 
	
	하지만 한창 잘나가던 중 위기가 찾아왔다. 마침 무제가 태산에 가서 자신의 역사적 성취를 하늘에 알리는 봉선(封禪) 의식을 거행했는데, 사마담은 주무관이었지만 다른 일로 참여하지 못했다. 
	
	평생 한 번 볼까 말까 한 성스런 행사를 놓치자 사마담은 끓어오르는 분노를 억제하지 못하고 괴로워하다 죽었다. 이렇게 새 출발의 길이 열리는 즈음에 사마담이 분사(憤死)했던 것이다.</p>

<p>

사마천의 인생은 궤도 수정이 불가피했다. 사마담은 죽기 전에 아들에게 자신이 이루지 못했던 꿈을 대신 이루어주기를 바라는 유언을 남겼다.</p>

<blockquote>

		“내가 죽거든 너는 반드시 태사가 돼라! 태사가 되어 내가 하고자 했던 논저를 잊지 마라!”(余死, 汝必爲太史! 爲太史, 無忘吾所欲論著矣!)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

사마담은 나날이 기울어져갔던 가문의 위업을 되돌리기 위해서 육경(六經)에 버금가는 저술을 하고자 했다. 천관에 머무는 한 치민할 수 없지만 논저를 통해 치민의 길을 열 수 있기 때문이다. 
	
	육경과 같은 논저는 지난날의 사람이 살아온 길을 평가하고 앞날의 사람이 살아갈 삶을 설계하도록 하는 점에서 치민에 참여할 수 있는 것이다. 사마천은[사기]의 저술을 인생의 돌파구로 삼아서 집필에 맹진했다.</p>

<p>

하지만 세상은 그를 그냥 내버려두지 않았다. 한나라는 대대로 북쪽의 흉노(匈奴)로 인해 골머리를 앓아왔다. 
	
	이로 인해 사마천의 친구 이릉에게 위기가 닥쳐왔고 그 위기는 사마천의 인생을 집어삼켰다
	
	. BC 99년에 무제는 이광리(李廣利) 장군이 기병 3백 명을 이끌고 흉노 정벌에 나서고 이릉이 후방에서 보급 부대를 이끌며 이광리를 지원하게 하려고 했다. 
	
	이때 이릉은 무제에게 기병 없이 보병 5천 명으로 흉노를 정벌하겠다고 수정 제의를 했다. 
	
	처음에는 그의 호언대로 연전연승을 거두었지만 결국 물자부족과 중과부적으로 이릉은 생포가 되었다.
	
	이 패전 소식을 뒤이어 이릉이 흉노 병사들에게 군사 훈련을 시킨다는 첩보가 날아들었다.
	
	나중에 오보로 밝혀졌지만 패배에 이은 배반 소식은 조정을 들끓게 만들었다. 상황은 여론 재판식으로 흘러가서 이릉의 가족은 참형을 당하게 되었다.</p>

<p>

사마천은 이러한 사태 전개에 몹시 당황했다. 이릉의 승전보가 전해질 때 사람들은 자신의 일인 양 환호하더니 단 한 차례의 패전이 알려지자 이릉은 역적이 되어버렸다. 
	
	사마천은 이릉과 낭중 동기이기는 하지만 평소 술 한잔 나눠본 적이 없는 사이였다. 하지만 멀리서 지켜볼 때 이릉은 제 한 몸보다는 나라를 위해 헌신하는 국사(國士)의 품격을 지니고 있었다.
	
	치민의 길로 나아가던 사마천이었지만 더 이상 가만히 있지 못하고 이릉을 변호하다가 황제를 속인다는 죄목으로 궁형에 처해졌던 것이다. 
	
	사마천이 생각하기에 사실을 사실대로 말한 것은 누구라도 할 수 있는 평범(平凡)한 일인데 황제에게 도전한 비범(非凡)한 사건으로 둔갑한 것이다.</p>

<div>

	<h4>
죽음을 앞둔 친구에게 답장 편지를 쓰다</h4>
</div>
<p>

BC 95년에 사마천은 황제의 시중을 드는 중서령(中書令)이 되었지만 깊은 고독과 환멸에 빠졌다. 
	
	답답하지만 누구에게 속이야기를 하지 않던 사마천은 감옥에서 죽음을 기다리던 친구 임안(任安)이 떠올랐다. 
	
	무제가 병에 걸리자 강충(江充)은 려태자(戾太子)가 궁에 인형을 묻어놓는 흑주술을 했다고 주장했다. 
	
	궁지에 몰린 려태자는 군사를 일으켜 자신의 결백을 주장했을 때 임안은 이를 집안 문제로 보아 사태 진압의 책임자임에도 관망하던 태도를 취했다. 
	
	사건이 일단락된 뒤에 임안은 눈치를 보며 제 목숨을 아낀 죄로 사형을 받게 되었다. 임안은 황제를 곁에서 모시는 사마천에게 추현진사(推賢進士)의 역할을 요구하면서 자신의 구명을 요청하는 편지를 보냈다.</p>

<p>

사마천은 편지를 받고서 쉽사리 답장을 보내지 못했다. 바쁘기도 했지만 환관인 자신이 딱히 뭐라고 할 일이 없었기 때문이다. 
	
	때가 바야흐로 BC 91년 11월이 되었다. 한 달만 지나면 임안은 저 세상 사람이 될 운명이었다. 
	
	시간을 늦추면 영영 답장을 보낼 수 없다는 생각이 들자 사마천은 임안의 요구대로 나설 수 없는 자신의 처지를 격정적으로 표현하는 ‘보임안서(報任安書)’라는 불후의 글을 썼다.</p>

<p>

이 편지에서 사마천이 죽음의 나락에 떨어졌다가 어떻게 자신을 다시 일으켜 세웠는지를 고해성사하듯이 자신의 심경을 솔직하게 털어냈다. 
	
	사마천은 궁형을 받은 뒤로 몸은 살았지만 마음은 앞으로 어떻게 해야 할지 정하지 못했다. 모든 것이 뒤죽박죽이 되어버렸다.
	
	몸은 풀려나 건강을 되찾았지만 감옥이 있었던 일과 궁형을 당하던 장면 등이 수시로 떠올라 심신이 피폐해졌다. 
	
	또 치민의 길을 열어서 가문을 일으키려는 꿈이 무너졌다고 생각하니 더더욱 회한이 몰려들었다.</p>

<blockquote>

		“이 때문에 창자가 하루에도 아홉 번이나 뒤틀렸다. 집에 있으면 멍하니 정신이 나간 듯하고 밖에 나가면 어디로 가야 할지 갈피를 잡지 못했다. 
		
		치욕을 떠올릴 때마다 땀이 등골에서 나서 옷을 적시기 일쑤였다.”(<span>
是以腸一日而九回, 居則忽忽若有所亡, 出則不知所如往. 每念斯恥, 汗未嘗不發背霑衣也.</span>
)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

어렵게 살아났지만 다시 자살까지 생각했다. “사람은 원래 누구나 한 번 죽기 마련이다. 그 죽음은 태산보다 무겁기도 하고 털보다 가볍기도 한다. 
	
	어떻게 쓰느냐에 따라 달라지기 때문이다.”(人固有一死. 死有重於泰山, 或輕於鴻毛. 用之所趨異也.) 의미 있는 죽음을 생각하면 사마천은 치욕스럽지만 살아야겠다는 마음을 굳게 먹었다.</p>

<div>

	<h4>
고통에서 발분(發憤)하여 [사기]를 완성하다</h4>
</div>
<p>

살아야겠다는 생각을 하게 되자 사마천은 지난날의 자신처럼 곤경과 치욕을 겪은 사람이 어떻게 했는지 궁금해졌다.
	
	그는 곤경에 허우적거리지 않고 그것을 헤쳐 나갔던 선배의 자취를 되새기면서 사마천은 자신이 해야 할 임무를 다시 자각하게 되었다.
	
	예컨대 주 문왕(周文王)은 감옥에 갇혀서 [주역]을 썼고, 공자는 진(陳)과 채(蔡) 지역에서 굶주림으로 고통을 겪으며 [춘추]를 지었고, 좌구명(左丘明)은 눈을 잃고서 [국어(國語)]를 지었다.
	
	“이들은 모두 하고자 하는 뜻에 막히고 맺힌 바가 있어서 자신의 길을 펼칠 수 없었다. 따라서 지난날의 일을 풀이하여 다음 세대에게 생각을 펴 보이려고 했다.”(此人皆意有所鬱結, 不得通其道, 故述往事, 思來者.)</p>

<p>

따라서 사마천이 겪은 치욕은 사회적으로 버림을 받아 모든 것을 내려놓아야 하는 포기가 아니라, 자신이 통제할 수 없는 운명에 의해 비록 당할지라도 떨쳐 일어나야 하는 재기의 사건이 된다.
	
	재기의 의지를 불태우면서 사마천은 쓰다가 그만 둔 미완의 [사기] 집필을 끝내겠다는 발분을 하게 되었다.</p>

<p>

사마천은 ‘보임안서’ 등에서 심경을 내보일 때 욕(辱) 자를 써서 자신이 당한 고통을 드러내고 분(憤) 자를 써서 자신을 다시 일으키는 에너지를 표현했다. 
	
	특히 후자는 훗날 사상 문화와 예술 문학의 창작 계기를 발분, 서분(舒憤), 즉 울분(鬱憤)의 표출로 설명하는 기원이 되었다.
	
	[사기]는 발분지서(發憤之書)라고 불리며 한때 저평가를 받았다. 정제되지 않는 감정과 거친 표현은 단아하고 엄정한 역사 서술을 중시하는 사람들의 동의를 받지 못했기 때문이다. 
	
	하지만 사마천은 발분을 오히려 부정의에 대한 과감한 비판, 약자에 대한 따뜻한 시선, 시대를 일군 무명의 인물에 대한 애정으로 전환시켰다.</p>

<p>

황후이지만 사실상 황제였던 여태후(呂太后)를 황제의 본기에 올리면서 그이가 질투에 눈이 멀어 척(戚)부인에게 가했던 광적 행위를 숨김없이 표현했다. 
	
	진승(陳勝)은 품팔이꾼이었지만 진제국의 붕괴를 촉진하는 반란을 일으켜서 잠깐 왕이 되었으므로 그를 제후의 세가에 올렸다. 
	
	유협(游俠), 혹리(酷吏), 화식(貨殖)의 열전에서 오늘날 미시사나 생활사에 해당되는 인물마저 역사의 무대로 초대했다. 
	
	왕과 대부가 주인공인 [서경]과 [춘추]에 견주어보면 [사기]는 참으로 역사의 확장이라고 할 수 있다. 
	
	사마천은 체제가 아니라 공정한 신(역사의 판관)의 관점에서 벌거벗은 인간의 모습을 그려냈던 것이다.</p>

<p>

만약 사마천이 궁형을 당한 뒤 모욕을 이기지 못하고 자살했다면 우리는 위대한 역사서인 [사기]를 읽을 수 없었을 것이다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_178/dlunar_1378805360832HLElf_JPEG/pro02.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
신정근 / 성균관대 동양철학과 교수</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
서울대학교 철학과를 졸업한 후 서울대학교대학원에서 석, 박사학위를 받았다. 현재 성균관대 동양철학과에서 학생들을 가르치고 있다. 주요 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6743894' target='_blank'>
<span>
마흔, 논어를 읽어야 할 시간</span>
</a>
](2011), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7252272' target='_blank'>
<span>
인문학 명강, 동양고전</span>
</a>
](공저, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122717' target='_blank'>
<span>
불혹, 세상에 혹하지 아니하리라</span>
</a>
](2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6929895' target='_blank'>
<span>
신정근 교수의 동양고전이 뭐길래?</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7015922' target='_blank'>
<span>
논어</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6385910' target='_blank'>
<span>
어느 철학자의 행복한 고생학</span>
</a>
](2010)] 등이 있고, 역서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123594' target='_blank'>
<span>
소요유, 장자의 미학</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123582' target='_blank'>
<span>
중국 현대 미학사</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123588' target='_blank'>
<span>
의경, 동아시아 미학의 거울</span>
</a>
](공역, 2013) 등 30여 권의 책이 있다. 앞으로 동양 예술미학, 동양 현대철학의 새로운 연구 분야를 개척하고, 인문학과 예술의 결합을 이룬 신인문학 운동을 진행하고자 한다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
제공</dt>

				<dd>
21세기북스 <a href='http://21cbooks.book21.com/' target='_blank'>
(http://21cbooks.book21.com/) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130520_138/jkjkiii_1369028779622qhIPe_PNG/21%BC%BC%B1%E2%BA%CF%BD%BA.png'/>
</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.12</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41048]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[즐기는 모험과 당하는 모험의 귀결 - 장부사방지(丈夫四方志), 안가사고궁?(安可辭固窮?)]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40321]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131101_222/dlunar_1383285571035n5FTg_JPEG/bn01.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
[인디아나 존스]와 테마파크의 어드벤처</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131101_215/dlunar_1383285418234tNHDT_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		영화 [인디아나 존스](1984)의 한 장면
	</p>

</div>
<p>

나는 고등학교 시절에 영화 [인디아나 존스]를 본 적이 있다. 중절모를 쓰고 채찍을 든 주인공 해리슨 포드는 앞을 예측할 수 없을 정도로 열대의 정글, 기나긴 동굴, 거대한 무덤 등 때와 장소를 가리지 않고 악당과 싸워 임무를 완수해냈다. 
	
	특히 쫓고 쫓기는 긴박한 장면에서는 시간이 가는 줄도 모르고 영화에 집중했다.</p>

<p>

우리는 [인디아나 존스] 같은 영화를 볼 수는 있어도 어린 시절에 텔레비전이나 이야기 속에서 들어봄직한 모험을 직접 할 기회는 없다. 
	
	우리는 영화나 행사에서 보는(만나는) 모험이 실제 상황이 아니라 짜인 각본에 따라 진행되는 쇼라는 점을 알면서 그 속에 빠지면서 즐거워한다. 잠시 현실에서 있었던 불쾌한 일이나 풀리지 않은 복잡한 사건을 잊고서 모험의 결말에 안도감을 느낀다.</p>

<p>

오락 시설에 가면 ‘어드벤처’를 즐기기 위해서 타고 노는 놀이 기구가 있다. 
	
	우리는 위에서 아래로 아찔한 속도로 떨어지기도 하고 궤도를 따라 빠른 속도로 질주하기도 하고 컴컴한 곳에서 벽을 더듬거리며 앞으로 나아가다 귀신을 만나기도 한다.
	
	놀이는 체험을 하면서 추억을 만들 수 있지만 그 자체로 이야기를 가지고 있지 않다. 그렇지만 놀이도 그 시간만큼 다른 것을 생각하지 못할 정도로 몰입하게 만들고 혼비백산할 정도로 놀라서 눈물을 흘리게 만든다.</p>

<p>

우리는 모험을 영화와 놀이의 상품으로 즐기고 있다. 당연히 모험의 상품을 구입하기 위해서 기꺼이 비용을 지불하려고 한다.
	
	이 상품은 구매자가 다치는 일이 생기지 않도록 충분한 안전 설비를 의무적으로 갖추어야 한다. 
	
	때로는 자신이 구입한 모험이 참기 어려울 정도로 무서웠다고 하더라도 따지지 않는다. 
	
	오히려 무섭고 짜릿할 정도가 강할수록 모험 상품의 가치를 제대로 한 것이고 다음에 또 이용할 만한 것으로 생각한다. 
	
	이렇게 모험을 보고 듣고 나면 추억은 덤이고 즐거움을 느끼면 그것으로 충분하다.</p>

<div>

	<h4>
모험: 冒險과 adventure</h4>
</div>
<p>

오늘날 우리는 모험 또는 어드벤처를 상품으로 이용한다는 점에서 능동성을 발휘하고 있다.
	
	물론 놀이 기구 앞에서 무섭다는 이유로 ‘어드벤처’ 초대장의 구입을 망설이는 사람도 있다. 
	
	이때 “생각보다 무섭지 않다”는 말에 설득을 당해 어드벤처의 초대에 응하기도 하지만 대부분 스스로 어드벤처의 상황으로 나아간다.</p>

<p>

모험에 해당되는 한자 ‘冒險’과 영어 ‘adventure’는 모두 수동성에 특징을 두고 있다. ‘adventure’는 도착하다라는 라틴어 ‘advenire’에서 생겨난 말이다. 
	
	‘adventure’ 중 ‘vent’는 생기다, 다가오다, 일어나다(come to, happen)의 뜻으로 무엇이 나에게 다다른 것이다. 
	
	일어나고 생기는 것은 ‘내’가 예상하고 기대하는 것이 아니라 ‘나’를 넘어선 어떤 힘과 존재에 의해 ‘나’에게 갑자기 떨어져서 뜻하지 않게 마주한 상황이다. 
	
	나는 그 상황을 피하거나 뒤로 물릴 수 없으며 만난 순간부터 그것으로부터 벗어나기 위해서 노력하게 된다. 
	
	물론 상황을 벗어나면서 ‘나’는 그런 상황을 만든 존재이든 아니든 초자연적인 존재나 유능한 조력자의 도움을 받을 수 있다.</p>

<p>

冒險’도 ‘adventure’와 마찬가지로 수동성을 나타낸다. 먼저 ‘冒’는 머리에 쓰는 쓰개(덮개)의 모(冃)와 앞을 바라보는 눈(目)으로 되어있다. 
	
	후한시대 언어학자 허신(許愼)의 [설문해자 說文解字]에 따르면 머리에다 덮개를 쓰니 눈은 제 기능을 하지 못하지만 사람이 그 상태에서 앞으로 나아간다는 뜻이다. 
	
	‘險’은 뜻을 나타내는 왼쪽의 부(阝=阜)와 소리를 나타내는 오른쪽 첨(僉)으로 이루어져있다. 왼쪽의 ‘阜’는 땅보다는 높은 언덕 또는 그런 곳을 올라가는 사다리를 나타낸다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131101_186/dlunar_13832854260163jmt7_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		모험을 헤쳐 나온 사람은 이전에 없던 힘을 얻고 성장하게 된다.
	</p>

</div>
<p>

‘冒險’은 단어이지만 그 자체로 사람이 위험을 무릅쓴다는 문장으로 되어 있다. 
	
	상황을 풀기 위해서 사람은 사다리를 타고 위험한 위로 올라가야 하고 사다리를 의지해서 위험한 틈새를 건너가야 한다.
	
	왜 눈을 가려야 앞으로 나갈 수 있을까? 역설적이지만 우리는 위험한 것을 보면 그것에 압도되어 옴짝달싹하지 못하지만 위험을 보지 못하면 오히려 자신의 역량을 편하게 펼칠 수 있다. 
	
	무협지를 보면 무술의 초보는 오로지 감각에 매달리지만 고수는 감각을 불편하게 여기며 쓰지 않는다.</p>

<p>

어찌 보면 눈이 보이지 않기 때문에 보는 것으로부터 두려움을 느끼지 않은 채 위험에 맞설 수 있는 것이다.
	
	따라서 위험을 무릅쓴다는 것은 위험의 정도를 따지지 않기에 위험에 정면으로 맞설 수 있는 것이다. 
	
	이로 인해 위험을 주는 자의 입장에서 보면 모험하는 자는 눈이 있지만 보지 못하는 눈뜬 장님(盲目)이고 앞뒤를 제대로 분간하지 못하여 어둠에 갇혀 있는 어리석은 자(蒙昧)이다.</p>

<p>

‘adventure’와 모험은 사람의 바람이나 의지와 상관없이 놓이게 되는 고난을 헤쳐 나가는 역정을 나타낸다. 
	
	이렇게 당한 모험은 그것을 헤쳐 나온 사람으로 하여금 이전에 없던 힘을 선사해준다. 
	
	그 힘은 때로 성숙한 인격으로 나타나기도 하고 때로 권력과 부귀라는 세속적 출세로 구현되기도 한다.
	
	둘의 공통점은 이전에 비해서 훨씬 크게 자라는 성장(成長)에 있다. 이런 점에서 당한 모험은 고통을 잊고 잠시 느끼는 즐거운 기분을 주는 즐기는 모험과 다른 것이다.</p>

<div>

	<h4>
43세의 피난, 중이(重耳)의 새 출발</h4>
</div>
<p>

그리스 신화에서 오디세우스는 호메로스가 쓴 [오디세이]의 주인공이다. 그는 트로이 전쟁에 참가하여 승리를 거두었지만 귀로에서 곤경에 빠져서 20년 만에 고향 집으로 돌아온다. 
	
	이 때문에 서양 문화에서 오디세우스는 일찍부터 모험의 대표적인 인물로 간주되었고 ‘오디세이(odyssey)’는 작품의 이름이면서 그 자체로 방랑, 모험을 뜻하게 된 것이다.</p>

<p>

중국의 경우 오디세우스에 비견할 인물을 꼽는다면 춘추시대 오패(五覇), 즉 다섯 명의 패자 중의 하나로 이름을 떨쳤던 진(晉)나라 문공(文公, 재위 636~628 BC)이다. 
	
	최종적으로 오패가 되기 전까지 진 문공은 실로 죽음의 위기를 수 차례 극복해야 했다. 
	
	그는 43세에 제후 계승을 둘러싼 갈등에 휩싸여 원치 않는 피난을 떠나서 19년간 여러 나라를 돌아다니면서 62세에 이르러 비로소 제후가 되었다.</p>

<dl>
<dd>
춘추시대 중원 지역의 강대국으로 전국시대에 한(韓)ㆍ위(魏)ㆍ조(趙) 세 나라로 분열되었다.</dd>
</dl>
<p>

도대체 진 문공은 무슨 때문에 19년의 고난을 겪어야 했던 것일까? 진 헌공(憲公)에게는 여러 명의 부인과 자식이 있었다. 
	
	맏이이자 태자로는 제강(齊姜) 소생의 신생(申生)이 있었다. 그 뒤에도 이민족을 정복하고서 부인을 맞이하여 중이(重耳), 이오(夷吾)가 있었다. 
	
	헌공이 나이 들어서 여희(驪姬)를 맞이하여 해제(奚齊)와 탁자(卓子)가 태어나면서 진나라 공실에 어두운 구름이 끼기 시작했다.</p>

<p>

헌공은 여희가 아니면 잠도 편히 들 수 없고 식사도 달게 먹지 못했다. 여희는 헌공 사후에 자신의 신변 안정을 위해서 자신의 자식을 제후로 만들려고 했다. 
	
	여희는 정상적인 방법으로 자신의 아들이 제후가 될 수 없다는 것을 알고는 음모를 꾸몄다. 먼저 태자 신생을 왕궁에서 떠나도록 하기 위해 군 지휘권을 맡겨서 전쟁을 이끌도록 했다.
	
	또 신생이 죽은 어머니 제사를 지내고 제사 고기를 헌공에게 보내자 그 고기에 독을 묻혀서 헌공을 시해하려는 반역을 저지른 것으로 꾸몄다. 이 일로 신생은 목을 매달아서 자살했다.</p>

<p>

이렇게 사건이 마무리될 줄 알았지만 불똥이 중이와 이오에게 튀었다. 신생이 일을 꾸몄으므로 두 사람이 모를 리가 없다는 것이다.
	
	두 사람은 신생 자살 이후 제후 계승의 강력한 경쟁자였지만 졸지에 반역 공모자가 되었다.
	
	이로써 중이와 이오는 처음에 진나라의 자기 근거지로 도망을 갔다가 자신들을 죽이러 온 자객을 피해서 다른 나라로 망명을 떠나지 않을 수 없었다. 훗날 헌공이 죽자 이오가 혜공(惠公)이 되고 중이가 문공이 되었다.</p>

<div>

	<h4>
19년의 모험, 공자에서 제후가 되다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131101_130/dlunar_1383285434374Qb2ub_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		진문공(중이)는 19년의 모험 중에 살해, 기아, 안주 등 다양한 위기를 넘기고 마침내 조국으로 돌아와 제후가 되었다. ⓒ신소언
	</p>

</div>
<p>

여희가 음모를 벌였을 때 중이는 처음에 잠시 피난하면 상황이 좋아지리라 생각했다. 그는 진나라에서 자신의 신변을 보호할 만한 곳으로 피신을 떠났다. 
	
	분별력을 잃은 헌공은 여희의 말을 듣고서 두 아들에게 불같이 성을 내며 자객을 보냈다. 자객이 갑작스레 들이닥치자 중이는 담을 넘어서 달아났지만 자객이 휘두른 칼에 옷소매를 베이고 말았다.</p>

<p>

중이는 담을 넘은 뒤에 진(晉)나라의 북쪽에 있는 어머니의 고향 적(狄)나라로 갔다. 적나라는 자신의 조국인 진나라와 가까워서 왕래하기 편했기 때문이다. 
	
	그는 잠깐 가 있으려고 했던 적에서 12년을 보냈다. 그 사이에 이오가 진(秦)나라 의 군사 원조를 빌어서 제후가 되었다. 
	
	이오는 제후가 되었지만 중이가 언제 자신에게 도전할지 몰라 겁을 냈다. 결국 그는 킬러를 보내서 중이를 죽이고자 했다. 이 소식을 들은 중이는 다시 정처 없는 방랑을 떠나야 했다.</p>

<dl>
<dd>
중국 최초의 통일왕조로 BC 221년 진시황제가 주변의 6국을 모두 멸망시키고 중국을 통일하였다.</dd>
</dl>
<p>

적나라를 떠나려고 하니 그곳에서 결혼한 부인이 마음에 걸렸다. 하지만 두 사람은 이별을 앞두고 눈물을 흘리기보다 웃음을 잃지 않은 채 여유를 부렸다.</p>

<p>

“25년을 기다려도 내가 오지 않으면 그때 미련 없이 재혼하시오!”<br>
</br>

  “25년을 기다리면 제 무덤에서 자란 측백나무가 크게 자랄 것입니다. 말은 이래도 나는 변치 않고 당신을 기다릴 겁니다.”</p>

<p>

이제 중이는 피난이 아닌 진정한 모험을 떠나게 되었다. 앞일은 온통 불확실한데다 나이가 들어가서 불안이 커질 수밖에 없었다. 
	
	그나마 다행은 진을 떠날 때부터 자신을 믿고 따르는 다섯 명의 현사(賢士)가 있다는 것이었다. 
	
	중이는 당시 국제 사회의 경찰 노릇을 하는 제나라로 가기로 했다. 중이 일행은 제나라로 가는 도중에 위(衛)나라를 지나게 되었다.</p>

<p>

위나라 문공(文公)은 중이 일행을 푸대접했다. 또 오록(五鹿, 지금의 하남성 복양 동쪽)을 지나가다 너무 굶주린 탓에 농부에게 밥을 구걸했다. 
	
	농부는 밥 대신 흙덩이를 건네주었다. 중이는 크게 화가 나서 농부에게 매질을 하려고 했다. 
	
	자범(子犯)이 흥분한 중이를 만류하며 흙덩어리를 준 것은 땅덩어리를 가지라는 하늘의 은총으로 풀이했다. 이에 중이는 농부에게 절을 하며 흙덩어리를 받았다.</p>

<p>

우여곡절 끝에 제나라에 도착한 중이는 환공을 만나서 환대를 받았다. 이는 현재의 영웅과 미래의 영웅이 조우한 사건이라고 할 수 있다. 
	
	하지만 중이가 제나라에 온 지 2년 만에 환공이 죽고, 내분으로 환공의 장례도 제대로 치르지 못했다. 
	
	이렇게 국정이 불안한 상황이면 다른 나라로 옮겨 갈 법한데 중이는 꿈쩍도 하지 않았다. 중이는 5년간 자신이 모험에 나서야 할 영웅이라는 점을 자각하지 못했던 것이다.</p>

<p>

“사람이 편안하게 살다 보면 누가 다른 것을 하려고 하겠소! 나는 여기서 죽었으면 죽었지 다른 곳으로 떠나지 않을 거요.”(人生安樂, 孰知其他? 必死於此, 不能去.)</p>

<p>

“당신은 한 나라의 공자로서 상황이 곤란하여 이곳으로 왔고, 여러 현사들은 당신에게 자신들의 운명을 걸고 있습니다. 
	
	당신은 하루라도 빨리 제나라로 돌아서 고생한 조력자에게 보답하지 않고 여자의 치마폭에 푹 빠져 있으니 제가 당신 때문에 부끄럽기 그지없습니다. 길을 찾지 않으면 언제 공을 세우겠습니까?”</p>

<p>

제나라에서 만난 부인과 조력자는 중이에게 술을 먹여서 취하게 한 다음 수레에 태워서 제나라를 떠났다. 
	
	술이 깬 뒤에 사태를 파악한 중이는 불같이 화를 내며 조력자를 죽이려고 했다. 
	
	그러자 조력자는 “자신을 죽여서 중이가 바라는 것을 이룬다면 죽여 달라!”고 요구했다.
	
	이때 중이는 비로소 자신의 운명을 깨닫고 진으로 돌아갈 뜻을 세우게 되었다.(남송 이당(李唐)은 중이의 귀국을 &lt;진문공복국도(晉文公復國圖)&gt;으로 그렸다.)</p>

<p>

제에서 만난 부인과 중이를 10년 넘게 따라다닌 조력자들은 현실에 안주하려는 중이가 자신의 운명을 자각하여 영웅으로 태어나기를 고대했다. 
	
	두보는 ‘전출새(前出塞)’라는 시에서 그들의 마음을 가장 잘 나타냈다. “영웅이 세상에 뜻을 두었다면 어찌 모험을 사양하겠는가?”(<span>
丈夫四方志, 安可辭困窮?</span>
)</p>

<p>

하지만 중이의 시련은 끝나지 않았다. 중이 일행은 자신들의 힘만으로 진나라로 돌아가 제후가 될 군사적 역량을 갖추지 못했다.
	
	그는 자신의 꿈을 도와줄 다른 원군을 찾아 나섰다. 제나라에서 조(曹)나라로 갔지만 공공(共公)은 중이를 푸대접하고 모욕을 주었다. 
	
	중이는 당시 병협(騈脇)이라 불리는 특이한 신체로 소문이 자자했다. 보통 사람은 겨드랑이에 갈비뼈 자국이 보이지만 중이는 통뼈라서 그것이 없었다. 
	
	공공은 중이가 목욕할 때 알몸을 들여다보며 병협을 확인하려고 했다.</p>

<p>

중이는 조나라에서 정(鄭)나라를 거쳐 초(楚)나라로 갔다. 진(晉)나라와 초나라는 대대로 남북의 세력을 대표하는 적대적 대립자였다.
	
	초나라의 성왕(成王)은 불리하고 위험한 상황에서도 중이가 위엄을 잃지 않고 뛰어난 인재의 도움을 받으므로 하늘의 가호를 받는다고 생각했다.
	
	초나라에 머무르던 중에 진나라의 혜공이 죽고 그의 아들이 제후가 되자 중이는 귀국을 결심했다. 이에 조국과 가까운 진(秦)나라로 건너가 군사적 원조를 이끌어내서 진(晉)나라로 돌아가서 제후가 되었다.</p>

<p>

그때 중이의 나이가 이미 62세였다. 43세에 망명을 떠난 지 실로 19년 만의 일이었다. 장년의 중이가 노년이 되어서 문공이 된 것이다. 
	
	문공은 모험의 과정에서 배운 인내와 절제, 지혜와 결단, 여유와 관용을 바탕으로 9년 남짓한 재위 기간에 진나라를 패자(霸者)의 나라로 만들어냈다. 
	
	이는 중이가 19년간의 모험으로 성장하고 성숙했기 때문에 가능한 일이라고 할 수 있다. 우리는 이제 즐기는 모험만큼이나 당한 모험을 마주할 용기를 가져야 하지 않을까!</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_178/dlunar_1378805360832HLElf_JPEG/pro02.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
신정근 / 성균관대 동양철학과 교수</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
서울대학교 철학과를 졸업한 후 서울대학교대학원에서 석, 박사학위를 받았다. 현재 성균관대 동양철학과에서 학생들을 가르치고 있다. 주요 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6743894' target='_blank'>
<span>
마흔, 논어를 읽어야 할 시간</span>
</a>
](2011), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7252272' target='_blank'>
<span>
인문학 명강, 동양고전</span>
</a>
](공저, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122717' target='_blank'>
<span>
불혹, 세상에 혹하지 아니하리라</span>
</a>
](2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6929895' target='_blank'>
<span>
신정근 교수의 동양고전이 뭐길래?</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7015922' target='_blank'>
<span>
논어</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6385910' target='_blank'>
<span>
어느 철학자의 행복한 고생학</span>
</a>
](2010)] 등이 있고, 역서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123594' target='_blank'>
<span>
소요유, 장자의 미학</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123582' target='_blank'>
<span>
중국 현대 미학사</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123588' target='_blank'>
<span>
의경, 동아시아 미학의 거울</span>
</a>
](공역, 2013) 등 30여 권의 책이 있다. 앞으로 동양 예술미학, 동양 현대철학의 새로운 연구 분야를 개척하고, 인문학과 예술의 결합을 이룬 신인문학 운동을 진행하고자 한다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
제공</dt>

				<dd>
21세기북스 <a href='http://21cbooks.book21.com/' target='_blank'>
(http://21cbooks.book21.com/) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130520_138/jkjkiii_1369028779622qhIPe_PNG/21%BC%BC%B1%E2%BA%CF%BD%BA.png'/>
</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.05</span>
</div>
<div>

	<p>

<strong>
주석</strong>
</p>


	<dl>

		<dt>
<em>
1</em>
</dt>

		<dd>
춘추시대 중원 지역의 강대국으로 전국시대에 한(韓)ㆍ위(魏)ㆍ조(趙) 세 나라로 분열되었다.</dd>

		<dt>
<em>
2</em>
</dt>

		<dd>
중국 최초의 통일왕조로 BC 221년 진시황제가 주변의 6국을 모두 멸망시키고 중국을 통일하였다.</dd>

	</dl>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40321]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[나는 왜 명품에 끌릴까? - 패션은 나를 말해주는 언어다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40111]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/26/15/20131030151526860.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
패션은 연금술이다?</h4>
</div>
<p>

인생은 밥 먹고 사는 것만으로 충분하지 않다. 사람들은 ‘꼭 필요한 사치’를 위해서라면 차라리 식비를 줄이는 쪽을 택한다.
	낡은 교복이 창피해 학교 다니기 싫어진 아이 심정을 헤아려 보라. ‘꼭 필요한 사치’가 무엇인지 감이 잡힐 것이다. 어떤 이들은 이런 모습을 한심하게 여길지 모르겠다.
	마음이 올곧고 아름다우면 됐지, 겉모습이 뭐 그리 중요하냐면서 말이다. 건축가 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EB%A5%B4%EC%BD%94%EB%A5%B4%EB%B7%94%EC%A7%80%EC%97%90&ie=utf8' target='_blank'>
르코르뷔지에</a>
도 이렇게 말했단다. “건물에 있어 스타일은 여성 모자에 달린 깃털 정도의 의미밖에 없다.” 한마디로 대수롭지 않다는 뜻이겠다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_182/jkjkiii_1383114956999bI7ET_JPEG/01.jpg?type=w323'/>

	
	<p>


		
		백화점에 걸려있는 옷들의 가격은 입이 딱 벌어질 정도다. 그런데도 세상에는 비싼 옷들을 입고 다니는 사람들이 왜 저리도 많을까? 자꾸만 자신이 초라하게 느껴진다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

하지만 이는 현실을 모르는 소리다. 스타일은 생활에서 매우 중요하다. 디자이너 데안 수직(Deyan Sudjic)에 따르면 ‘패션은 연금술과도 같다.’ 보기 좋은 떡이 먹기도 좋다고 하지 않던가. 똑같은 물건이라도 세련되고 멋진 모양새를 한 것이 더 비싸기 마련이다. 예쁘고 잘생긴 사람은 더 능력 있다는 평가를 받곤 한다.</p>

<p>

거리는 늘 멋쟁이들로 가득하다. 번듯한 입성과 메이커 있는 가방이나 신발은 ‘필수 아이템’이 된 듯한 느낌이다. 백화점에 걸려있는 옷들의 가격은 입이 딱 벌어질 정도다. 그런데도 세상에는 비싼 옷들을 입고 다니는 사람들이 왜 저리도 많을까?</p>

<p>

자꾸만 자신이 초라하게 느껴진다. 아무리 돈이 없어도 명품 가방이나 지갑 하나쯤은 장만해야 할 듯싶다. 한 편으로는 이런 것에 매달리는 자신이 한심스럽기도 하다. 그래도 어쩌겠는가. 세상살이란 비교의 연속이다. 남들이 다 가지고 있으면 나도 하나쯤은 있어야 당당하게 어깨 펴고 다닐 수 있을 듯싶다.</p>

<div>

	<h4>
왜 항상 입을만한 옷이 없을까?</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_272/jkjkiii_1383115159583GhR3B_JPEG/0.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		그대의 옷장을 열어 보라. 입지 않는 옷들이 한 가득일 것이다. 그럼에도 입을만한 옷은 늘 마땅찮다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

데안 수직은 이런 고민에 휩싸인 이들에게 조용히 말을 건넨다. 그대의 옷장을 열어 보라. 입지 않는 옷들이 한 가득일 것이다. 그럼에도 입을만한 옷은 늘 마땅찮다. 옷들이 낡아서일까? 물론 그렇지 않다. 그럼에도 옷장 가득한 옷들이 왜 촌스러워 보이고 입기 싫어질까? 데안 수직은 그 이유를 ‘소비자 공학’에서 찾는다. 소비자 공학은 사람들의 지갑을 열게 만드는 기술을 말한다. 그의 설명을 더 들어보자.</p>

<blockquote>

		“상품은 자동차나 안전 면도날처럼 우리가 사용하는 상품과, 치약이나 소다 비스킷처럼 소비하는 상품의 두 부류로 나뉜다. 소비자 공학은 현재 우리가 단순히 사용만 하고 있는 종류의 상품을 소비하는 상품으로 바꾸어야 한다.”<em>
- 데안수직 지음, 정지인 옮김, [사물의 언어], 홍시. 2012, 23쪽</em>
</blockquote>
<p>

원래 물건의 가치는 오래될수록 높아지기 마련이다. 칼날을 여러 번 벼린 부엌칼, 오래 써서 모서리가 닳은 수동식 카메라 등을 떠올려 보라. 오랜 세월은 그 자체로 기품과 권위를 나타낸다.
	수 백 년 된 종갓집 가옥에는 최신식 건물이 따라가지 못할 품격이 있다. 원래 유럽사회에서는 “가구를 새로 사야 하는 사람”이라는 표현은 ‘근본도 없는 뜨내기’라는 뜻의 욕으로 쓰였단다. 제대로 된 집안이라면 으레 조상대대로 물려 쓰는 튼실한 가구가 있기 마련이었다.</p>

<p>

산업사회는 이런 생각을 뒤엎어 버렸다. 경제는 물건이 팔려야 돌아간다. 오래된 것은 고루하고 나쁘다. 새로 나온 ‘신상’이 멋지고 세련된 것이다. 유행은 계속 바뀌고, 여기에 따라가지 못하는 사람은 뒤처진 듯 여겨진다. 그러니 서랍 가득히 물건들이 넘쳐나도, 나는 또 다시 무언가를 사야 한다는 조바심이 들 수밖에 없겠다.</p>

<div>

	<h4>
내 가치를 높이는 명품 Vs. 내 가치를 떨어뜨리는 명품</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_205/jkjkiii_1383115117199zYFV6_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		나만의 패션 코드와 멋이 있을 때에야 명품도 빛을 발한다. 나의 스타일에 특징도, 영혼이 없을 때는 되레 내가 명품의 가치를 떨어뜨릴 뿐이다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

그러나 세상의 소비 속도에 맞추는 삶은 늘 헛헛하다. 오랜 쓴 물건에는 애착이 생긴다. 버려야 할 때는 죄책감이 들기까지 한다. 물건 자체가 나의 일부처럼 되어버린 까닭이다. 끊임없이 신상품을 사대는 상황에서 이런 애정이 생길 수 있을까? 주변을 새로운 물건으로 채울수록 마음은 더 불안해진다.</p>

<p>

패션은 자신이 누구인지 나타내는 수단이기도 하다. 청바지를 즐겨 입는 사람과 늘 정장 슈트 차람인 사람을 견주어 보라. 자신이 쓰는 물건들과 함께 세월을 쌓아가는 사람들은 자신의 색체가 갈수록 뚜렷해진다. 자신만의 ‘패션 코드’가 생기는 덕분이다. 반면, 끊임없이 자신을 새로운 것으로 가꾸는 사람은 자신의 정체성이 모호해 진다. 내 몸에 명품이나 메이커 달린 물건이 없을 때는 자신감이 사라질 정도다. 그래서 더 소비에 매달린다.</p>

<p>

하지만 명품 가방을 들고 명품 옷을 입으면 내 가치가 올라갈까? 데안 수직은 고개를 가로젓는다. 휴대폰을 보석으로 장식했다고 해보라. 휴대폰은 6개월만 지나면 벌써 구닥다리 취급을 받는 물품 아니던가. 이 때 휴대폰의 가치는 보석으로 높아지지 않는다. 오히려 보석의 가치가 휴대폰 때문에 떨어질 뿐이다.</p>

<p>

내가 목매다는 명품도 그렇지 않을까? 나만의 패션 코드와 멋이 있을 때에야 명품도 빛을 발한다. 나의 스타일에 특징도, 영혼이 없을 때는 되레 내가 명품의 가치를 떨어뜨릴 뿐이다. 나 자신도 사람들에게 천박한 속물로 보여 질 테다.</p>

<div>

	<h4>
패션은 자신을 나타내는 ‘언어’다.</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_117/jkjkiii_1383114865251f6e8I_JPEG/05.jpg?type=w323'/>

	
	<p>


		
		멋진 옷보다 ‘나다운 옷’을 골라 입어보라. 당당함은 자신이 가장 자기답다고 느끼는 순간에 나오는 법이다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

그렇다면 나의 스타일은 내가 어떤 사람임을 세상에 말해주고 있는가? 하이틴 드라마에서 꽃미남 부자 청년들이 빠져드는 소녀들은 어떤 캐릭터이던가? ‘가난하지만 당당하고 자신감 넘치는 소녀’다. 명품으로 몸을 감은 귀티 넘치는 소녀가 아니다. 이런 부류는 대개 질투심에 가득 찬, 소녀의 경쟁자로 그려질 뿐이다.</p>

<p>

작품 속 주인공의 모습은 없는 사람들의 대리만족을 위한 설정만은 아니다. 유행하는 드라마들은 패션의 진실을 살며시 보여준다. 그대는 어떤 사람으로 세상에 보여지고 싶은가? 멋진 옷보다 ‘나다운 옷’을 골라 입어보라.
	당당함은 자신이 가장 자기답다고 느끼는 순간에 나오는 법이다. 그대의 스타일은 자신이 어떤 사람이라고 세상에 말하려고 하는가? 오랜 세월 갈고 닦은 나만의 색체는 그 어떤 보석보다도 강렬한 만족감을 안긴다.
	끊임없이 자신의 이미지를 생각하며 자기만의 패션을 만들어 갈 일이다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
안광복</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
소크라테스처럼 일상에서 철학하기를 실천하고자 하는 철학 교사. ‘소크라테스 대화법’ 연구로 서강대 대학원에서 박사학위를 받았다. 저서와 강연을 통해 철학의 대중화에 앞장서고 있다. 저서로는 ‘철학 역사를 만나다’ ‘열일곱 살의 인생론’ ‘처음 읽는 서양 철학사’ 등이 있으며 지금은 서울 중동고에서 철학교사로 일하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
홈페이지</dt>

		<dd>
<a href='http://www.joongdong.hs.kr/default.asp?id=t_timas70&code=high_cyberLecture&item=main' target='_blank'>
<span>
http://www.joongdong.hs.kr</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10. 31.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40111]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[나를 위해 살아라! - 경물중생(輕物重生)]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39833]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131028_172/dlunar_1382952968334V2QJV_JPEG/bn02.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131028_188/dlunar_1382951638214uTNIq_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		고대 그리스의 디오게네스와 춘추전국시대의 양주는 권위 앞에서도 자신을 굽히지 않고 ‘나’를 지켰다는 점에서 공통적인 특징을 보인다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
양주와 디오게네스의 닮은 꼴</h4>
</div>
<p>

춘추전국시대에 활약했던 사상가들을 합쳐서 제자백가(諸子百家)라고 부른다. 제자(諸子)란 많은 학자들이라는 뜻이고, 백가(百家)는 많은 학파라는 뜻이다.
	
	이 명칭대로라면 오늘날 제자백가의 책이 적어도 100종 이상 전해져야 할 것이다. 이렇게 말하면 누군가 제(諸)와 백(百) 자가 그냥 많다는 뜻이거나 많다는 것을 과장해서 표현하는 말인데 그걸 곧이곧대로 믿느냐고 핀잔을 줄지 모르겠다. 
	
	하지만 나는 제자백가가 과장이 아니라 실제 그 숫자에 해당되는 사상가들이 있었다고 생각한다. 지금 남아 있는 책을 보면 제자백가 중에 이름은 전해져도 책이 남아 있지 않은 경우가 있다.</p>

<p>

특히 제자백가 중 전국시대 위(魏)나라 사람이었던 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%E6%A5%8A%E6%9C%B1&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
양주</span>
</a>
(楊朱)와 전국시대 제(齊)나라 사람이었던 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%B6%94%EC%97%B0&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
추연</span>
</a>
(鄒衍)의 책이 없다. 추연은 전국시대의 제후들로부터 가장 환영을 받은 사상가이다.
	
	그는 음양과 오행이 각각 주도하는 자연의 시간만이 아니라 역사의 시간을 계산했다. 즉 그는 오행의 객관적인 운행을 통해 미래 역사의 주인을 예측했던 것이다. 
	
	추연이 온다고 하면 제후들이 직접 빗자루를 들고서 그가 지나갈 길을 깨끗하게 청소하는 정성을 보였을 정도이다.</p>

<p>

맹자에 따르면 당대의 사상계는 묵적(묵자 墨子)과 양주(양자)로 양분되었다고 할 만큼 그들이 영향력이 컸다. 
	
	맹자는 두 사상의 성행으로 인해 공자의 사상은 자취도 없이 사라져 중원 지역의 사람은 날짐승과 들짐승으로 타락할 것이라며 불안에 사로잡힌 경고를 했다. 
	
	왜냐하면 묵자의 겸애(兼愛)는 나와 너를 차별하지 않아 가족 윤리를 허물고, 양주의 위아(爲我)는 나를 우선시하며 다른 것을 돌보지 않아 사회 윤리를 무너뜨리기 때문에, 두 사상 다 기존의 도덕적 기초를 파괴할 수 있다고 보았기 때문이다.</p>

<p>

결국 제자백가 중에서 시대를 호령하던 추연이나 사회에 흥행했던 양주는 오늘날 책 한 권 남기지 못했다. 그들의 사상은 다른 제자백가의 책 속에 단락 글의 형태로 전해지고 있다. 
	
	추연의 사상은 한 제국 이후에 공통 자산이 되면서 독자성을 잃었으므로 사라졌다기보다는 흡수되었다고 할 수 있다. 
	
	양주의 사상은 맹자에 의해 극단적 이기주의와 반사회성으로 왜곡된 탓에 흡수되기보다는 삭제되었다고 할 수 있다. 
	
	이처럼 이름도 없이 사라지거나 이름은 있되 책이 없는 사상가가 많다보니 ‘제자백가’가 과장된 명칭으로 보이는 것이다. 
	
	역설적으로 그 시대의 편집자는 양주의 사상이 사회에 얼마나 충격적인 영향을 줄지 미리 예민하게 알아차렸다고 할 수 있다.</p>

<p>

고대 그리스 철학은 주로 소크라테스로 시작해, 플라톤을 거쳐 아리스토텔레스로 이어지는 흐름으로 설명된다. 
	
	만물의 근원은 물이라고 외쳤던 탈레스를 비롯하여 많은 자연철학자들이 있었지만 모두 세 철학자의 등장을 도와주는 조연에 불과했다. 
	
	박홍규 교수가 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6601087' target='_blank'>
<span>
디오게네스와 아리스토텔레스</span>
</a>
]에서 펼친 다소 자극적인 도식에 따르면 아리스토텔레스는 폴리스(polis)에 예속을 낳는 시민의 덕을 말하고 디오게네스는 폴리스를 넘어 자유로 향하는 세계시민을 말했다. 
	
	특히 디오게네스는 교환 경제의 기준으로 자리한 통화를 개주하여 가짜 돈을 만들었다. 
	
	우리나라도 위조지폐를 만들게 되면 법률에 따라 최대 사형이나 무기징역 또는 5년 이상의 징역이라는 무거운 처벌을 받게 된다.
	
	디오게네스는 가짜 돈 사건으로 인해 고향 시노페(Sinope)에서 추방되어 아테네로 가서 이방인 생활을 하게 되었다.</p>

<p>

오늘날 디오게네스의 이름으로 전해지는 책이 없다. 그럼에도 불구하고 디오게네스의 사상을 말할 수 있는 것은 주로 디오게네스 라에르티오스의 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=5024645' target='_blank'>
<span>
그리스철학자열전</span>
</a>
](이하 [열전]의 약칭. 쪽수는 전양범의 번역본 기준)에 남아 있는 일화와 발언 덕분이다. 
	
	이렇게 보면 양주와 디오게네스는 당시 사람들에 의해 사상의 기록이 거부당해서 오늘날 전해지는 책이 없다는 점에서 공통점을 보이고 있다.</p>

<div>

	<h4>
디오게네스의 자연적 세계시민</h4>
</div>
<p>

아리스토텔레스의 거질(巨帙)에 비해 디오게네스의 일화는 그 내용이 참으로 빈약하기 그지없다.
	
	단편적인 글과 삽화를 보면 디오게네스는 사회적 시선에 아랑곳하지 않고 어떠한 권위에 굴종하지 않으며 자신이 하고 싶은 대로 거리낌이 없다. 
	
	거칠게 말하면 디오게네스는 폴리스의 규범과 언어를 지키자는 아리스토텔레스의 테제, 즉 정치적 동물로서의 사람을 비판하고자 한 것이라 할 수 있다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131028_49/dlunar_1382951724860v95q2_JPEG/a02.jpg?type=w300'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		<strong>
작자 미상, &lt;알렉산더 대왕과 디오게네스&gt;, 제작연도 미상</strong>

		유화, 패널에 유채, 38×27.5 cm, 마냉 미술관 소장 &lt;출처: 네이버 미술검색&gt;<span>
<a href='http://arts.search.naver.com/service.naver?where=arts_detail&query=%EC%95%8C%EB%A0%89%EC%82%B0%EB%8D%94+%EB%8C%80%EC%99%95%EA%B3%BC+%EB%94%94%EC%98%A4%EA%B2%8C%EB%84%A4%EC%8A%A4&os=512953' target='_blank'>
작품 정보 보러가기</a>
</span>

	</p>

</div>
<p>

디오게네스가 아테네로 온 뒤에 머물 곳이 없었다. 그는 어떤 사람에게 오두막 한 채를 준비해달라는 편지를 보냈다. 
	
	그 사람이 차일피일 시간을 끌며 집을 마련해주지 않자 그는 공문서 보관서에 있던 큰 술통을 집으로 삼았다.(353p) 디오게네스는 돈이 없어서 생활이 어려웠다. 
	
	이때 그는 친구들에게 돈을 빌려달라고 하지 않고 돌려달라고 말했다.(364p) 사유재산과 물질적 소유로 작동하는 삶의 형식을 받아들이면 디오게네스의 언행은 다소 엽기적인 코드로 읽힐 수 있다.
	
	반면 사유재산을 인정하지 않으면 자연으로부터 채취와 물질 거래로 생기는 화폐 자본은 누구의 것도 아니다. 
	
	화폐를 가진 사람은 특정 시점에서 그것을 관리하는 역할을 할 뿐 배타적 소유자라고 할 수 없는 것이다. 이러한 입장에 따르면 돈을 맡은 사람에게 자신의 몫을 돌려달라고 할 수 있다.</p>

<p>

디오게네스는 알렉산드로스 대왕과 만남에서 자신의 개성을 숨김없이 그대로 드러냈다. 디오게네스가 양지에서 햇볕을 쬐고 있을 때 알렉산드로스가 찾아와 햇볕을 가로막은 채 “무엇이든 가지고 싶은 것을 말하라!”라고 했다.
	
	그는 어떤 요구를 하지 않고 “햇볕을 가리지 마시오!”라고 대꾸했다.(360p) 이는 단순히 왕에게 불손한 행동을 하는 배짱이 초점이 아니다. 
	
	그가 소유를 인정하지 않으므로 누구에게나 차별 없이 내리쬐는 햇볕 이외의 것을 요구하지 않은 것이 초점이다.(이후 술통과 햇볕 일화는 서양 미술사에 자주 등장하는 그림의 소재가 되었다.)</p>

<p>

디오게네스는 소유와 권위를 부정했지만 “삶에서는 무엇이건 단련 없이는 결코 잘 되지 않는 것이고 이 단련이야말로 모든 일을 극복해 나가는 힘을 지니고 있는 것”(377p)이라고 말했다.
	
	그가 단련을 강조했다고 해서 폴리스의 규범을 지키고 소유로 이루어진 삶의 형식에 맞춰 살아야 한다고 주장한 것이 아니다. 
	
	그가 말한 단련은 폴리스의 규범을 넘어 세계시민으로 살고자 할 때, 폴리스의 소유적 삶이 주는 유혹과 고통으로부터 자신을 지키는 것을 의미한다.</p>

<p>

즉 자신이 일반화된 삶의 형식과 다른 삶을 살면서 그러한 삶의 가치를 왜소화시키지 않고 긍지를 잃지 않는 것을 말한다.
	
	디오게네스는 사람들이 “불필요한 노고가 아닌 자연에 적합한 노고를 택해 행복하게 살 수 있도록 해야 하”는 삶이기를 바랐던 것이다.</p>

<div>

	<h4>
양주의 공자와 묵자 비판</h4>
</div>
<p>

양주의 이름으로 전해지는 책은 없지만 [맹자], [한비자], [여씨춘추], [회남자] 등의 책에 양주의 발언으로 지목되거나 추정할 만한 조각 글이 남아 있다. 인용자는 각자 자신의 관점에서 양주의 사상에 덧칠을 하고 있다.</p>

<p>

맹자는 양주의 핵심 사상인 위아(爲我), 즉 나를 가장 우선시해야 한다는 주장이 결국 사람과 짐승(동물)의 경계를 허물게 될 것으로 보아 강하게 비판했다. 
	
	맹자는 이런 입장에 서 있기 때문에 양주를 극단적인 이기주의자 또는 정당화될 수도 허용될 수 없는 혹세무민의 사설(邪說)로 보았다.</p>

<blockquote>

		“몸의 털 한 올을 뽑아서 세상을 이롭게 할 수 있다고 하더라도 나는 그렇게 하지 않겠다.”(拔一毛而利天下, 不爲. ｢진심｣ 상)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

상식선에서 보더라도 양주의 입장은 지나친 점이 있어 보인다. 몸에서 털 올을 뽑는다고 해서 다칠 리가 없는데 나라(세상)를 위해서 그것조차 하지 않겠다고 하니 너무한다고 생각될 수 있기 때문이다.
	
	특히 털 한 올과 나라(세상)의 비중을 고려하면 양주는 비이성적인 사람으로 보이기도 한다.</p>

<p>

하지만 털 한 올을 글자 그대로가 아니라 나의 생명을 유지하고 나의 의지에 반해서 누구에 의해서도 훼손될 수 없는 생명의 상징이라고 생각해보자. 
	
	일모(一毛)도 개인의 생명을 이루는 중요한 부분이므로 개인을 둘러싼 천하의 가치에 결코 뒤지지 않는다. 생명의 관점에서 보면 일모는 천하와 대등하거나 더 소중할 수 있다. 
	
	부국강병을 내세우는 국가주의자의 입장에서 보면 ‘나’는 희생해서라도 나라에 이바지해야 한다.
	
	하지만 국가의 가혹한 요구를 충실히 이행했지만 제대로 보답을 받지 못하는데도 계속해서 희생을 요구한다면 “내가 왜 나라를 위해서 희생해야 하는가?”라는 물음을 던질 수 있다. 양주는 바로 그러한 시대의 열망을 담아서 ‘위아’를 주장했던 것이다. 
	
	한비는 양주의 사상을 물질의 가치를 가볍게 보고 생명의 가치를 높게 봐야 한다는 뜻의 경물중생(輕物重生)으로 규정했다. 이러한 한비의 평가는 맹자의 비판에 비해 객관적이라고 할 수 있다.</p>

<p>

양주는 경물중생의 입장을 확립하자 자기 이전에 활약했던 공자와 묵자의 사상을 비판했다. 공자는 살신성인(殺身成仁)의 주장에서 보이듯 도덕적 명예를 생명보다 더 가치 있다고 생각했다. 
	
	묵자는 공동체의 복리를 위해서 정수리가 다 닳고 발꿈치가 다 헤질 정도로 헌신하는 고통스러운 삶을 피하지 않았다. 
	
	양주는 두 사람의 목표가 명예와 복리로 각각 다르지만, 결국 생명을 갉아먹으면서 물질적 가치를 높인다는 점에서 공통점이 있다고 보았다. 즉 그들의 사상은 중물경생(重物輕生)으로 귀결된다는 것이다. 
	
	이렇게 보면 양주는 공자와 묵자로 이어지는 물질과 소유 중심의 사상 흐름을 생명 중심으로 전환시키고자 했던 것이다. (디오게네스 일화를 표현한 서양의 그림처럼, 동양회화에서도 양주 사상의 핵심을 반영한 그림이 있다면 좋을 것 같다.)</p>

<div>

	<h4>
경물중생, 생명은 양보할 수 없다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131028_191/dlunar_1382952035877OsQUH_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		천하와 털 한 올의 무게를 비교할 수 있을까? 양주는 외부의 가치가 아무리 크더라도 내 생명의 가치와는 비할 수 없다고 주장했다.
	</p>

</div>
<p>

사실 맹자의 일모와 천하의 대립 구도는 참으로 절묘했다. 양주가 아무리 논리적으로 접근한다고 해도 일모와 천하의 프레임에 갇히면 논박하기가 쉽지 않다. 
	
	양주의 반론에도 불구하고 사람들은 일모와 천하의 가치가 대등하게 보지 않거나 심지어 둘을 비교할 수 없다고 생각할 수 있기 때문이다. 하지만 양주 학파는 포기하지 않고 맹자의 프레임의 허구성을 내세웠다.</p>

<p>

가령 물건을 탁자 위에 올려놓고 이것을 집으면 군수가 되는 대신 손가락이 잘릴 것이라고 한다면 사람들은 어떻게 행동할까? 몇몇 사람은 손가락이 잘릴지언정 군수가 되길 원할 것이다. 
	
	다시 물건을 집으면 도지사가 되지만 손이 잘릴 것이라고 한다면 또 어떻게 행동할까? 
	
	그렇다면 앞의 손가락이 잘리는 경우보다는 좀 더 고민을 하겠지만 어떤 사람은 그래도 도지사가 되겠다고 물건을 집을 것이다. 
	
	그렇다면 물건을 집으면 대통령이 되지만 뇌사 상태에 빠질 것이라고 한다면 사람들은 과연 어떻게 행동할까? ([여씨춘추] ｢심위｣의 예증을 수정했다.)</p>

<p>

사람들은 처음에 털 한 올을 희생해서 더 큰 물질적 이익을 선택할 수 있다. 하지만 희생의 정도가 점점 심해져서 생명의 위협이 닥쳐오면 물질적 이익이 아무리 크다고 하더라도 선뜻 “그렇게 하겠다!”고 나서는 사람이 없을 것이다. 
	
	이렇게 보면 처음에 일모와 생명 사이에는 비교할 수 없는 커다란 차이(거리)가 있는 것처럼 보이지만 결국 둘 사이에 아무런 차이가 없는 것으로 드러나게 되는 것이다.</p>

<p>

양주의 주장은 이렇다. 생명은 부분으로 나눌 수도 없고 어떤 외적 가치에 의해서 양도될 수 없는 절대적 가치를 갖는다. 
	
	바로 이때 나는 어떠한 외부의 요구로부터 자신의 심신을 온전히 지키려는 ‘인권’을 자각하게 되는 것이다. 아울러 내가 자신의 심신을 오로지 통제하는 자유를 가지면서 주체가 될 수 있다. 
	
	조각 글로 남아 있기 때문에 양주 사상의 전모를 다 알 수는 없지만 그는 사회와 국가의 힘에 굴하지 않고 온전한 생명의 가치를 내세웠다고 볼 수 있다.</p>

<p>

오늘날 배타적 민족주의와 국가주의의 사고가 성행하고 있는 상황에서 “나라를 위해 털을 뽑지 않겠다!”라고 말하기는 쉽지 않을 것이다.
	
	하지만 양주는 지금보다 비교할 수 없는 유형무형의 무시무시한 위압을 느끼면서도 그것에 굴복하지 않고 “털을 뽑지 않겠다!”고 당당히 말했던 것이다.
	
	우리가 양주와 같은 상황에 놓인다면 구석에 앉아서 슬그머니 털을 뽑고서 기어들어가는 목소리로 “여기요”라고 하지 않을까?</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_178/dlunar_1378805360832HLElf_JPEG/pro02.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
신정근 / 성균관대 동양철학과 교수</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
서울대학교 철학과를 졸업한 후 서울대학교대학원에서 석, 박사학위를 받았다. 현재 성균관대 동양철학과에서 학생들을 가르치고 있다. 주요 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6743894' target='_blank'>
<span>
마흔, 논어를 읽어야 할 시간</span>
</a>
](2011), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7252272' target='_blank'>
<span>
인문학 명강, 동양고전</span>
</a>
](공저, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122717' target='_blank'>
<span>
불혹, 세상에 혹하지 아니하리라</span>
</a>
](2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6929895' target='_blank'>
<span>
신정근 교수의 동양고전이 뭐길래?</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7015922' target='_blank'>
<span>
논어</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6385910' target='_blank'>
<span>
어느 철학자의 행복한 고생학</span>
</a>
](2010)] 등이 있고, 역서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123594' target='_blank'>
<span>
소요유, 장자의 미학</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123582' target='_blank'>
<span>
중국 현대 미학사</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123588' target='_blank'>
<span>
의경, 동아시아 미학의 거울</span>
</a>
](공역, 2013) 등 30여 권의 책이 있다. 앞으로 동양 예술미학, 동양 현대철학의 새로운 연구 분야를 개척하고, 인문학과 예술의 결합을 이룬 신인문학 운동을 진행하고자 한다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
제공</dt>

				<dd>
21세기북스 <a href='http://21cbooks.book21.com/' target='_blank'>
(http://21cbooks.book21.com/) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130520_138/jkjkiii_1369028779622qhIPe_PNG/21%BC%BC%B1%E2%BA%CF%BD%BA.png'/>
</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.29</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39833]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[지젝의 강의 - 왜 하필 지젝은 강남에서 강의를 했을까?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39387]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/31/55/20131022175531689.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>
<div>
<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/shareServicePlayer.nhn?serviceName=news&amp;vid=B73E81DBA40912F776FD5A48D8AC640C2E19&amp;outKey=V129b76268a924d4d289c02330e778b74bd3ca7a7149c232bc10a02330e778b74bd3c&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="" width="576"></iframe>
</p>

<div>
플래툰 쿤스트 할레 지젝의 강의 현장. 2013년 9월25일 </div>
</div>
</div>
<p>

<a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%EC%A7%80%EC%A0%9D&x=0&y=0' target='_blank'>
지젝</a>
의 첫 강의가 열렸던 경희대의 평화의 전당과 달리, 강남 한복판에 자리잡은 이 곳, 플래툰 쿤스트할레에서 그의 강의가 열린다는 사실 자체가 구설수에 올랐다. 왜 하필 지젝은 그가 늘 비판해왔던 사람들이 모일 것 같은 곳에 나타날까? 강의 당일 기대와 우려를 반반씩 안고서 그 곳을 찾아갔다. 예상과 달리 많은 이들이 입장하려고 길게 줄을 지어 서 있었다. 첫 강의의 청중들과 비교해 얼핏 봐도 상당수의 외국인들이 찾아왔다는 게 특이한 점이었다. 보통 강연장과 달리 의자가 아니라 바닥에 앉아야 했지만 역으로 이 때문에 지젝이 서게 될 단상 바로 앞에까지 청중들이 둘러 앉아 그의 말을 경청할 수 있었다. 이제 앞서 언급한 논란이 됐던 부분(‘강남에서 지젝을?’)을 그에게 물어보자. 왜 하필 당신은 부르주아적 향락과 소비의 중심지인 강남(Gang Nam)에 나타났는가? 정말 당신은 ‘힙스터’(hipster)의 구루인 게 분명한가?</p>

<div>

	<h4>
경제의 속살, 이데올로기?</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_36/sm841004_1382514086438F9koz_JPEG/01-1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

맑스와 엥겔스의 동상 사진을 배경으로 정확히 그 둘 사이의 연단에 서자마자 지젝은 앞서 우리가 던진 질문에 친절하게 대답하기 시작했다. 가장 상업적인 예술축제인 비엔날레에서도 역설적으로 가장 래디컬한 주제들을 다루고 강남도 그런 역설에서 비껴가지 못한다고 말한다. 말하자면 자신이 서 있는 지금 저 핫한 장소에서조차 이데올로기가 작동하고 있다는 것이다. 때문에 삼성과 같은 대기업이나 재벌을, 그리고 은행들을 윤리적으로 비난하는 것만으로는 현재의 자본주의를 비판하는 데 턱없이 모자라다는 얘기이다. 한마디로 ‘윤리적 반자본주의’의 태도는 긍정할만 하지만 가장 래디컬한 의미에서 자본주의를 비판하기란 실로 어렵다는 것이다. 신자유주의 경제 체제를 분석하거나 비판할 때 많은 평자들이 놓치고 있는 부분도 바로 이 지점이다. 근본에서부터 우리의 발목을 붙잡고 있는, 공기처럼 가볍지만 한없이 무거운 신자유주의 경제 체제의 속살인 이데올로기를 간과해 왔던 게 사실이다.</p>

<p>

이 강연의 제목이 ‘경제’인데도 그가 이데올로기에 관한 얘기로 포문을 연 이유이기도 하다. ‘이데올로기가 살아있다’고 주장하는 그의 반대편에는 그와의 논쟁 아닌 논쟁으로 국내 일간지에 소개되기까지 했던 <a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%EB%85%B8%EC%95%94+%EC%B4%98%EC%8A%A4%ED%82%A4&x=0&y=0' target='_blank'>
노암 촘스키</a>
가 자리한다. 둘 사이에 간접적으로 오간 논의들을 통해 이미 알려져 있는 지젝과 촘스키의 가장 큰 차이는 ‘이데올로기 비판 대 냉소주의’이다. 지젝에게 하나의 현상과 사태를 이해하는 데 경험적이고 실증적인 사실들만으로는 턱없이 부족한 반면에, 이데올로기의 힘을 믿지 않는 냉소주의자 촘스키는 사실들을 모아 그게 미국이든 다국적 대기업이든 제대로 비판해야 한다고 주장한다. 물론 지젝의 말처럼 이데올로기를 환상(illusion)으로 바꿔도 무방하다. <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%95%8C%ED%8A%80%EC%84%B8%EB%A5%B4&ie=utf8' target='_blank'>
알튀세르</a>
라면 약간은 추상적이고 도식적으로 이것을 ‘무의식과 절합된(articulated) 이데올로기’로 부를 것이다. 반대로 촘스키의 입장을 옹호하는 목소리는 다음과 같을 것이다. “알튀세르의 이데올로기론 탓에 안타깝게도 ‘마르크스주의의 위기’를 겪은 마르크스주의(혹은 신좌파)에서 실증주의의 전통은 완전히 상실되었다.”</p>

<p>

알튀세르의 유명한 도식을 빌어 지젝에게 물어보자. “이데올로기적 국가 장치가 개인을 주체로 호명한다는 게 무슨 의미인지는 알겠습니다. 그렇지만 지금의 신자유주의 체제 속 국가는 모든 것을 개인의 탓으로 돌리고 있지 않나요?” 지젝은 그렇다고 대답한다. 알튀세르의 ‘이데올로기적 호명’은 글로벌 자본주의 체제에서는 다르게 작동한다고 덧붙인다. 더 이상 개인을 억압하거나 국가에 대한 희생을 강요하지 않고, 단지 더 진정한 개인이 될 것을 명령한다고 말이다. 여기서 알튀세르의 호명 도식은 뒤집힌다. “이데올로기적 국가 장치는 주체를 개인으로 호명한다.”(에티엔 발리바르)</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_127/sm841004_1382514096310OTg77_JPEG/02-1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

그는 이것을 논증하기 위해 한국에서도 소개되어 많이 읽혔던 라자라토의 [부채인간](메디치미디어 펴냄)을 인용한다. 거칠게 말해서 시장 경쟁의 신자유주의 이데올로기는 모든 사회적 영역에서 활개를 치고, 노동자는 공장을 벗어나 개별적인 (소)자본가가 되어 자유를 구가하게 되었다. “우리 모두 기업가(enterpreneur)이자 투자자(investors)이다!” 이제 각 개인의 결정과 결단이 중요해진다. 그것이 교육이든 건강에 관한 문제든 차별을 두지 않는다. 어떤 결정을 하든 그것의 결과와 거기서 초래된 리스크는 온전히 당신의 몫이다. 다시 말해서 지금의 통치란 각 개인이 리스크를 감당하고 처리할 수 있는 자유만이 허락되는 환경을 제공한다. 그렇게 스스로를 통치하고 자기 규율에 따라 살고 있을 때, 불현듯 정부로부터의 보호가 당신의 방문을 두드릴 것이다. 이를테면 ‘개인 파산 신청’처럼 더 이상 버틸 수 없을 때, 그리고 여태껏 그렇게 자기 관리를 꾸준히 유지해 왔다는 사실을 입증할 수 있을 때, 비로소 당신은 그 ‘자유의 속박’에서 풀려날 것이다. 그러니 항상 스스로의 행동을 평가하고 그에 따라서 행동하는 것 외에 다른 도리란 없다.</p>

<p>

지젝은 ‘부채인간’(the indebted)의 단초가 되는 니체의 신용과 죄의식 관계(『도덕의 계보학』)를 재인용하면서 채권자와 채무자 사이의 비대칭성을 역설한다. 영원히 속죄받을 수 없는 기독교의 원죄의식이 세속화 버전이 바로 ‘빚진 자’인 채무인간이고, 이 채권-채무관계는 채무자의 현재와 미래의 행동까지도 결정내린다고 말한다. 빚을 갚을 수 없는 ‘영원회귀’의 부채 상태에서 이제 개인은 한시도 고삐를 늦추지 않고 자신의 신용상태와 자산능력, 그리고 모랄 헤저드(moral hazard) 등을 체크하고 갱신하는 데 노력을 경주해야만 하는 은행가와 비슷한 위치에 서게 된다.</p>

<p>

그럼 우리 모두가 채무자라면 채권자는 누구일까? 다시 말해서 니체가 말했던 기독교의 그리스도나 사도처럼 원죄를 끊임없이 환기시키며 채무이행을 명령하는 자는 누구일까? 포괄적으로 말해서 신자유주의 체제 그 자체라고 말할 수 있다. 여기에는 정치권력이나 경제권력도 포함되겠지만, 이 권력의 기저에는 프로이트가 말했던 ‘초자아’(super ego)가 자리하고 있다. 지젝이 보기에 이 초자아는 신자유주의 체제에서 더 이상 쾌락을 금지하지 않는다. 오히려 모든 쾌락을 누리고 금기와 터부를 넘어설 것을 명령한다. 하지만 자아가 더 철저하게 진정한 개인에 가까워질수록 죄의식과 부채감은 늘어만간다. 충분한 쾌락을 진심으로 누리지 못했다는 사실이 곧 이 죄의식의 원천이 된다. 그리고 초자아는 개인이 되라고 명령할 뿐 그 결과가 어떨지에 대해선 하등의 관심이 없다. 그 책임은 온전히 에고, 즉 개인의 몫이다.</p>

<p>

이를테면 생태주의에서 말하는 ‘정치적 올바름’(political correctness)은 거대 문제(big question)에 대해선 전혀 관심없고, 다만 개인들의 행동, 가령 ‘그러는 당신은 평소에 분리수거를 잘하고, 에너지를 재생해서 사용하는가?’라고 도리어 비판하는 개인의 죄의식을 건드릴 뿐이다. 지젝은 이렇게 말한다. “정치적 올바름은 영구적인 자기-검토(self-examination)를 그 동력으로 삼는다.” 결국 글로벌 자본주의는 개인을 유혹한다. 마치 구매하면 20프로를 덤으로 주는 음료 광고처럼 이 글로벌 자본주의에 참여하게 되면 당신은 기부의 형태로 그 잉여가치를 다시 돌려받게 될 거라고 말이다.</p>

<div>

	<h4>
자치(self-government)인가, 새로운 주인인가?</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_48/sm841004_13825141051254VM6i_JPEG/03-1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

그러면 70년대에 이미 ‘모든 사회가 공장이 되었다’고 통찰력있게 주장했던 네그리처럼 이 신자유주의의 역설적이고 전도된 해방을 적극 전유해야만 할까? 공장을 점거하고 파업하는 대신에 다른 시민들과 더불어 광장을 점거하고, 가장 저렴하게 놀 수 있는 사이버스페이스에서 만든 떡밥과 지식들을 퍼나르고 함께 나누는 그런 ‘디지털화된 자본주의’를 적극 긍정하고 자율적으로 활용해야 할까? 그래서 가부장적인(patriarchal) 유럽의 사민주의 복지국가 모델은 그런 규제와 통제의 초자아로부터 해방된 디지털 자본주의에는 적합치 않는 구시대의 산물이라고 결론내려야만 할까? 마치 ‘무상급식 논쟁’을 반대하는 논리가 각 가정에서 아이를 부양하는 아버지-가장의 역할을 국가가 대신한다는 것에 대한 불편함에 뿌리내리고 있던 것처럼 말이다. 안토니오 네그리와 마이클 하트가 주장하듯 이런 디지털 자본주의와 비물질노동은 말그대로 어떤 외부의 권위와 권력도 필요치 않는 절대적인 민주주의, 즉 ‘인민의 자기 통치’로서 민주주의의 본뜻를 문자 그대로 구현한 민주주의로 이행하는 데 기여하게 될까? ‘끊임없이 운동하고 집결하는’ 비상사태를 우리는 일상적인 것으로 받아들일 수 있을까?</p>

<p>

이에 대해 지젝의 대답은 회의적이다. 이집트의 ‘아랍의 봄’이 지금 또 다른 쿠데타로 전도되었던 것에서 확인할 수 있듯이 ‘영구적인 집결과 운동’만으로 체제의 변화는 가능하지 않다. 문제는 혁명의 때가 아니라, 혁명 이후에, 즉 일상적인 시간에 무엇이 일어나고 일어날 수 있는가에 관한 것이다. 정당 바깥에서 대의 민주주의의 바깥에서 자기 조직하는 다중(multitude)의 황홀하고(ecstatic) 이탈된(ex-sist) 순간이란 오래 지속되지 않기 때문이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_161/sm841004_13825141130601ObDi_JPEG/04-1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

지젝은 사라지거나 혹은 ‘변심한’ 초자아의 자리에 라캉과 바디우를 빌어와 ‘새로운 주인’(new master)을 불러 앉힌다. 이 주인은 독재자도 아니고 그렇다고 스티브 잡스와 같은 멘토도 아니다. 그가 예로 든 오바마 한 개인보다 그의 기능적 측면이 이 새로운 주인에게서 강조되어야할 점이다. 그가 미국민의 통합보다는 분리를 조장한다고 비판받았던 것처럼 주인은 그러한 강력하고 참된 분리(authentic division)를 가져오는 역할을 수행한다. 민주주의적 제도에 보통의 사람들은 대부분 수동적이고, 민주주의가 본디 갈등의 체제라는 것을 고려한다면, 역설적이게도 민주주의를 위해서는 다중의 절대적인 자치와 자율이 아니라 분리를 명시할 수 있는 주인의 역할이 필요해지는 것이다. 마치 스티브 잡스가 ‘소비자들이 욕망하는 니즈(needs)를 충족시킨 것이 아니라 그 니즈를 새로이 창출하고 일깨웠던’ 것처럼, 민주주의에도 인민이 원하고 할 수 있는 것의 영역을 열어젖힐 수 있는 그런 계기가 필요한 것이다. 지젝은 이 계기를 바디우의 입을 빌려 새로운 주인이라 부른다. 법과 욕망이 대립된다는 통념과 달리 가능한 욕망과 그렇지 않은 욕망, 즉 법이 예외적 욕망을 ‘치외’(治外)의 것으로 규정하고 있을 때, 이런 가능성과 불가능성의 경계를 허물어뜨리고 ‘여기서 당신은 할 수 있다’(Yes, you can!)고 긍정하고 자각하게 만드는 계기가 곧 그런 주인의 역할이라고 말할 수 있다.</p>

<p>

강연 마지막에 지젝이 헤겔 『법철학』에 등장하는 가난한 ‘천민’(Poebel, rabble)을 예로 들어 강조하듯 가난한 이들처럼 한 계급이 다른 계급에 저항하고 반란을 일으킬 수 있는 권리를, 설령 그 반란이 실정법의 테두리를 넘어선다 할지라도 그런 권리를 인준하는 기능을 하는 것이 바로 그런 주인의 형상이다. 혹자의 말처럼 이 자리에는 특정 개인의 형상이 아니라 이번 컨퍼런스의 주제처럼 각 개인이 자신의 개별성을 통해 보편적인 것에 이르도록 밀어내는/몰아내는(push out) ‘공산주의 이념’이나 ‘공통적인 것에 대한 요구’와 같은 이데올로기가 자리할 수 있을 것이다.</p>

<p>

어쩌면 그는 이번 강연에서 공산주의 이념으로의 초대장을 우리에게 부친 것인지도 모른다. 이제 남은 건 당신의 응답이다. 당신은 이 초대에 응할 것인가?</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
문순표(에오)</dd>

				<dd>
철학연구가</dd>

				<dd>
연세대와 독일 포츠담대에서 러시아문학과 철학을 공부했고, 프레시안 북스와 인문예술잡지 f등 여러 매체에 기고했다. 현재는 '베버주의의 관점에서 본 프랑크푸르트 학파와 칼 슈미트 사이의 근친성'을 주제로 박사논문을 준비 중이다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.24.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39387]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[이해되지 않으면 따지고 파헤쳐라! - 불능진해(不能盡解) 의난이극지(宜難以極之)]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38944]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_240/dlunar_1381992934751wvLDw_JPEG/bn01.jpg'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_239/dlunar_1381991302088NXcA4_JPEG/a01.jpg?type=w400'/>

	
	<p>


		
		문제 상황을 풀어가기 위해서는 물음을 잘 던지는 것이 중요하다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
아는 만큼 보인다 vs 묻는 만큼 보인다</h4>
</div>
<p>

사람들은 흔히 대입, 입사, 사업을 앞두고 불안해한다. 앞으로 어떤 일이 벌어지고 어떤 결과가 생길지 모르기 때문이다. 
	
	앞날을 나름대로 예측할 수는 있지만 정확하게 맞추기가 어렵다. 이럴 때마다 우리는 신이 얼마나 부러운지 모른다. 
	
	신이라면 무지에 대한 공포와 불안도 없고 결과에 대한 두려움과 호기심도 없다. 신은 모든 일의 처음과 끝을 다 알고 있기 때문에 불안이 있을 리가 없고 호기심이 생길 리가 없기 때문이다.</p>

<p>

사람이 문제 상황에 놓였을 때 어떻게 할 수 있을까? 이와 관련해서 우리는 유홍준 교수가 사용해서 널리 퍼뜨린 ‘아는 만큼 보인다’라는 격언을 떠올릴 수 있다. 
	
	원래 이 구절은 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6637028' target='_blank'>
<span>
나의 문화유산답사기 1</span>
</a>
]에서 처음 쓰였지만 표현의 정확성에 대해 의문이 제기되었다.
	
	유 교수는 이 구절의 출처가 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6636907' target='_blank'>
<span>
나의 문화유산답사기 2</span>
</a>
]에서 조선 후기 문인 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%9C%A0%ED%95%9C%EC%A4%80&ie=utf8' target='_blank'>
<span>
유한준</span>
</a>
(兪漢雋)이 당대의 수장가 석농 김광국의 화첩에 쓴 발문이라는 점을 밝히고 오해를 풀려고 한 적이 있다.</p>

<blockquote>

		“그림에는 아는 이가 있고 아끼는 이가 있고 보는 이가 있고 모으는 이가 있다. …… 알면 제대로 아끼게(사랑하게) 되고 아끼면 제대로 보게 되고 보면 모으게 되니 그냥 쌓아두는 게 아니다.” 	(畵有知之者, 有愛之者, 有看之者, 有畜之者. …… 知則爲眞愛, 愛則爲眞看, 看則畜之而非徒畜也.)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

“아는 만큼 보인다”는 격언은 “알면 제대로 아끼게 된다”는 말의 변형이라고 할 수 있다. 이 구절은 그림에 대한 뛰어난 식견을 갖춘 훌륭한 소장자를 예찬하는 말이다. 
	
	맥락을 넓혀 문화 예술 일반이나 인생 태도로도 확장 가능하다. “아는 만큼 보인다”라는 말은 문화 예술의 감상과 인생 문제를 풀어가는 데에서 ‘지식’의 가치를 존중하고 있다. 
	
	이는 분명 맞는 말이다. 같은 스포츠의 보도를 봐도 사실을 나열하는 기사도 있지만 심층 분석을 통해 보이지 않는 측면을 밝혀주는 기사도 있다. 기자의 식견이 기사의 질을 다르게 만든다고 할 수 있다.</p>

<p>

“알면 제대로 아끼게 된다”처럼 가정이 아니라 “아는 만큼 보인다”처럼 단정이 되면 이 구절은 이미 알고 있는 지식의 절대적 가치를 강조하는 반면 앞으로 알게 될 지식의 가치는 상대적으로 무시하는 의미를 지니게 된다.
	
	“아는 만큼 보인다”라고 한다면 결국 알고 있는 사람만 알 것이고 모르는 사람은 계속 모르게 될 것이다.</p>

<p>

문제 상황을 잘 풀어가려면 물음을 잘 던지는 것이 중요하다. 물음을 던진다는 것은 내가 어떤 상황에 놓여 있는지 제대로 알고 그 상황을 벗어나기 위해 무엇을 해야 하는지 살피는 것이다.
	
	물음이 유효하면 문제 상황을 풀어가는 실마리를 찾을 수 있다. 따라서 “아는 만큼 보인다”라고 하기보다 “묻는 만큼 보인다”라고 할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
공자는 과연 권위적 인물인가</h4>
</div>
<p>

공자(孔子)는 BC 551년부터 BC 479년까지 살면서 장례 등 의례 전문가들의 지식을 인간 일반의 가치로 발전시킨 역사적 인물이다.
	
	장례나 혼례 등은 의례 절차를 실수와 잡음 없이 매끄럽게 진행하는 것이 중요하다. 이는 의례 전문가들이 하는 일이다. 우리는 의례와 의례에 참여하는 사람을 쭉 지켜보면서 의례의 의미와 사람의 됨됨이까지 읽어낼 수가 있다.</p>

<p>

예컨대 상례를 치르면서 상주가 온갖 일을 간섭한다면 고인에 대한 애도에 집중하지 않는 것이다. 
	
	또 학부모가 학예회에서 자기 자식이 나오는 순서가 되자 주위를 아랑곳하지 않고 비디오카메라를 들고 종횡무진 돌아다니면 행사의 진행을 막는 것이다. 
	
	이 경우에 상례의 절차를 말끔하게 처리하거나 자식을 끔찍하게 아낀다고 할 수는 있지만 사람의 도리를 지키지도 못할 뿐만 아니라 주위 사람에게도 피해를 주게 된다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_258/dlunar_13819913164685bxsK_JPEG/a02.jpg?type=w300'/>

	
	<p>


		
		공자의 초상화 &lt;출처: (cc) Cold Season at Wikimedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

공자는 어떻게 하면 예식을 치르면서 사람 사이를 더 부드럽고 따뜻하게 만들 수 있을까 고민했던 사람이다.
	
	그는 사람들이 얼토당토않은 개인의 버릇보다는 전통을 통해 공인된 규칙을 존중하고 자신의 행위가 가져올 수 있는 책임을 느끼는 게 중요하다고 보았다.</p>

<p>

오늘의 기준으로 보면 공자의 사상은 이미 완성된 것으로 나름대로 역사적 평가를 받았다.
	
	그는 자신의 사상을 일구기 위해 “사람다움과 관련해서 스승에게도 자신의 뜻을 굽히지 않는다”(當仁 不讓於師)라는 독립적 사고의 굳은 의지를 가졌던 것이다. 
	
	위 구절에서 사(師)를 스승이 아니라 군사로 풀이하기도 하는데 이 경우 공자는 어떠한 물리적 탄압에도 불구하고 자유로운 정신을 지켜내고자 했던 것으로 볼 수 있다. 
	
	이처럼 공자는 자유롭고 독립적인 사고를 지키려고 했기 때문에 의례 전문가의 실용 지식을 인문학적 가치로 승화시킬 수 있었다.</p>

<p>

공자는 사후에 현실 정치인의 필요성에 따라 인류의 스승이나 제왕으로 제사를 받기에 이르렀다. 
	
	한나라는 개국 이후 제국의 정통성을 내세우기 위해 공자의 권위를 활용했다(중국사에서 명 주원장과 한 유방은 유이하게도 유서 깊은 귀족이나 권문세족 출신이 아님에도 황제가 된 인물이다.) 
	
	유방은 오늘날 취푸(曲阜) 지역에 위치한 공자 사당을 방문하기도 했고 황실은 공자의 후손을 제후 왕으로 분봉하기도 했다. 
	
	이처럼 공자는 생전에 자신의 이상을 실현하지 못하고 쓸쓸히 죽었지만 사후에 자신이 그렇게 반대했던 성인(聖人)으로 추앙되었다.</p>

<p>

이로써 공자는 단순히 춘추시대의 역사적 인물을 넘어 중국 역사와 문화의 정통성을 상징하는 아이콘이 되었다. 
	
	정치인들은 공자가 실제로 하고자 했던 것보다 자신들이 원하는 것을 얻기 위해서 공자에게 권위를 덧씌우고 그렇게 만들어진 권위를 독점하고자 했던 것이다.</p>

<div>

	<h4>
왕충(王充), 만들어진 권위에 도전하다</h4>
</div>
<p>

공자는 죽자마자 학파와 지역을 넘어서서 공통의 지지를 받는 인물이 아니었다. 
	
	공자를 이어서 등장한 묵자(墨子)는 공자의 사상이 보편적인 사랑이 아니라 차별적인 사랑으로 귀결되므로 결국 개인과 개인, 나라와 나라 사이의 갈등을 일으키는 원인이 된다고 신랄하게 비판했다.
	
	묵자는 유학을 비판하는 비유(非儒)와 유학을 헐뜯는 훼유(毁儒)라고 할 정도로 공자의 사상을 아무런 제약 없이 가혹하게 비판했다. 
	
	그는 공자를 ‘공모(孔某)’로 부르기조차 했다. 장자(莊子)는 자신의 책에 필요할 때마다 공자와 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%95%88%ED%9A%8C&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
안연</span>
</a>
을 등장시켜 그들을 부당한 논리를 펼치는 시대착오적 인물이거나 장자의 사상을 대변하는 개종자로 표현했다.</p>

<p>

한 제국이 등장한 후 학자-관료들은 춘추전국시대의 제자백가 중에서 유독 ‘공자 배우기’ 또는 ‘공자 따라 하기’ 열풍을 주도하면서 상황은 완전히 달라졌다. 
	
	공자는 이제 특정한 학파의 인물에 한정되지 않고 공직자가 되려면 그의 책을 읽어야 하고 그의 관점을 따라 해야 하는 정치 문화의 기준이 된 것이다.
	
	이는 실로 공자가 생전에 가져보지 못했던 권위이기도 하고, 공자의 진의와 달리 왜곡될 수 있는 운동이기도 했다.</p>

<p>

이러한 상황에서 공자를 공공연하게 비판하기가 쉽지 않았다. 묵자나 장자 같은 인물이 나오려면 강고한 현실 권력과 맞설 수 있는 용기와 그것에 대항할 수 있는 대안 지식을 가져야만 했다. 
	
	하지만 한 제국 내내 그러한 도전의 목소리는 들리지 않았다. 이렇게 ‘공자 따라하기’의 열풍이 지속되면서 기괴한 상황이 일어났다. 
	
	공자의 사상을 입으로만 떠드는 사람은 공자 열풍의 수혜자가 된 반면 공자의 사상을 가슴으로 아는 사람은 오히려 세계의 변방으로 몰리게 되었다.</p>

<p>

후한의 지배력이 약화될 즈음에 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%99%95%EC%B6%A9&ie=utf8' target='_blank'>
<span>
왕충</span>
</a>
(王充)은 실로 대담한 책을 세상에 내놓았다. 
	
	그는 세상의 학문이 얼마나 타당한지 그 값어치를 저울로 달아서 허망(虛妄)하고 황당(荒唐)한 주장을 날려버리겠다는 뜻의 [<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%85%BC%ED%98%95&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
논형(論衡)</span>
</a>
]을 썼다.
	
	이 책은 분량도 분량이거니와 도전 정신만으로도 존중받을 만하다. 그는 [문공 問孔], [자맹 刺孟], [비한 非韓]이라는 글을 써서 공자뿐 아니라 한비자와 맹자에게도 비판의 화살을 겨누었다.</p>

<div>

	<h4>
제대로 이해되지 않으면 따져라!</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_274/dlunar_1381991330096ytF3E_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		커다란 권위 앞에서도 움츠러들지 않고 질문을 던질 수 있는 자세가 필요하다.
	</p>

</div>
<p>

왕충은 [문공]의 첫 구절부터 자신이 하고 싶은 말을 여과 없이 그대로 던진다. 이 부분은 [논형] 전체에서만이 아니라 중국 철학사를 통틀어서도 압권이라고 할 수 있다.</p>

<blockquote>

		“세상의 유학자들은 스승을 믿고 옛것을 옳게 여기길 좋아한다. 성현이 한 말은 모두 잘못이 없다고 생각해서 오로지 배우고 익히려고 할 뿐 따지고 물을 줄 모른다.
		
		성현이 붓을 움직여서 글을 지을 때 마음 씀씀이가 아무리 세세해도 아직 모두 사실과 들어맞는다고 할 수 없다. 
		
		하물며 급하게 쏟아낸 말이 어찌 모두 옳다고 하겠는가? 모두 옳지 않은데도 당시 사람들은 따질 줄 몰랐다.
		
		옳다고 하더라도 뜻이 분명하지 않는데도 당시 사람들은 물을 줄 몰랐다. 생각해보면 성현의 말에는 위아래가 서로 어긋난 곳이 많고, 문장도 앞뒤가 서로 모순되는 곳이 많은데도 세상의 학자들은 그걸 모른다.”<em>
</em>
</blockquote>
<p>

왕충은 성현의 말과 글이라고 해서 글자 그대로 믿어서는 안 되고 하나같이 따지고 물어보아야 한다는 점을 분명히 선언하고 있다.
	
	이러한 바탕 위에 왕충은 실제로 [논어] 등 고전 텍스트의 모순점을 하나씩 밝혔으며 회의를 잊고 맹목적인 추종과 앵무새와 같은 암기를 일삼은 ‘침묵’의 학습을 끝장내라고 주문하고 있다.</p>

<blockquote>

		“배우고 묻는 길은 재능에 있지 않다. 어려움은 스승과 거리를 두고서 도의를 사실대로 밝히고 시비를 논증하는 데에 있다. 
		
		묻고 따지는 길은 반드시 성인과 마주하거나 살았을 적에만 요구되는 것은 아니다. 세상에서 성현의 이야기를 풀이해서 사람을 가르칠 때 반드시 성인의 가르침대로 일러줘야 하는 것은 아니다.
		
		만약 밝게 이해되지 않는 물음이 있으면 공자에게 따져 묻는다고 하더라도 어찌 도의를 다치게 하겠는가? 진실로 성현의 학업을 전할 지혜가 있다면 공자의 말을 비판하더라도 어찌 이치에 거슬리겠는가?”<em>
</em>
</blockquote>
<p>

왕충은 일찍이 공자가 발휘했던 바로 그 자유로운 정신과 영혼을 가지고 공자의 진실한 세계에 이르고자 했던 것이다. 
	
	“바로 파악되지 않으면 마땅히 물어서 밝히고, 제대로 이해되지 않으면 마땅히 따져서 끝까지 파헤쳐라!”(不能輒形, 宜問以發之. <span>
不能盡解, 宜難以極之</span>
.)</p>

<p>

사실 정확하게 잘 묻는 것만큼 무지를 유지로 빠르게 바꿀 수 있는 길이 없다. 사람은 살다보면 늘 ‘문제’(problem) 상황을 만날 수밖에 없다.
	
	‘problem’의 ‘pro’는 앞이라는 뜻이고 ‘blem’은 무엇이 놓여 있다는 뜻으로, 우리 앞에서 뭔가 놓여 있어서 진행을 막고 있는 상황을 나타낸다고 할 수 있다. 
	
	왕충은 문제 상황에 놓여 있으면서 아는 체만 하는 헛똑똑이를 비판하고 있다. 헛똑똑이는 스스로 잘못된 질문을 던질 뿐만 아니라 서푼의 지식을 앞세워서 제대로 질문을 던지는 사람을 바보로 만들 수 있기 때문이다.</p>

<p>

물론 왕충이 혼자서 출구를 찾지 못해서 빠져들었던 숙명론은 벗어나야겠지만, 자신의 시대에 헛똑똑이들의 변함없는 합창 소리를 멈추게 하고자 유쾌한 지적 반란을 꾀한 그의 자유로운 영혼을 어떻게 거부할 수 있겠는가!</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_178/dlunar_1378805360832HLElf_JPEG/pro02.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
신정근 / 성균관대 동양철학과 교수</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
서울대학교 철학과를 졸업한 후 서울대학교대학원에서 석, 박사학위를 받았다. 현재 성균관대 동양철학과에서 학생들을 가르치고 있다. 주요 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6743894' target='_blank'>
<span>
마흔, 논어를 읽어야 할 시간</span>
</a>
](2011), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7252272' target='_blank'>
<span>
인문학 명강, 동양고전</span>
</a>
](공저, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122717' target='_blank'>
<span>
불혹, 세상에 혹하지 아니하리라</span>
</a>
](2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6929895' target='_blank'>
<span>
신정근 교수의 동양고전이 뭐길래?</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7015922' target='_blank'>
<span>
논어</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6385910' target='_blank'>
<span>
어느 철학자의 행복한 고생학</span>
</a>
](2010)] 등이 있고, 역서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123594' target='_blank'>
<span>
소요유, 장자의 미학</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123582' target='_blank'>
<span>
중국 현대 미학사</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123588' target='_blank'>
<span>
의경, 동아시아 미학의 거울</span>
</a>
](공역, 2013) 등 30여 권의 책이 있다. 앞으로 동양 예술미학, 동양 현대철학의 새로운 연구 분야를 개척하고, 인문학과 예술의 결합을 이룬 신인문학 운동을 진행하고자 한다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
제공</dt>

				<dd>
21세기북스 <a href='http://21cbooks.book21.com/' target='_blank'>
(http://21cbooks.book21.com/) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130520_138/jkjkiii_1369028779622qhIPe_PNG/21%BC%BC%B1%E2%BA%CF%BD%BA.png'/>
</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.22</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38944]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[좋은 직장을 얻기 위해 물어야 할 것들 - 왜 사람들은 싸우는가]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38808]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131016_185/jkjkiii_1381903776116AMFDQ_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	<h4>
과연 나에게 미래가 있을까?</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131016_74/jkjkiii_1381903929093cpNhM_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		과연 나에게 미래가 있을까? 이 힘겨운 생활은 언제쯤 끝날까? &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

출근하는 발걸음은 무겁다. 망치로 묵묵히 내려치는 듯 한 일상이 이어지고 있다. 쳇바퀴 같은 일상, 어느새 나는 하루 종일 퇴근 시간만 손꼽게 되었다.
	남들은 내가 좋은 직장을 다닌다고 부러워한다. 하지만 내게는 속 모르는 소리로 다가올 뿐이다. 바쁘게 총총 뛰어다녀도 마음 한 구석은 늘 헛헛하다. 과연 나에게 미래가 있을까? 이 힘겨운 생활은 언제쯤 끝날까? 차라리 직장을 옮겨볼까?</p>

<p>

번듯한 일자리만 얻으면 모든 근심이 사라질 것 같던 시절이 있었다. 그러나 현실은 녹록하지 않다. 산 너머 산이라고, 여전히 삶은 버겁기만 하다. 그래서 직장을 옮기기도 두렵다.
	새로운 곳에서도 사정이 낫다는 보장이 어디 있겠는가. 이런 고민에 머리가 무거운 직장인이라면 철학자 버트란트 러셀(Bertrand Russell, 1872~1970)의 충고를 들어볼 일이다.</p>

<div>

	<h4>
성장의 욕구와 소유의 욕구</h4>
</div>
<p>

러셀은 우리의 욕구를 둘로 나눈다. 하나는 ‘성장의 욕구’이고 다른 하나는 ‘소유의 욕구’다. 성장의 욕구는 가치 있는 무언가를 만들고픈 마음이다.
	호기심에 반짝거리는 어린아이의 눈망울을 떠올려 보라. 재미있고 의미 있다고 생각하는 일에는 흥미가 절로 동한다. 누가 시키지 않아도 매달리게 되고, 이루어냈을 때는 뿌듯한 보람이 밀려든다.
	인간에게는 누구나 성장의 욕구가 있다. 이는 마치 ‘나무가 햇볕을 찾아 뻗어가는 것처럼’ 자연스러운 심정이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131016_284/jkjkiii_13819041806293tEtz_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		소유의 욕구는 성장의 욕구를 억누르기도 한다. 더 많이 생산해내야 더 많은 이득을 얻을 수 있는 법, 어느새 ‘야근’과 ‘과로’는 미덕(美德)처럼 다가온다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

소유의 욕구는 무언가를 손에 넣고 싶어 하는 마음이다. 인간은 항상 보다 많은 것을 갖고 싶어 한다. 소유의 욕구에 휩싸여 있을 때는 남들과 부딪히기 십상이다.
	남도 내가 가지려는 것에 눈독을 들인다. 남이 먼저 차지하면 나는 그것을 가질 수 없다. 그러니 상대를 밀쳐낼 수밖에 없겠다. 성장의 욕구는 그렇지 않다. 내가 새로운 것을 만들어냈다 해서, 남이 방해 받는 일은 없다. 서로 성장하는 모습은 모두에게 즐겁다.</p>

<p>

그렇다면 그대의 일터 분위기는 성장 욕구를 따르고 있는가, 소유의 욕구에 따라 굴러가 있는가? ‘봉급’을 빼고는 일터에서 의미를 찾기 어려운 사람에게 직장 생활은 고역이다. 
	직장도 소유의 욕구에 따라 직원을 길들이려 한다. 남이 내 몫을 차지하면 내 수입은 줄어들 터다. 그러니 더 열심히 달릴 수밖에 없다.</p>

<p>

소유의 욕구는 성장의 욕구를 억누르기도 한다. 더 많이 생산해내야 더 많은 이득을 얻을 수 있는 법, 어느새 ‘야근’과 ‘과로’는 미덕(美德)처럼 다가온다. 일을 위해서는 여가나 휴식쯤은 간단히 접어야 하는 분위기다. 
	사람답게 살기 위해 일하는 지, 일하기 위해 더 열심히 일하고 있는지 구분이 안 된다. 우리 사회의 일터 모습은 어느 욕구가 더 지배적일까? 소유의 욕구 쪽이 더 강할 듯싶다. 가뜩이나 경기도 안 좋은 상황, 실적에 쫓기는 분위기는 어디나 비슷하다.</p>

<div>

	<h4>
안전한 생활이 아니라 기회가 필요하다.</h4>
</div>
<p>

이쯤 되면 우리의 직장 생활이 왜 헛헛한지가 분명해 보인다. 성장 욕구로 가득 찬 일터는 즐거움이 넘친다. 러셀에 따르면, 우리 인생은 원래 ‘사랑’과 ‘건설의 본능’, 그리고 ‘삶의 기쁨’으로 가득 차 있어야 한다. 
	그렇다면 직장을 찾을 때 연봉과 처우조건을 따지기 전에, 다음 물음부터 던져 보아야 하지 않을까?</p>

<blockquote>

		“이 직장은 나에게 최대한의 자유와 활력, 진보에 대한 자극을 보장하는가?”<em>
-	버트런드 러셀 지음, 이순희 옮김, “왜 사람들은 싸우는가?”, 비아북, 2010, 124쪽. 문장은 문맥에 맞게 지은이가 윤문한 것임.</em>
</blockquote>
<p>

러셀은 “안전한 생활이 아니라 기회가 필요하다”고 잘라 말한다. 돈에 쪼들리면 행복하기 어렵다. 그러나 돈이 많다고 해서 자동적으로 행복해지지는 않는다. 
	충분한 급여와 복지 혜택은 생계의 공포를 몰아낸다. 그래도 이는 ‘피난처’일 뿐이다. 결코 삶의 희망은 되지 못한다. 일이 보람차고 미래가 있다고 여겨지기 위해서는 일터가 나에게 ‘기회’로 다가와야 한다.</p>

<div>

	<h4>
우리는 살아있는 동안 세계를 위해 무엇을 해야 할까?</h4>
</div>
<p>

그러나 이런 물음은 대다수 취업준비생들에게는 헛웃음 나오는 소리로 들릴 뿐이다. 당장 취직이 절절한 처지에 물 불 따지게 생겼는가. 경쟁이 얼마나 치열한지 모르고 이런 한가한 소리나 하고 있나하고 말이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131016_201/jkjkiii_1381904427131ehi61_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		우리는 어떻게 살아야 할 것인가? 경쟁이 치열하니 남들보다 더 죽어라고 달려야 하는가? 나만 살면 모든 문제가 해결될까? &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

이 지점에서 오히려 러셀은 더 목소리를 높인다. 급할수록 돌아가라 했다. 곰곰이 따져보라. 그대가 좋은 일자리를 얻을 가능성은 무척 적다. 취업 경쟁률이 몇 십대 일을 넘나드는 시대다.
	경쟁은 좀 치열한가. 그렇게 직장을 얻었다 해도 행복해질 가능성은 높지 않다. ‘오륙도(오십 육세 정년)’, ‘이태백(이십대 태반이 백수)’라는 농담도 한물갔을 정도다. 
	이제는 정년, 정규직이라는 표현 자체가 의미 없게 다가올 지경이다. 이런 치열한 현실에서 누가 철밥 그릇을 바랄 수 있단 말인가.</p>

<p>

우리는 어떻게 살아야 할 것인가? 경쟁이 치열하니 남들보다 더 죽어라고 달려야 하는가? 나만 살면 모든 문제가 해결될까?
	현실이 이 지경이 되었다면 이제 우리는 사회가 왜 이 모양이 됐는지 따져 보아야 하지 않는가! 러셀은 “어떻게 하면 좋은 직장을 얻을 수 있는가?”를 따지는 젊은이들에게 다른 물음을 던지게 한다.</p>

<blockquote>

		“우리는 살아있는 동안 세계를 위해 무엇을 해야 할까?”<em>
-	버트런드 러셀 지음, 이순희 옮김, “왜 사람들은 싸우는가?”, 비아북, 2010, 223쪽.</em>
</blockquote>
<p>

불행한 사회에서는 누구도 행복하기 어렵다. 반면, 모두가 행복한 사회에서는 불행해지기도 쉽지 않다. 그렇다면 나 자신이 살아남기 위해 아득바득하는 것으로는 충분하지 않다. 사회를 어떻게 하면 낫게 만들 수 있는 지부터 고민해야 한다.</p>

<p>

물론, ‘나는 세상을 위해 무엇을 할 수 있는가?’를 묻는 젊은이는 많지 않다. 더 나은 세상을 만들기 위해서 나는 어떤 직장을 바라야 하는 지를 묻는 젊은이는 소유의 욕구에 좀처럼 휘둘리지 않을 테다. 이런 젊은이가 늘어날수록 사회는 건강해 질 것이다.</p>

<div>

	<h4>
미래는 꿈꾸는 젊은이들의 손에 달렸다.</h4>
</div>
<p>

선구자의 삶은 외롭고 힘들다. 러셀은 다음과 같이 젊은이들을 다독인다.</p>

<blockquote>

		“새로운 사고는 지적인 초연함, 고독을 견디는 활동력(중략)을 필요로 한다. 고독을 감수하려는 자세가 없이는 새로운 사고에 이를 수 없다.”<em>
-	버트런드 러셀 지음, 이순희 옮김, “왜 사람들은 싸우는가?”, 비아북, 2010, 225쪽.</em>
</blockquote>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131016_155/jkjkiii_1381905266201GQA7i_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		세상의 미래는 용감하게 꿈꾸는 젊은이들 손에 달렸다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

철학자 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%95%84%EC%9A%B0%EA%B5%AC%EC%8A%A4%ED%8B%B0%EB%88%84%EC%8A%A4&ie=utf8' target='_blank'>
아우구스티누스</a>
(Aurelius Augustinus,354~<br>
</br>
430)는 야만족이 성벽 밑까지 쳐들어오는 상황에서 [신국론]을 썼다. 이는 바람직한 사회는 어떤 모습인지를 담은 책이다. 꿈이 없다면 현실이 바뀔 리 없다. 눈앞의 현실만 바라보며 절망하고만 있다면 어두운 현재를 버티는 나날이 이어질 뿐이다. 현실을 바꾸고 싶을 때는 멋진 사회를 꿈꾸어야 한다.</p>

<p>

좋은 직장을 얻어 행복한 인생을 살고 싶은가? 그러면 “어떻게 하면 좋은 일자리를 얻을까?”부터 물어서는 안 된다. “나는 살아있는 동안 세상을 위해 무엇을 해야 할까?”부터 진지하게 물어야 한다.
	물론, 꿈꾸기조차 쉽지 않은 현실이다. 그러나 세상의 미래는 용감하게 꿈꾸는 젊은이들 손에 달렸다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
안광복</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
소크라테스처럼 일상에서 철학하기를 실천하고자 하는 철학 교사. ‘소크라테스 대화법’ 연구로 서강대 대학원에서 박사학위를 받았다. 저서와 강연을 통해 철학의 대중화에 앞장서고 있다. 저서로는 ‘철학 역사를 만나다’ ‘열일곱 살의 인생론’ ‘처음 읽는 서양 철학사’ 등이 있으며 지금은 서울 중동고에서 철학교사로 일하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
홈페이지</dt>

		<dd>
<a href='http://www.joongdong.hs.kr/default.asp?id=t_timas70&code=high_cyberLecture&item=main' target='_blank'>
<span>
http://www.joongdong.hs.kr</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.17.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38808]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[종횡가 소진의 유목(遊牧)하는 진취적인 삶 - ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38578]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131014_151/dlunar_1381744738748nQFu7_JPEG/bn02.jpg'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131014_231/dlunar_1381737102468fQL5W_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		영화 [나 홀로 집에 1]의 한 장면
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
집 안의 케빈과 집 밖의 오디세우스의 모험</h4>
</div>
<p>

보통 모험은 집을 떠나는 순간부터 시작된다. 예컨대 호메로스의 [<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=%EC%98%A4%EB%94%94%EC%84%B8%EC%9D%B4' target='_blank'>
<span>
오디세이</span>
</a>
]에서 오디세우스는 트로이 전쟁에 참가하느라 집을 떠났다가 귀향하는 과정에서 모험을 벌인다.
  
  L. 프랭크 바움의 소설 [오즈의 마법사]는 주인공 도로시가 회오리바람에 휩쓸려 머나먼 곳으로 갔다가 고향으로 다시 돌아오기 위해 마법사 오즈를 만나러 길을 떠나는 이야기이다. 이 두 작품은 출가의 과정을 간단하게 전제하고 귀향의 과정을 모험으로 담아낸다.</p>

<p>

영화 [<a href='http://movie.naver.com/movie/bi/mi/basic.nhn?code=10016#' target='_blank'>
<span>
나 홀로 집에</span>
</a>
](1990)는 집을 떠나지 않고 모험을 벌인다. 출가를 귀찮아하는 게으른(?) 사람과도 모험의 조합이 가능해지는 것이다. 
  
  그래서 그런지 [나 홀로 집에] 첫 편이 상영된 지 벌써 20여 년이 지났지만 그 시리즈는 다시 봐도 흥미롭다.</p>

<p>

주인공 케빈(맥컬리 컬킨 분)은 가족들로부터 왕따를 당해서 늘 혼자 있고 싶어 했다. 때마침 가족들이 다락방에서 자고 있던 케빈을 챙기지 않고 크리스마스 휴가를 가면서 케빈의 꿈은 현실이 되었다.</p>

<p>

처음에 집에 혼자 남겨진 케빈은 행복을 만끽하지만 곧 도둑이 자신의 집을 노린다는 사실을 눈치 채면서 상황이 복잡하게 꼬인다. 이제 집은 안식의 공간이 아니라 모험의 무대가 된다. 
  
  케빈은 결코 집 밖의 모험을 동경한 적이 없었지만 도둑이 집 안에 들어오려고 하자 그만 모험의 세계로 발을 들이게 된 것이다.</p>

<p>

이렇게 보면 케빈은 집 밖이 아닌 집 안에서 모험을 벌인다는 점에서 오디세우스나 도로시와는 다른 유형의 모험을 하고 있는 셈이다. 이러한 발상의 전환이 [나 홀로 집에]가 공전의 히트를 칠 수 있었던 비결이 아닐까?</p>

<p>

그렇다면 동양의 모험은 집 안에서 모험을 벌이는 케빈과 출가한 뒤에 귀향 과정에서 온갖 모험을 겪는 오디세우스나 도로시 중 어떤 유형과 닮았을까? 만약 둘이 서로 닮지 않았다면 동양의 모험은 어떤 특징이 있을까?</p>

<div>

	<h4>
고향을 떠난 사람들</h4>
</div>
<p>

동양에서도 집은 떠날 수 있지만 언젠가는 반드시 돌아와야 하는 귀소 본능의 대상이다. 동양고전에서 집은 인간에게 심리적으로 평화와 행복을 누리는 곳으로 나타난다. 따라서 집이란 떠나지 않고 머무르는 삶의 터전이라 할 수 있다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131014_255/dlunar_1381737110770UqxKM_JPEG/a02.jpg?type=w150'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		<strong>
김윤보, &lt;무릉도원도&gt;, 제작연도 미상</strong>

		견본담채 / 92.5×32.5 츠 &lt;출처: 네이버 미술검색&gt;
  <span>
<a href='http://arts.search.naver.com/service.naver?where=arts_detail&query=%EB%AC%B4%EB%A6%89%EB%8F%84%EC%9B%90%EB%8F%84&os=859752' target='_blank'>
작품 정보 보러가기</a>
</span>

	</p>

</div>
<p>

사람은 여러 가지 이유로 아늑한 집을 떠나게 된다. 동양고전에서도 집을 떠난 이들의 이야기를 엿볼 수 있다.</p>

<p>

첫째, 공자는 조국인 노(魯)나라에서 자신의 이상을 펼칠 수 없게 되자 어쩔 수 없이 타향을 15년간 돌아다니게 된다. 세상을 구원하겠다는 종교적 열망이 공자로 하여금 모험을 떠나게 만들었을 것이다.</p>

<p>

둘째, 도연명의 [<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%8F%84%ED%99%94%EC%9B%90%EA%B8%B0&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
도화원기</span>
</a>
(桃花源記)]에 나오는 어부는 계곡에서 물고기를 잡으러 가다가 우연히 무릉도원을 발견한다. 
  
  그는 별세계를 못 본 척 지나치지 않고 계속해서 동굴 속으로 들어가다 결국 진(秦)나라의 전란을 피해온 사람들을 만난다. 새로운 것을 보면 끝까지 확인하려는 호기심이 어부로 하여금 앞으로 나아가게 했을 것이다.</p>

<p>

셋째, <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%83%81%EC%95%99&ie=utf8' target='_blank'>
<span>
상앙</span>
</a>
은 조국인 위(衛)나라에서 출세할 길이 막히자 신흥 강국인 진(秦)나라로 떠난다.
  
  그는 진(秦)나라의 조정에 들어가기 위해 당시 사회적으로 천대받던 내시에게 청탁하는 것조차 주저하지 않았다. 출세를 향한 욕망이 상앙으로 하여금 사회적 평판에 신경쓰지 않게 만들었을 것이다.</p>

<p>

넷째, 대한제국의 <a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=129&contents_id=3536' target='_blank'>
<span>
신채호</span>
</a>
는 한일합방 이후 중국과 러시아로 건너갔다. 일본 제국주의의 식민 지배를 끝장내려는 독립운동의 의지가 신채호로 하여금 거듭된 실패에도 불구하고 투사의 길을 걷도록 했을 것이다.</p>

<p>

위의 네 가지 경우는 서로 같은 점과 다른 점이 있다. 공통점이라면 모두 개인과 사회 사이의 갈등이 있다는 점이다. 다른 점은 공자와 어부는 집을 떠났다가 돌아오지만 별다른 ‘영광’을 누리지 못한다. 
  
  상앙과 신채호는 조국을 떠나 고난을 겪고 영광도 누리지만 끝내 귀향은 하지 못한다. 이런 점에서 보면 이들의 모험은 오디세우스와 도로시의 경우처럼 영광스러운 ‘귀향’으로 매듭지어지지 않는다는 점에서 큰 차이를 보인다.</p>

<p>

또 다른 유형이 있다. 전국시대의 종횡가 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%E8%98%87%E7%A7%A6&ie=utf8' target='_blank'>
<span>
소진</span>
</a>
(蘇秦)은 앞서 본 네 사람들처럼 거창하지 않고 순전히 개인적인 사유로 고향을 스스로 떠났다. 
  
  소진은 원래 동주(東周) 사람으로 책을 읽고서 유세하면서 시간을 보냈는데, 가족들은 하는 일 없이 놀고먹는 소진을 탐탁지 않게 여기며 바가지를 자주 긁었다.
  
  “당신은 먹고 살 길을 내버리고 죽자 살자 입이나 혀끝을 놀리려고 하니 집안이 가난한 것은 당연하지 않아요?”</p>

<p>

결국 소진은 고향을 떠나 유세의 기술을 갈고 닦은 뒤에 제후들을 설득해서 강한 진(秦)에 대항하는 한(韓), 위(魏), 조(趙), 연(燕), 제(齊), 초(楚) 등 여섯 나라의 세로 동맹, 즉 합종(合縱)을 주관하는 재상이 되는 영광을 누렸다. 
  
  여섯 나라의 재상이 소진의 고향을 찾자 지난 날 자신을 나무라던 형수가 무릎걸음을 하면서 시동생을 무서워했다. 가족의 냉대가 소진으로 하여금 고향을 떠나게 만들었지만 그는 가족을 원망하기보다 자기실현을 위한 욕망을 벼리었던 것이다.</p>

<div>

	<h4>
맹자, 종횡가에 철퇴를 내리다</h4>
</div>
<p>

소진은 전국시대에 택교(擇交), 오늘날 외교(外交)의 방법으로 국가 간의 갈등을 조정하고 개별 국가의 이익을 극대화시키는 새로운 장을 일구어낸 인물이다. 
  
  그의 말 한 마디에 따라 국제간의 분쟁이 하루아침에 풀리기도 하고 국제간의 평화가 전쟁으로 돌변하기도 했다. 그는 가족과 주위 사람들로부터 냉대를 받았지만 노력을 통해서 자신의 처지를 완전히 고쳤다고 할 수 있다.</p>

<p>

소진은 개별 국가의 전력과 요충지를 잘 파악하고 장단점을 꿰고서 유불리(有不利)의 계산을 똑 부러지게 내놓아 어떤 상대라도 자신의 의견을 받아들이게 만들었다. 
  
  소진의 화려한 성공 뒤에는 그의 행태를 비웃고 욕하는 사람들도 많았다. 그는 이익에 따라 어제의 적이 오늘의 친구가 되고 반대로 어제의 친구가 오늘의 적이 되는 상황을 만들어냈던 탓에 진정성과 신의가 없는 사람으로 취급되기도 했다.</p>

<p>

제자백가 중에서 맹자는 그가 시대의 영웅이 아니라 시대의 역적이라고 아주 차갑게 평가했다.</p>

<blockquote>

		“요즘 군주를 섬기자는 사람 중에 ‘나는 군주를 위해서 토지를 개간하고 창고를 가득 채우거나 다른 나라와 맹약을 맺고 전쟁하면 반드시 승리할 수 있다!’라고 큰소리치는데, 그들은 오늘날 좋은 신하(전문가)로 부를지라도 옛날에는 백성을 해치는 자(민적民賊)일 뿐이다.”([고자] 하)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

맹자는 병가, 종횡가, 법가 등이 개인적인 야욕을 위해서 쓸데없이 국가 간의 전쟁을 부추긴다고 보았다.
  
  따라서 전쟁의 승리는 국가와 국민에게 영광이 아니라 재앙을 가져올 뿐이라는 생각이다. 맹자는 이런 사고가 바탕에 깔려 있었기 때문에 당시의 병가, 종횡가, 법가를 극단적으로 혐오하고 극언을 서슴지 않았다.</p>

<blockquote>

		“전쟁을 잘하는 자는 극형으로, 제후를 합종과 연횡으로 엮으려는 자는 다음의 형벌로, 황무지를 개간하여 세금을 늘리려는 자는 그 다음의 형벌로 처벌해야 한다.”(善戰者服上刑, 連諸侯者次之, 辟草萊任土地者次之. [이루] 상)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

맹자의 말대로라면 종횡가는 태어나지 말았어야 할 재앙의 씨앗이었던 것이다.</p>

<div>

	<h4>
진취와 유목형 모험, 시대를 기획하다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131014_117/dlunar_1381737366784VxWTo_JPEG/a03.jpg?type=w300'/>

	
	<p>


		
		춘추전국시대 소진의 삶이 보여주듯, 동양에서 집을 떠난 모험가들은 화려하게 귀환하는 서양의 영웅들과 달리, 한 곳에 정착하지 않는 유목형 모험을 했다.
	</p>

</div>
<p>

전국시대의 제자백가들은 소진처럼 화려한 각광을 받지 못했다. 그들은 경쟁의식을 드러내며 소진의 성공을 벼락출세로 깎아내리고 소진의 냉정한 객관성을 잔인성과 몰인정으로 몰아붙이기도 했다. 그들은 소진의 도전과 모험을 제대로 바라보지 않고 소진의 사소한 실수를 치명적인 인격 결함으로 몰아넣는 등 인신공격을 주저하지 않았다.</p>

<p>

이러한 상황이 지속되자 여섯 나라의 군주들은 소진의 능력과 인격을 의심하기 시작하며 거리를 두려고 했다. 특히 연(燕)나라는 공을 세우고 돌아온 소진에게 숙소조차 제공하지 않는 등 노골적인 거부감을 드러냈다. 
  
  소진은 자신의 노력이 물거품으로 될 수 있는 위기 상황을 맞이했다. 그러자 그는 자신에게 쏟아지는 냉대에 가슴앓이를 하지 않고 정면으로 대응했다.</p>

<p>

소진은 당시 사람들 사이에서 정직함으로 유명한 미생(尾生), 청렴으로 유명한 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%B0%B1%EC%9D%B4&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
백이</span>
</a>
(伯夷), 효성으로 유명한 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=tab_hty.top&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%A6%9D%EC%82%BC&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
증삼</span>
</a>
(曾參)을 자신과 대비시켰다. 
  
  동시대의 사람들 중에 세 사람은 품행이 반듯하여 인격이 고상한 반면에 자신은 품행이 야비하여 인격이 천박하다는 소문이 떠돈다는 것을 소진도 알고 있었다.</p>

<p>

소진은 연왕에게 저 세 사람과 같이 일하고 싶은지, 아니면 나와 일하고 싶은지를 정면으로 물었다. 연왕이 세 사람에게 호의적인 반응을 보이자 소진은 다시 세 사람과 자신의 차이를 극명하게 대비시켰다. 
  
  세 사람은 각자 도덕적 가치를 목숨처럼 아끼지만 연왕의 문제를 해결하기 위해서 자신의 터전에서 한 걸음도 벗어나지 않을 뿐만 아니라 아무런 도움을 줄 수 없다는 것이다. 
  
  반면 소진 자신은 노모가 살아 있지만 고향을 떠나서 연왕의 문제 해결을 위해서 발 벗고 뛰어다니고 있다는 것이다. 그는 이 차이를 자위(自爲)와 자복(自覆) 대 위인(爲人)과 진취(進取)의 도식으로 구분한다.</p>

<blockquote>

		“세 사람이 보인 도덕적 가치는 모두 자신을 위한 것이지 남을 위한 것이 아니니, 이는 모두 자신의 발아래만을 덮어서 자신만을 지키는 길이지 앞으로 한 걸음을 나아가서 캐내려는 길이 아닙니다.”(<span>
夫信行者, 所以自爲也, 非所以爲人也</span>
, 皆<span>
自覆之術, 非進取之道也</span>
. [전국책 「연책」)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

가슴 아프지만 고향의 노모를 떠났고, 개인의 도덕적 순결을 내세우는 고답적인 길을 벗어나 적극적으로 경계를 뛰어넘고 새로운 성취를 일구어내는 실용적 길을 걸어가게 되었다는 선언을 하고 있다.(臣有老母於周, 離老母而事足下, <span>
去自覆之術</span>
, 而<span>
謀進取之道</span>
, 臣之趣固不與足下合者, 足下皆自覆之君也, 僕者進取之臣也.)</p>

<p>

소진은 오디세우스처럼 영광스러운 귀향을 목표로 하지 않았다. 그는 집을 떠난 후 자신이 쓰일 곳을 찾아 나서며 방랑을 멈추지 않았고, 한 곳에서 성과를 이루더라도 정착하지 않는 유목형 모험을 했다. 
  
  자기 앞가림을 위해 귀향하지 않고, 남을 위해 자신의 재주를 쓰면서 진취적으로 눈앞의 경계를 넘는 타향살이를 숙명으로 받아들일 수밖에 없었다.</p>

<p>

소진의 모험은 애초에 목적이 귀향이 강하게 설정되어 있지 않았기 때문에 낭만과 성장의 이야기보다는 고난과 음모의 이야기로 오해되어 전해온 면이 없지 않아 있다. 
  
  동양에는 [나 홀로 집에]의 케빈과 같이 가족을 떠나 겪는 모험(冒險) 이야기가 드물고 모험으로부터 아이를 보호하는 동거(同居)의 이야기가 많은 편이다.
  
  아이는 부모에 의해 보호받아야 할 존재이지 스스로 세상과 맞서 자신을 드러낼 존재가 아니라는 생각이 전통적으로 자리 잡았기 때문일 수도 있겠다. 아이들에게 모험이 권장되지 않았기에 경계를 넘나들며 유목하는 소진의 진취적인 삶이 오늘날 더욱 돋보이는 것이 아닐까?</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_178/dlunar_1378805360832HLElf_JPEG/pro02.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
신정근 / 성균관대 동양철학과 교수</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
서울대학교 철학과를 졸업한 후 서울대학교대학원에서 석, 박사학위를 받았다. 현재 성균관대 동양철학과에서 학생들을 가르치고 있다. 주요 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6743894' target='_blank'>
<span>
마흔, 논어를 읽어야 할 시간</span>
</a>
](2011), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7252272' target='_blank'>
<span>
인문학 명강, 동양고전</span>
</a>
](공저, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122717' target='_blank'>
<span>
불혹, 세상에 혹하지 아니하리라</span>
</a>
](2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6929895' target='_blank'>
<span>
신정근 교수의 동양고전이 뭐길래?</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7015922' target='_blank'>
<span>
논어</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6385910' target='_blank'>
<span>
어느 철학자의 행복한 고생학</span>
</a>
](2010)] 등이 있고, 역서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123594' target='_blank'>
<span>
소요유, 장자의 미학</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123582' target='_blank'>
<span>
중국 현대 미학사</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123588' target='_blank'>
<span>
의경, 동아시아 미학의 거울</span>
</a>
](공역, 2013) 등 30여 권의 책이 있다. 앞으로 동양 예술미학, 동양 현대철학의 새로운 연구 분야를 개척하고, 인문학과 예술의 결합을 이룬 신인문학 운동을 진행하고자 한다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
제공</dt>

				<dd>
21세기북스 <a href='http://21cbooks.book21.com/' target='_blank'>
(http://21cbooks.book21.com/) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130520_138/jkjkiii_1369028779622qhIPe_PNG/21%BC%BC%B1%E2%BA%CF%BD%BA.png'/>
</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.15</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38578]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[진영의 논리를 벗어나 생각의 흥정으로 - 지지유고(持之有故) 언지성리(言之成理)]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37759]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_71/dlunar_13811939586524c6e5_JPEG/bn01.jpg'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131004_296/dlunar_1380866033368r6JgC_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		서로의 차이를 설명하지 못하고 자신의 입장만 지킨다면 그 간극은 영원히 좁혀질 수 없다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
생산적인 의사결정을 위해</h4>
</div>
<p>

우리는 대선의 결과에 따라 정부가 바뀔 때마다 반복된 경험을 한다. 집권자는 자신의 공약을 실천하기 위해서 정부를 새롭게 구성하려고 한다.
  
  입법화 단계에 들어서면 야당은 이를 고쳐서 통과시키려 하지만, 여당은 가급적 고치지 않으려 한다.</p>

<p>

이렇게 양측이 실랑이를 벌이다 보면 통과가 자연히 늦춰지게 된다. 이 즈음이면 언론에서는 도대체 법안 하나 제대로 처리하지 못하느냐고 국회를 질타하기 시작한다. 
  
  하지만 중요한 것은 시간의 양이 아니라 설명의 질이다. 여당은 이전까지 멀쩡하게 있던 정부를 뜯어 고쳐야 한다면 왜 바꿔야 하는지 설명하고, 야당은 왜 여당의 주장대로 바꾸면 안 되는지 설명해야 한다. 
  
  이 설명 과정에서 국민은 새 정부의 방향을 이해하고 야당의 주장에 주목하면서 무엇이 문제인지 학습하게 된다.</p>

<p>

구체적인 설명은 없고 서로 실랑이만 벌이다 보니 보는 사람 입장에서는 짜증이 난다. 짜증이 나니 문제를 제대로 들여다보고 판단하려고 하지 않고 정치에 무관심해진다. 
  
  이처럼 우리 사회는 특정한 사안을 두고 충분히 설명하려 하거나 설명을 하더라도 제대로 전달하려는 노력이 부족하다.
  
  국회 입법화의 지연 사태는 정치 영역만이 아니라 사회의 여러 영역에서 일어나는 의사결정의 단면을 압축적으로 보여주고 있다.</p>

<p>

동양철학에서도 의사결정의 문제를 꽤나 비중 있게 다루고 있다. 어떤 이는 의사결정의 신속성을 강조하고 어떤 이는 그것의 정당성을 강조한다. 
  
  어떤 이는 사상의 통일성을 내세우고 어떤 이는 그것의 자유로운 토론이 중요하다고 보았다. 
  
  어찌 보면 선진시대의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%A0%9C%EC%9E%90%EB%B0%B1%EA%B0%80&ie=utf8' target='_blank'>
<span>
제자백가</span>
</a>
(諸子百家) 자체가 좋은 미래를 설계하기 위해 끊임없이 논쟁을 벌이던 공론의 시장이라고 할 수 있다. 
  
  이를 통해 진영의 논리를 공론의 장으로 끌어낼 수 있는 가능성을 엿볼 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
사람이 열이면 주장도 열 가지?</h4>
</div>
<p>

제자백가가 나타나기 이전에는 성왕(聖王)들의 시대였다. 성왕은 감정에 휘둘리지 않고 의지가 굳건하며 지식이 완전한 인물이었다. 
  
  성인이 내리는 판단과 언행은 모든 사람이 본받아야 할 지침이나 다름없었다. 이러한 상황에서는 성왕과 다른 의견이 있을 수 없다. 만약 의견이 있더라도 그것은 잘못된 주장이지 성왕의 주장과 같이 취급될 수 없었다.</p>

<p>

성왕의 시대가 끝나고 제자백가의 시대가 열리게 되었다. 제자백가는 이름 자체에서 나타나듯이 각자 자신의 이름을 걸고 복수의 주장을 쏟아내기 시작했다. 
  
  그들 중 일파를 이룬 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%AC%B5%EC%9E%90&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
묵자</span>
</a>
(墨子)는 사상가마다 사람마다 자신의 목소리를 내는 당시 시대상황을 다음과 같이 표현했다.</p>

<blockquote>

		사람이 하나면 주장도 한 가지, 사람이 열이면 주장도 열 가지, 사람이 백이면 주장도 백 가지였다. 사람이 많아지면 많아질수록 주장도 더욱더 늘어날 것이다. 

단순히 주장이 늘어난다는 것이 문제가 아니다. 주장이 늘어나면 사람들은 자신이 주장을 옳게 여기고 타인의 주장이 그르다고 하여 서로 번갈아 비판을 일삼게 되었다.<em>
</em>
</blockquote>
<p>

일인일의(一人一義)의 상황은 양가적이다. 사람이 공동체의 특정 사안에 대해 자신의 견해를 가지고서 주장하므로 바람직한 상황이라고 할 수 있다. 
  
  그 주장이 경쟁하면서 더 나은 합리성을 갖출 수 있기 때문이다. 하지만 다양한 주장들이 계속 주장으로 남을 뿐 공론으로 집약되지 않는다면 소모적인 상황을 낳을 수 있다. 
  
  사안은 해결을 위해 한걸음도 나아가지 못하고 제자리걸음만 하게 되기 때문이다.</p>

<div>

	<h4>
진영의 논리를 벗어나려면</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131004_274/dlunar_1380866275546Sjb80_JPEG/a02.jpg?type=w300'/>

	
	<p>


		
		순자의 초상화 &lt;출처: Dencey at wikimedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

순자(荀子)는 사람마다 자신의 주장을 내세우는 의견분출의 시대에 한 가지 기준을 제시했다. 기준이 없다면 그냥 떠벌리는 것과 주장하는 것의 차이가 없기 때문이다.
  
  그는 “한 가지 주장을 가지려면 반드시 그것을 뒷받침하는 근거가 있어야 하고 사안에 주장하려면 반드시 이치를 갖추어야 한다”(持之有故 言之成理)라고 보았다.</p>

<p>

우리도 TV 토론 프로그램을 보다 보면 짜증이 나는 경우가 있다. 패널이 뭔가 말은 하지만 아무런 근거 없이 상대방의 주장을 헐뜯거나 한 말을 계속 되풀이한다. 
  
  우리는 처음에 그 사람이 뭔가 있으니 저렇게 말하는 것이 아닐까 하고 생각하지만 끝내 그 패널은 아무런 증거를 내놓지 않는다. 
  
  이러한 이야기는 사실 주장이라고 할 수 없다. 마치 술자리에서 술 취한 사람이 자신이 한 말을 하고 또 하는 것과 다를 바가 없다.
  
  순자는 자기 시대에 함량 미달의 이야기꾼을 경험하고서 나름의 기준을 제시한 것이다.</p>

<p>

순자가 말한 대로 어떠한 주장이 근거와 이치를 갖추고 있다면, 그 주장이 누구의 것인지를 따질 것이 아니라 주장 자체에 주목하는 것이 좋다.
  
  누구의 주장인지에만 관심을 두면 그 주장이 설혹 타당하다고 하더라도 나와 같은 편인지 아닌지를 따지게 된다. 이렇게 되면 우리는 진영의 논리에 갇혀서 서로의 주장이 가진 좋은 점을 볼 수 없게 된다.</p>

<div>

	<h4>
당신의 생각을 흥정하라</h4>
</div>
<p>

우리가 백화점보다 시장을 좋아하는 이유는 물건값을 깎을 수 있기 때문이다. 조금이라도 가격을 깎을 수 있다는 게 인간적인 느낌을 준다.
  
  물건 값을 깎으려면 주인과 손님이 적정 가격을 두고 흥정을 한다. 주인은 더 받으려고 하고 손님은 덜 내려고 한다. 
  
  값을 두고 서로 생각을 나누다가 서로가 만족하는 지점에서 흥정이 이루어진다. 이러한 물건 값의 흥정처럼 생각도 흥정을 할 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131004_17/dlunar_138086605664487GaC_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		상대방이 가진 것의 가치를 인정하고 서로의 생각을 나누다 보면, 서로가 만족하는 지점에서 흥정이 이루어질 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

[<a href='http://search.naver.com/search.naver?where=nexearch&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=%EC%95%88%EC%9E%90%EC%B6%98%EC%B6%94' target='_blank'>
<span>
안자춘추</span>
</a>
(晏子春秋)]는 춘추전국시대 제나라 안영(晏嬰)이 장공(莊公)과 경공(景公)을 보좌하면서 있었던 이야기를 묶은 책이다. 
  
  이 책은 주로 안영과 경공 사이에 있었던 일화를 많이 다루고 있다. 오늘날 말로 하면 경공은 실패한 지도자라고 할 수 있다. 
  
  그는 군주의 자리를 공동체 문제를 해결하는 공적 임무로 보지 않고 사적 욕망을 충족시키는 사적 역할로 바라보았다.
  
  하는 짓은 [흥부전]의 놀부보다 더했으면 더했지 결코 뒤지지 않을 위인이었다. 한 번 사냥 나가면 돌아올 줄 모르고 한 번 연회를 벌이면 끝낼 줄 몰라서 국정이 마비되기 일쑤였다. 
  
  걸핏하면 누대를 짓는 등 토목공사를 벌이고 사소한 실수를 빌미로 사형을 남발하기도 했다.</p>

<p>

안영은 최후의 시간을 앞당기려는 경공을 따라다니면서 설득하고 만류했다. 이처럼 경공이 무슨 일이라도 벌이면 제나라의 운명이 줄어들고 안영이 그것을 막으면 그 운명이 늦추어졌다.</p>

<p>

한 일화로 어느 날 경공의 애마가 병에 걸려 죽었다. 경공은 이 사실을 알고 노발대발하며 그 자리에서 칼을 들고 애마를 관리하던 어인(圉人)이라는 사람을 능지처참하려고 했다. 
  
  그러자 옆에 있던 안영이 경공에게 “해체하려면 어디부터 해야 하느냐?”고 물었다. 이 말을 들은 경공은 이성을 되찾고서 어인을 감옥에 가두어서 처리하라고 명령했다.</p>

<p>

안영은 다시 경공에게 죄인이 벌을 받으려면 그 이유를 알아야 한다면서 어인의 세 가지 잘못을 지적했다.</p>

<blockquote>

		군주의 말을 제대로 관리하지 못하고 죽게 했으니 첫 번째 죽을 이유이다. <br>
</br>

군주의 가장 아끼는 말을 죽였으니 두 번째로 죽을 이유이다. <br>
</br>

군주가 말 한 마디 때문에 사람을 죽이게 만들었다. 군주가 사람을 죽였다는 것을 일반 백성이 들으면 군주를 원망할 것이고, 다른 나라의 제후가 들으면 군주를 업신여기게 될 것이다. 이처럼 말 한 마리로 인해서 백성이 군주를 비방하고 이웃 나라가 국력을 약하게 보았으니 세 번째 죽을 이유이다.<em>
</em>
</blockquote>
<div>

	<h4>
일반적인 가치를 존중하자</h4>
</div>
<p>

어인은 결국 어떻게 되었을까? 결론부터 말하면 어인은 죽지 않는다. 그런 일이 어떻게 일어나게 되었을까? 안영과 경공은 서로 말하지 않았지만 생각의 흥정을 했기 때문이다. 
  
  안영은 어인을 죽이는 일이 어떤 결과를 불러올지에 대해 그 부당성을 말했다. 경공은 그의 생각을 듣고서 어인을 죽이려던 자신의 생각을 바꾸게 된 것이다. 
  
  경공은 안영의 생각이 자신의 생각보다 더 바람직하고 합리적이라고 판단했던 것이다.</p>

<p>

만약 경공이 자신은 군주이고 안영은 신하라는 신분 의식에 사로잡혀 생각을 바꾸는 것이 자존심이 상하고 위신이 깎이는 일이라고 여겼다면 흥정은 일어나지 않았을 것이다. 
  
  그는 실패한 지도자이긴 했지만 어느 주장이 더 바람직한지를 알아차릴 줄 알았기 때문에 안영의 의견을 수용할 수 있었던 것이다.</p>

<p>

이렇게 보면 우리가 신분, 파당, 집단에 소속된 진영의 논리만을 바라보지 않고 주장의 합리성에 주목할 때 의사결정의 지루한 실랑이를 공론의 시장으로 끌어낼 수 있다. 
  
  그 시장에 참여하는 사람도 관전하는 사람도 함께 무엇이 더 바람직한지를 듣고 판정내릴 수 있게 되는 것이다.</p>

<p>

의사결정 과정에서 ‘나’의 생각을 일방적으로 관철하려면 상대와 함께 있을 이유가 없다. 
  
  상대는 나와 같은 생각을 하는 것이 아니라 다른 생각을 하는 존재이다. 생각의 흥정은 위신을 내세우고 고집을 피운다고 해서 되는 것이 아니다. 
  
  누구에게도 속하지 않는 공동의 관점과 일반적 가치를 존중하는 데에서 출발한다.</p>

<p>

안영과 경공은 생각을 흥정하면서 사람의 목숨을 살리는 해피엔딩을 이루어냈다.
  
  여야의 정치만이 아니라 노사의 산업 현장, 자녀와 부모의 가정, 학생과 선생의 학교, 남과 북의 한반도가 상호 존재를 인정하고 생각의 흥정을 할 수만 있다면 우리의 삶에 공동선이 지금보다 더 깊어질 것이다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_178/dlunar_1378805360832HLElf_JPEG/pro02.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
신정근 / 성균관대 동양철학과 교수</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
서울대학교 철학과를 졸업한 후 서울대학교대학원에서 석, 박사학위를 받았다. 현재 성균관대 동양철학과에서 학생들을 가르치고 있다. 주요 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6743894' target='_blank'>
<span>
마흔, 논어를 읽어야 할 시간</span>
</a>
](2011), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7252272' target='_blank'>
<span>
인문학 명강, 동양고전</span>
</a>
](공저, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122717' target='_blank'>
<span>
불혹, 세상에 혹하지 아니하리라</span>
</a>
](2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6929895' target='_blank'>
<span>
신정근 교수의 동양고전이 뭐길래?</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7015922' target='_blank'>
<span>
논어</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6385910' target='_blank'>
<span>
어느 철학자의 행복한 고생학</span>
</a>
](2010)] 등이 있고, 역서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123594' target='_blank'>
<span>
소요유, 장자의 미학</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123582' target='_blank'>
<span>
중국 현대 미학사</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123588' target='_blank'>
<span>
의경, 동아시아 미학의 거울</span>
</a>
](공역, 2013) 등 30여 권의 책이 있다. 앞으로 동양 예술미학, 동양 현대철학의 새로운 연구 분야를 개척하고, 인문학과 예술의 결합을 이룬 신인문학 운동을 진행하고자 한다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
제공</dt>

				<dd>
21세기북스 <a href='http://21cbooks.book21.com/' target='_blank'>
(http://21cbooks.book21.com/) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130520_138/jkjkiii_1369028779622qhIPe_PNG/21%BC%BC%B1%E2%BA%CF%BD%BA.png'/>
</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.08</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37759]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[기업가 정신 - 열심히 하는 데도 성과가 나지 않는다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37674]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/47/58/20131002115847400.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	<h4>
왜 노력해도 소용이 없을까?</h4>
</div>
<blockquote>

		“아침에 일찍 일어나는 새가 벌레를 잡는다.(The early birds catch the worms)”<em>
</em>
</blockquote>
<p>

부지런한 사람이 성공한다는 뜻의 속담이다. 그러나 꼭 속담이 맞는 것 같지는 않다. 아무리 애를 써도 세상을 따라가지 못할 때도 있지 않던가. 
  아득바득 일을 해도, 주변 사람들은 마뜩찮은 눈으로 나를 바라볼 뿐이다 그럴수록 인간관계도 자꾸만 삐딱선을 탄다. 아무리 노력해도 세상이 원하는 바를 채워주지 못할 듯한 절망감이 밀려들곤 한다. 
  치열한 노력은 되레 배신감만 안길 뿐이다. 열심히 사는 데도 왜 세상은 나를 알아주지 않을까? 답답하기만 하다. 
  이렇듯 벽에 부딪힌 느낌이 든다면 경영 사상가 <a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%ED%94%BC%ED%84%B0+%EB%93%9C%EB%9F%AC%EC%BB%A4&x=0&y=0' target='_blank'>
피터 드러커</a>
(Peter Ferdinand Drucker, 1909~2005)의 충고를 들을 일이다. 그는 이렇게 말한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_244/jkjkiii_1380683038511nLLAG_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아무리 애를 써도 세상을 따라가지 못할 때가 있다. 아득바득 일을 해도 주변 사람들은 마뜩찮은 눈으로 나를 바라본다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<blockquote>

		“신중하게 계획하고, 철저하게 설계하고, 그리고 사려 깊게 실천했는데도 실패했다면, 그 실패는 때로는 근본적인 변화를 나타내는 것이다, 그것은 기회가 될 수도 있다.”<em>
-	피터 드러커 지음, 이재규 옮김, [기업가 정신], 한국경제신문, 2004, 68쪽 (문장은 이 글의 내용에 맞게 글쓴이가 윤문한 것임)</em>
</blockquote>
<div>

	<h4>
직접 나가서 둘러보고 들어보라</h4>
</div>
<p>

사람들은 오랫동안 지속되는 일이 ‘정상적’이라고 믿기 쉽다. 그래서 변화가 생기면 무언가 잘못되었다고 짐작하곤 한다. 피터 드러커는 다양한 사례를 들려준다.
  트랜지스터가 처음 나왔을 때, 진공관을 다루던 기술자들은 코웃음을 쳤다. 좋은 진공관 라디오를 만드는 데는 장인정신이 필요하다. 
  수작업으로 꼼꼼하게 이루어지는 작업에는 숱한 세월을 통해 익힌 노하우가 오롯이 담겨 있다. 이런 섬세함은 싸구려 기술 따위로 대신할 수 있는 게 아니다.</p>

<p>

트랜지스터 라디오는 진공관 라디오 무게의 5분의 1, 가격은 3분의 1밖에 안 되었다. 트랜지스터는 나온 지 얼마 안 되어 진공관을 밀쳐내 버렸다. 
  변화를 읽지 못하는 이들은 세상을 원망하곤 한다. 장인들은 소비자를 탓했다. 자신들의 정성과 노력을 왜 세상은 몰라준단 말인가? 좋은 물건을 보는 안목이 없는, 훌륭한 기술에 제 값을 치르려 하지 않는 세상이 한심하기만 했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_15/jkjkiii_1380683767584E11J0_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		변화는 자연스럽고 정상적인 과정이다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

그러나 모든 것은 변하고 바뀐다. 드러커는 미국 동부의 어느 대학 이야기도 들려준다. 제 2차 세계대전이 끝난 후, 이 대학에는 직장을 다니는 학생들이 엄청나게 불어났다. 
  대학으로서는 이들이 달갑지 않았다. 대학은 ‘학문의 전당’ 아니던가. 학문 탐구에만 전념할 수 없는 직장인 학생들 탓에 학교의 질이 떨어질 것이다.
  그래서 대학은 사회인 대상 과정들을 줄여 나갔다. 그래서 결과는 어땠을까? 평생교육으로의 변화는 교육의 도도한 흐름이었다. 교수들이 갖고 있던 학문에 대한 완고한 집념은 시대 변화를 따라가지 못했다. 결국 이 대학은 몰락할 수밖에 없었단다.</p>

<p>

피터 드러커는 ‘직접 (세상에) 나가서 둘러보고 들어보라’고 힘주어 말한다. 변화는 자연스럽고 정상적인 과정이다. 직접 세상을 접하며 흐름을 읽어 낼 때 위기는 기회가 된다.</p>

<div>

	<h4>
지적 오만에 빠지지 말라</h4>
</div>
<p>

피터 드러커는 우리 스스로 지적 오만에 빠지지 않았는지도 끊임없이 반성하라고 조언한다. 1956년, <a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%ED%9D%90%EB%A3%A8%EC%8B%9C%EC%B4%88%ED%94%84&x=0&y=0' target='_blank'>
흐루시초프</a>
(Nikita Khruschev, 1894~1971)가 미국을 방문했을 때 일이다. 
  
  흐루시초프는 소련인들은 결코 자동차를 갖고 싶지 않을 것이라고 잘라 말했다. 값싸고 편리한 택시가 있는 데 뭐 하러 자동차를 사겠느냐는 논리였다. 
  지도자의 이런 생각은 소련에 엄청난 자동차 부족 사태를 불러왔다. 거대한 자동차 암시장이 생겨나기도 했다. 그는 자동차가 단순한 ‘탈 것’이 아니라는 점을 놓쳤다. 차는 자유, 이동성, 낭만을 뜻하는 ‘문화코드’였던 것이다.</p>

<p>

많은 지도자들이 세상 사람들은 어리석어서 자신들이 뭘 원하는지도 모른다고, 그래서 자신이 그들이 ‘진정’ 바라는 것을 찾아서 줄 수 있다고 착각하곤 한다. 
  하지만 그들이 무엇을 원하는 지 아는 사람은 내가 아니라 그들 자신이다. 내가 바라는 대로 세상을 보지 말고 있는 그대로 현실을 볼 수 있어야 한다. 노력보다 중요한 것은 세상을 정확하게 읽어내는 능력이다.</p>

<div>

	<h4>
혁신이란 고되고 지속적인 노력이다</h4>
</div>
<p>

드러커의 말에 고개를 끄덕인다 해도 이를 현실에 적용하기란 쉽지 않다. 나에게는 세상의 흐름을 짚어낼 만한 혜안이 없다. 그 속에서 핵심을 추려내어 변화를 이끌만한 반짝이는 아이디어도 잘 떠오르지 않는다. 뒤떨어지는 머리와 둔중한 감각으로 어찌 뒤처지지 않게 살아갈 수 있단 말인가.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_289/jkjkiii_1380684025550mmFDs_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		오랫동안 관찰하고 궁리하지 않으면 세상의 흐름을 읽어내기 어렵다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

혁신은 순간적인 영감(靈感)이나 행운으로 이루어지지 않는다. 물론, 참신한 생각(bright idea)도 중요하다. 그러나 여기에만 기대는 것은 잭팟을 노리며 슬롯머신에 머무는 도박꾼의 마음과 다르지 않다. 혁신은 고되고 지속적인 노동에 가깝다. 끊임없이 사람들과 직접 부딪히며 그들의 욕구를 읽고, 자신이 믿고 있던 바와 현실과의 차이를 좁혀나가는 일이다.</p>

<p>

세상 또한 나 자신만큼이나 완고하다는 사실도 놓쳐서는 안 된다. 기차가 처음 발명되었을 때, 어느 프러시아의 왕이 이렇게 말했단다. 
  “한 시간 만에 베를린에서 포츠담까지 가겠다고 그 많은 돈을 낼 사람이 있겠어? 말을 타고 하면 한 나절 밖에 안 걸리는 데.” 복사기가 처음 나왔을 때도 다르지 않았다. 사람들은 대부분 인쇄업자들 밖에는 복사기에 관심이 없으리라 여겼다. 하지만 얼마 안 되어 복사기는 사무실마다 있어야 하는 ‘필수품’이 되었다.</p>

<p>

사람들은 지금 있는 것 위주로 미래를 바라본다. 하지만 아직 세상에 없는 것들이 열어갈 앞날은 예상과 많이 다르다. 오랫동안 관찰하고 궁리하지 않으면 세상의 흐름을 읽어내기 어렵다. “혁신의 기회는 폭풍처럼 오는 것이 아니라, 미풍이 살랑거리는 소리처럼 온다.” 이를 읽어내는 혜안은 노력 없이 생기지 않는다.</p>

<div>

	<h4>
성공한 혁신가는 기회에 초점을 둔다</h4>
</div>
<p>

드러커는 변화를 건강한 것으로, 정상적인 것으로 받아들이라고 충고한다. 모든 생명체는 오래된 것을 버리고 새 것으로 자신의 몸을 채운다. 생존이란 계속해서 변화를 받아들이는 과정이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_167/jkjkiii_1380684353882USch1_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		지적 오만에 빠지지 않도록 끊임없이 반성해야하며 노력보다 중요한 것은 세상을 정확하게 읽어내는 능력이다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<blockquote>

		“시체가 썩지 않도록 보존하는 것보다 더 영웅적인 노력을 필요로 하는 것도 없지만, 그보다 더 무익한 일도 없다.”<em>
- 피터 드러커 지음, 이재규 옮김, [기업가 정신], 한국경제신문, 2004, 213쪽</em>
</blockquote>
<p>

바뀌는 세상이 원망스럽고 잘못된 것으로 다가온다면, 스스로에게 되물어 보아야 한다. “나는 지금 시체가 썩지 않게 하려고 노력하고 있는 것은 아닐까?” 가치를 지키는 일과 변하지 않으려는 고집은 다르다.</p>

<p>

“나는 무엇을 하고 싶은가?”, “나는 어디에 어울릴까?”라는 물음도 중요하다. 하지만 이보다 먼저 “세상은 무엇을 필요로 하는가?”부터 물어야 한다. 
  방향을 잘못 잡으면 아무리 열심히 걸어도 소용이 없다. 드러커는 성공한 혁신가는 기회에 초점을 둔다고 말한다. 기회를 잡으려면 세상을 열심히 읽어야 한다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
안광복</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
소크라테스처럼 일상에서 철학하기를 실천하고자 하는 철학 교사. ‘소크라테스 대화법’ 연구로 서강대 대학원에서 박사학위를 받았다. 저서와 강연을 통해 철학의 대중화에 앞장서고 있다. 저서로는 ‘철학 역사를 만나다’ ‘열일곱 살의 인생론’ ‘처음 읽는 서양 철학사’ 등이 있으며 지금은 서울 중동고에서 철학교사로 일하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
홈페이지</dt>

		<dd>
<a href='http://www.joongdong.hs.kr/default.asp?id=t_timas70&code=high_cyberLecture&item=main' target='_blank'>
<span>
http://www.joongdong.hs.kr</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.03.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37674]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[맹자와 돈키호테의 모험 여행 - 너는 너고 나는 나다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37385]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_157/dlunar_1378892474121stOpt_JPEG/bn02.jpg'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130917_249/dimple20_1379403370331fWOVx_JPEG/001.jpg?type=w400'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		애마 로시난테를 타고 시종 산초와 함께 유랑 중인 돈키호테의 모습. 구스타브 도레(Gustave Doré)의 [돈키호테] 삽화, 1863년
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
맹자와 닮은 꼴은 돈키호테?</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

춘추전국시대의 ‘맹자’와 닮은 인물을 서양문학에서 찾는다면 누구일까? 나는 세르반테스의 소설 [<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EB%8F%88%ED%82%A4%ED%98%B8%ED%85%8C&ie=utf8' target='_blank'>
<span>
돈키호테</span>
</a>
]의 주인공 ‘돈키호테’가 ‘맹자’와 꽤나 비슷하다고 생각한다.</p>

<p>

[돈키호테]는 17세기경 스페인의 라만차 마을에 살던 한 시골 신사의 모험을 다룬 소설이다. 주인공인 돈키호테는 당시 유행하던 중세의 기사 이야기에 매혹되어 실제로 기사 수업을 하기 위해 모험을 결심한다.  

애마 로시난테를 타고 시종인 산초와 함께 다니던 어느 날, 풍차를 보고 거인이라 여기고 산초의 만류에도 불구하고 돌격을 외친다. 

풍차의 날개에 받쳐 공격에 실패하지만 그럼에도 풍차의 정체를 제대로 바라보지 못한다. 이후 기사로 변신한 친구와 결투에서 패배한 뒤에서야 돈키호테는 비로소 무기를 내려놓고 이성을 되찾게 된다.</p>

<p>

맹자는 전쟁으로 인해 살상이 만연하던 춘추전국시대에 성선(性善)의 기치를 내걸었다.  

그는 제자와 함께 주위의 여러 나라를 돌아다니면서 자신의 철학과 정책을 알리고 성선의 세계를 일구고자 했다. 제후들의 거듭된 무관심과 냉대에도 불구하고 맹자는 자신의 소신을 꺾지 않았다.  

그는 현실에서 소외당할 때도 하늘과 성인(聖人)의 힘에 의지하면서 자신의 타당성을 굳게 믿었고, 다른 한편으로 아래로부터 혁명을 긍정하면서 현실 변혁의 가능성을 보았다.</p>

<p>

돈키호테와 맹자의 공통점은 시대가 걸어가고 있는 방향을 그대로 받아들이지 못한다는 데에 있다. 참의 세계가 저 어딘가에 있다고 분명히 믿고 있는 것이다.  

또 두 사람은 여러 위기에 부딪치지만 자신의 오류와 실패를 시인하지 않는다. 현실이 주술과 마술에 걸려 있다고 보거나 현상의 사람이 소체(小體)의 욕망에 빠져 있다고 보았다.</p>

<div>

	<h4>
너는 너, 나는 나 – 갈등을 이기는 방법</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

세르반테스는 [돈키호테]에서 돈키호테와 산초라는 두 인물을 통해 인간의 이상적인 측면과 현실적인  측면을 잘 포착하고 있다. 이 덕분에 [돈키호테]는 진정으로 인간을 그린 작품으로 평가받는다.  

맹자도 이에 뒤지지 않는다. 그는 [맹자]에서 대체(大體, 큰 몸)와 소체(小體, 작은 몸)를 통해서 사람이 도덕적 이상으로 향하는 측면과 감각적 쾌락으로 빠지는 측면을 잘 대비시키고 있다. 

 사실 맹자의 공로는 성선의 발견도 있지만, 대체와 소체 사이에서 왔다 갔다 하는 인간의 이중성의 설정에 있다고 할 수 있다.</p>

<p>

돈키호테는 이 세계 어딘가에 기사가 실재하고 또 그 기사가 세상을 구원할 수 있다고 믿었기에 모험을 떠났다. 맹자는 어떻게 성선을 향한 모험을 떠날 수 있었을까?  

[맹자]에 보면 ‘맹자’에 결코 뒤지지 않을 꿈과 모험을 가진 인물(묵자, 유하혜 등)을 만날 수 있다. 맹자도 그 인물의 모험에 질투를 느꼈지만 그의 가치를 깎아내리기에 여념이 없었다.</p>

<p>

맹자뿐 아니라 동아시아의 학자라면 사회 참여를 두고 고민을 할 수밖에 없다. 세상의 문제를 풀 식견을 가진 선인(善人)이 있고 그 선인을 알아주는 명군(明君)이 있으면 아무런 걱정거리가 없을 것이다. 

 하지만 현실은 선인이 명군을 만나지 못하고 악인(惡人) 또는 암군(暗君)을 만난다는 데에 있다.  
 
 악인과 암군이 전부 사라지면 세상을 바꿀 기회가 생길 수도 있겠지만, 문제는 선인이 살아 있는 동안에도 그들이 건재해 있다는 것이다. 이상의 현실화가 그만큼 쉽지 않다는 것이다.</p>

<p>

그렇다면 어떻게 해야 할까? 마냥 기다릴 수도 없다. 수많은 사람이 고통으로 신음하는데 모른 척하고 지내기에는 양심에 걸리기 때문이다. 

 그렇다고 해서 무턱대고 악인과 암군의 조정에 참여해서 사사건건 말썽을 일으키며 위험을 스스로 만들 필요도 없지 않은가?</p>

<p>

맹자는 이런 갈등의 상황을 헤쳐나간 대표적인 인물로 고죽국의 왕자 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EB%B0%B1%EC%9D%B4&ie=utf8' target='_blank'>
<span>
백이</span>
</a>
(伯夷)와 노(魯)나라의 현인 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%9C%A0%ED%95%98%ED%98%9C&ie=utf8' target='_blank'>
<span>
유하혜</span>
</a>
(柳下惠)를 꼽았다.  

백이는 악인과의 어떠한 거래도 일절 하지 않았으며 벼슬하는 것은 물론이거니와 말하는 것조차 달가워하지 않았다. 

 한편 유하혜는 더러운 군주가 하찮은 관직을 제의하더라도 거절하는 법이 없었다. 백이가 갈등상황에서 자신의 원칙만을 내세우면 된다고 쳐도, 유하혜는 자신에게 주어진 갈등을 어떤 방식으로 이겨낼 수 있었을까? 그의 말이 걸작이다.</p>

<blockquote>

		“<span>
너는 너고 나는 나다</span>
. 네가 아무리 내 옆에서 옷을 훌러덩 벗고 알몸 쇼를 벌이더라도 네가 나를 어떻게 더럽힐 수 있겠는가?”(<span>
爾爲爾, 我爲我</span>
. 雖袒裼裸裎於我側, 爾焉能浼我哉?)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

여기서 ‘나’는 나를 마주한 상대로부터 어떠한 영향을 받지 않는 절대 자아를 선언하고 있다. 인용문 중 앞부분을 다른 지역 말로 옮기면 다음과 같다.</p>

<blockquote>

		“니는 니고 내는 내다.” “니랑 내랑 무슨 상관이고?” “니캉 내캉 무슨 일인데?”<em>
</em>
</blockquote>
<p>

전근대인치고 참으로 오만하고 방자하기가 이를 데가 없는 자세이다. 현실의 흐름을 따라가지 않으며 큰소리치는 것이라면 맹자도 둘째가라면 서러울 텐데 유하혜도 결코 맹자에게 뒤지지 않는 셈이다.  

상황이 이렇게 되자 맹자도 유하혜의 기개를 감당하지 못하고 사람이 공손하지 못하다고 꾸짖었다.</p>

<div>

	<h4>
모험의 길을 떠나자!</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130902_250/dlunar_1378086936292NllPI_JPEG/a03.jpg?type=w300'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		책을 들고 있는 맹자의 모습.
	</p>

</div>
<p>

맹자는 유하혜가 걸어가려는 길을 부정하지는 않았다. 다만 그 길을 일반화시키기 어려웠기 때문에 유하혜의 길과 결별을 선언했던 것이리라.  

맹자는 사람이 소체와 대체의 두 길에서 어디로 갈 것인지 묻고 있다. 맹자의 길은 분명하게 이미 결정되어 있다. 그는 성선의 기치를 내걸며 소체의 욕망을 누르고 대체의 길을 따라가려고 했다.</p>

<p>

맹자가 여러 나라를 찾아다니던 어느 날 세자 시절의 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1531227&cid=275&categoryId=1105' target='_blank'>
<span>
등(滕)나라 문공</span>
</a>
을 만난 적이 있었다. 등나라는 주위에 강대국으로 둘러싸여 있어서 늘 비상 탈출구를 찾던 터였다.  

세자는 맹자에게 도움을 청했고 맹자는 성선의 나라를 세우면 모든 문제를 풀 수 있다고 설명했다. 하지만 세자는 맹자의 제안이 실현 가능하다고 보지 않았다.</p>

<p>

이처럼 당시 모든 사람들이 전부 소체의 길을 걸어가고 있는 상황에서, “대체, 앞으로!”를 외치는 맹자의 모습을 상상해보라.  

돈키호테가 풍차를 거인으로 보고 “돌격, 앞으로!”를 외치는 모습과 참으로 겹쳐지지 않는가?</p>

<div>
</div>
<p>

산초는 “돌격, 앞으로!”를 외치는 돈키호테를 만류했다. 산초의 눈에는 풍차는 풍차일 뿐 거인이 아니었기 때문이다. 

 맹자가 “대체, 앞으로!”를 외쳤을 때 등나라의 세자 역시 거부했다. 맹자가 말하는 그 길이 성공을 거둔다는 보장도 없고 맹자의 뜻에 따라 산다고 해서 성인이 된다는 보장도 없었기 때문이다. 
 
  하지만 돈키호테가 풍차를 향해 뛰어들었던 것처럼 맹자도 대체를 향해서 뛰어들었다. 그리고 맹자는 그 길로 뛰어들 때 이전 선배들이 했던 말들을 인용하여 자신의 주장을 입증했다.</p>

<blockquote>

		성간(成覵: 제나라의 용사):“<span>
성인도 사나이이고 나도 사나이인데</span>
, 내가 무엇 때문에 저들을 두려워하겠습니까?”(<span>
彼丈夫也, 我丈夫也</span>
. 吾何畏彼哉?)<br>
</br>
<br>
</br>


안연(顔淵: 요절한 공자의 애제자):“<span>
성인 순임금은 어떤 사람이고 나는 어떤 사람인가?</span>
 노력하기만 한다면 저와 같아질 것이다.”(<span>
舜何人也? 予何人也?</span>
 有爲者亦若是.)<em>
</em>
</blockquote>
<p>

우리는 ‘전근대인’ 하면 성인과 전통의 절대적 가치에 눌려서 모든 일에 “예예”하면서 고개를 수그리며 순종하는 인간상을 떠올리기가 쉽다. 

 또 제 주견이 없고 시키면 시키는 대로 하는 노예를 떠올릴 수도 있다. 하지만 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%E6%88%90%E4%BE%83&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
성간</span>
</a>
과 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%95%88%ED%9A%8C&x=-595&y=-51' target='_blank'>
<span>
안연</span>
</a>
을 보면 거룩한 존재인 성인에 대한 두려움이 없다. 
 
  성인이 무슨 말을 했다고 하더라도 깜빡 죽지도 않는다. 그들은 성인을 저 멀리 떨어져 있는 초월적 존재로 보지도 않는다. 그러니 나와 성인 사이에는 뛰어넘어야 할 간격이 없는 것이다.</p>

<p>

요즘 사춘기의 중학교 2학년을 건드릴 수 없는 존재라고 한다. 부모님이나 선생님이 하는 말을 그대로 받아들이던 시절이 있었겠지만, 10대 중반이 되고 사춘기가 오면 자기만의 주관이 생겨 어른들이 하라는 것과 반대되는 것만 하고 싶은 욕구가 생기는 것이다.</p>

<p>

하지만 성간과 안연의 주장은 사춘기 소년의 반항 같은 괜한 트집이 아니다. 그들은 그 어떤 권위에도 굴하지 않으면서도 자신의 뚜렷한 주견을 가지고 있었다.  

또한 그들은 자신이 옳다고 생각하는 성인의 가치는 받아들였다. 맹자는 다소 불손하기만 한 유하혜보다는 불손하지만 주견을 가진 성간과 안연과 뜻을 같이 한다고 볼 수 있다.</p>

<p>

돈키호테와 맹자를 겹쳐서 바라보니 맹자가 얼마나 인간의 본연에 다가가려고 했는지 알 수 있다. 그는 성선을 인간의 향기로 보았고, 그것을 맡기 위해서 모험에 찬 여행을 결코 포기하지 않았다. 

 맹자는 골목에 숨어서 성선을 외쳤던 것이 아니라 반대편으로 둘러싸인 시장에서 성선을 외쳤던 것이다.</p>

<p>

이는 돈키호테가 보이는 것만을 믿는 톨레도의 장사꾼에게 “중요한 것은 보지 않고 믿어야 한다는 거요”([돈키호테] 1권 4장)고 하는 것과 같다. 두 사람에게 이상은 보이지 않지만 가슴으로 느낄 수 있으므로, 느끼는 만큼 그 길을 가야 하는 것이었다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_178/dlunar_1378805360832HLElf_JPEG/pro02.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
신정근 / 성균관대 동양철학과 교수</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
서울대학교 철학과를 졸업한 후 서울대학교대학원에서 석, 박사학위를 받았다. 현재 성균관대 동양철학과에서 학생들을 가르치고 있다. 주요 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6743894' target='_blank'>
<span>
마흔, 논어를 읽어야 할 시간</span>
</a>
](2011), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7252272' target='_blank'>
<span>
인문학 명강, 동양고전</span>
</a>
](공저, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122717' target='_blank'>
<span>
불혹, 세상에 혹하지 아니하리라</span>
</a>
](2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6929895' target='_blank'>
<span>
신정근 교수의 동양고전이 뭐길래?</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7015922' target='_blank'>
<span>
논어</span>
</a>
](2012), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6385910' target='_blank'>
<span>
어느 철학자의 행복한 고생학</span>
</a>
](2010)] 등이 있고, 역서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123594' target='_blank'>
<span>
소요유, 장자의 미학</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123582' target='_blank'>
<span>
중국 현대 미학사</span>
</a>
](공역, 2013), [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7123588' target='_blank'>
<span>
의경, 동아시아 미학의 거울</span>
</a>
](공역, 2013) 등 30여 권의 책이 있다. 앞으로 동양 예술미학, 동양 현대철학의 새로운 연구 분야를 개척하고, 인문학과 예술의 결합을 이룬 신인문학 운동을 진행하고자 한다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
제공</dt>

				<dd>
21세기북스 <a href='http://21cbooks.book21.com/' target='_blank'>
(http://21cbooks.book21.com/) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130520_138/jkjkiii_1369028779622qhIPe_PNG/21%BC%BC%B1%E2%BA%CF%BD%BA.png'/>
</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.01</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37385]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[멈춰라. 생각하라! - 공통적인 것(the commons)에 관하여]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37302]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/14/49/20130926134914950.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>
<div>
<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/shareServicePlayer.nhn?serviceName=news&amp;vid=5EA216891DEE2D4BF7724304CA058CC3AD52&amp;outKey=V1254bc22d514339dacf75aef2c3be4ab9c316457d0348b95b05d5aef2c3be4ab9c31&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="" width="576"></iframe>
</p>

<div>
'멈춰라 생각하라' 인터뷰 영상</div>
</div>
</div>
<p>

(다음 대담은 위 인터뷰 영상을 바탕으로 가상으로 재구성한 것이다. 최근 방한한 지젝을 비롯하여 영상에 등장하는 한국의 철학자, 이론가, 활동가, 논객 등 각 ‘현장’에서 활동하고 있는 이들을 한자리에 불러모아 가상의 질문자가 내던지는, 한편으로 추상적이지만 다른 한편에서는 구체적인 문제들에 대한 그들의 입장과 견해를 고루 동등하게 들어보려는 자리이다. 실제로는 불가능하지만 대담자들 사이의 논쟁의 장을 가상으로나마 마련하고자 했다. 질문자가 던지는 질문은 ‘문’으로 질문에 대한 각 답변은 대담자들의 이름으로 대체했다)</p>

<p>

<strong>
문</strong>
: 왜 지금 공산주의를 다시 호출해야 할까? 이미 역사를 통해 그 이념의 시효가 다했음이, 그 실현이 결국에는 파국으로 끝났음이 입증되지 않았나? 지젝, 당신과 바디우가 주장하는 공산주의란 어떤 공산주의인가?</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130926_290/sm841004_1380175646595sKoVq_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		철학자 슬라보예 지젝
	</p>

</div>
<p>

<strong>
지젝</strong>
: 저와 바디우에게 공산주의란 어떤 의미에서 영원한 평등주의적 이상(ideal)입니다. 그것은 이념(idea)에 해당하죠. 중요한 사실은 지금이 후기 자본주의의 위기의(critical) 순간이라는 사실입니다. 제게 공산주의란 도처에서 어떻게 저항할 것인가, 따위에 관한 논의가 아니라 차라리 그것은 우리 문명의 근본적인 한계에 관한 논의라고 할 수 있습니다. 제가 작년 6월에 대한문 앞에서 투쟁하는 쌍용차 노동자들을 만났을 때 그들에 관해 말하고 쓰고자 했던 바로 그 얘기입니다. 그들은 자신들의 직장을 수호하려는 어리석은 노동자들이 아니라고, 그들은 자신들이 삶의 방식을 지켜내려 한다는 사실을 분명히 인식하고 있다는 것을 강조하고 싶었습니다. 이 점이 공산주의에 관한 논의에서 극도로 중요한 핵심입니다. 공산주의는 혁명당이나 사회민주당처럼 특정 정당의 이념이나 텔로스가 아니라, 우리가, 세계의 문화 전체가 어디를 향해 가고 있는가에 대한 문제인 것입니다. 예를 들어 오늘날 보편주의의 의미란 무엇인가, 문화란 무엇인가에 관한 질문하는 것입니다. 이렇게 말할 수 있겠습니다. 이런 근본적인 문제들에 직면할 때 부딪히게 되는 문제들의 총합이 바로 저와 바디우가 말하려는 공산주의라고 말입니다.</p>

<p>

<strong>
문</strong>
: 과연 이념 만으로 정치라는 게 가능할까요? 진중권 선생은 평소 자신의 정치 이념을 사민주의로 표방하는 것으로 알고 있습니다. 방금 지젝이 말한 공산주의에 대해 어떻게 생각하시나요?</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130926_191/sm841004_1380175690633UuX3k_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		동양대 교수. 미학자. 진중권
	</p>

</div>
<p>

<strong>
진중권</strong>
: 제가 보기에 그가 말하는 ‘공산주의 이념’ 혹은 ‘이념으로서의 공산주의’란 다분히 신학적이라는 인상을 지울 수 없습니다. 물론 세속화된 신학의 의미에서 말이지요. 저는 도킨스와 같은 계몽주의자와 달리 각 개인에게는 기대고 의지할 수 있는, ‘죽은 신’의 자리를 대체할 수 있는 신과 같은 초월적인 그 무엇이 필요하다고 생각하는 입장입니다. 물론 이 입장도 최근에는 의심을 하고 있지만요. 개인적인 신념의 차원에서 공산주의란 상관없다고 말할 수 있습니다. 하지만 이 이념이 정치 프로젝트가 될 때는 얘기가 달라집니다. 제가 지젝 선생의 글을 읽어 오면서 느낀 생각은 그를 비롯하여 바디우, 아감벤 등이 좌파의 유토피아적 기획이 끝장난 뒤에 그 자리에 머물면서 자신들의 ‘정체성’(identity)을 유지하고 ‘동일시’(identification)를 위해 그 상실을 다른 이념으로 계속 변주하고 있다는 것입니다. ‘정체성’과 ‘정치 프로젝트’는 분명히 구별되어야만 합니다.</p>

<p>

<strong>
문</strong>
: 이진경 선생은 아마 다른 입장이실 거 같은데요, 지젝과 바디우보다 훨씬 앞서서 공산주의를 ‘코뮌주의’나 ‘코뮌이즘’으로 번안해서 ‘선언’하신 적이 있습니다. 그리고 직접 인문학 공동체를 통해서 그 실천을 한다고도 볼 수 있을 것 같은데요. 철지난 공산주의를 다시 꺼냈을 때 지젝과 바디우 같은 유럽에서 겪는 난점과도 또 다른 난점이 있었을 것 같습니다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130926_191/sm841004_1380175727285OQ1EG_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		철학자 이진경
	</p>

</div>
<p>

<strong>
이진경</strong>
: 현실 사회주의 붕괴 이후에 서구나 한국에서의 상황은 비슷했을 것 같습니다. 더 정확히 말하자면 서구에서 공산주의에 관해 말하는 게 더 힘들었을 것입니다. 물론 거기에는 미묘한 차이가 있을 것입니다. 한국에서 공산주의란 체제에 위협적인 의미를 완전히 상실한 측면이 강합니다. 누군가가 여전히 공산주의를 말하고 있다면 그를 바라보는 시선에는 연민이나 안타까움 혹은 냉소가 배어있지 않을까요? 이와 달리 서구에서는 오히려 불편한 이미지를 더 강화했던 게 사실입니다. 예를 들어 독일에서는 반공주의가 남다른데요, 구동독 시절이 히틀러의 제3제국 때보다 더 나을 게 없었다는 생각이 지배적입니다.</p>

<p>

<strong>
문</strong>
: 한윤형 기자는 지젝이 말한 공산주의를 들었을 때 어떤 인상을 먼저 받게 되나요? 공산주의에 대한 실감 같은 게 앞세대와 다를 수 있을 것 같은데요.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130926_142/sm841004_1380175780526faVp4_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		미디어스 기자 김민하(좌) 한윤형(우)
	</p>

</div>
<p>

<strong>
한윤형</strong>
: 저는 공산주의라는 말을 사용할 때 역사적 공산주의와 별개로 말하는 건 무책임한 태도라고 생각하는 쪽입니다. 소비에트 연방체제의 공과와 장단점을 평가하고 그 바탕 위에서 공산주의를 말해야 하는 거죠. 그리고 저는 민주주의자의 지향이 더 강해서 공산주의로의 이행이 가능하다면 어떻게 민주주의 체제 내에서 그 이행을 이뤄낼 것인가를 고민해야 한다고 생각해요. 그 이후는 아직 고민할 필요가 없다고 봅니다.</p>

<p>

<strong>
문</strong>
: 앞서 이진경 선생의 ‘코뮌주의 선언’처럼 공산주의 문제에는 역사적 현실이나 체제 문제 외에도 한국에서는 불가피하게 번역의 문제를 고민할 수밖에 없습니다. 노동당 부대표로 계시는 장석준 선생이 이에 대해 답해주시겠어요?</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130926_126/sm841004_1380175832481NOLP9_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		노동당 부대표 장석준
	</p>

</div>
<p>

<strong>
장석준</strong>
: 공산주의라는 말 자체가 한국의 특수한 현대사에서 객관적으로 말하기 굉장히 어려운 게 사실입니다. 북한과 연관해서 ‘공산당’이나 ‘전쟁’과 ‘학살’의 이미지와 그 기억에 붙들려 있지요. 그래서 세계 보편어인 공산주의의 번역어에 대해 이번 기회에 논의하는 장이 마련되면 좋겠습니다. 이를테면 이진경 선생처럼 공산주의를 코뮌주의로 번역하는 데 그만한 이유가 있다고 생각하는 편입니다. 하지만 이 번역어에도 ‘코뮌’을 우리가 들었을 때 서구처럼 곧장 공동체를 떠올리기 힘들기 때문에 이것보다는 ‘공생주의’가 낫지 않을까 싶어요. 지금 대한문 앞에서 투쟁하는 쌍차 노동자들의 구호였던 ‘함께 살자’처럼 즉각 그 의미를 떠올릴 수 있으니까요.</p>

<p>

<strong>
이진경</strong>
: 참고로 코뮌은 ‘합친다’는 의미의 콤(com)과 ‘선물’을 뜻하는 무누스(munus)를 결합시킨, 즉 ‘선물로 이뤄지는 관계’를 뜻합니다.</p>

<p>

<strong>
문</strong>
: 지젝도 언급했지만 작년 대한문 앞 분향소를 지젝이 방문했던 게 상당한 도움이 됐다고 들었습니다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130926_245/sm841004_13801758809535erMO_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		쌍용차 해고자. 노조기획실장 이창근
	</p>

</div>
<p>

<strong>
이창근</strong>
: 작년에 지젝이 저희들에게 왔을 때 그 어느 때보다도 많은 언론사 기자들이 찾아와서 저희의 상황을 ‘조명’했습니다. 당시에 뭔가 ‘갇혀있다’는 느낌을 가지고 있고, 지금도 그 느낌에서 벗어나지 못하고 있기 때문에 이번에도 지젝과 바디우의 방한에 대한 기대가 큰 게 사실입니다. 그리고 두 분이 찾아오면 묻고 싶은 게 있는데, 만약 바디우나 지젝 본인이 우리와 같은 상황에 있다면 어떻게 할 지가 무척 궁금합니다. 그리고 외국의 경우는 어떠한지도 듣고 싶습니다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130926_42/sm841004_1380175917104oI5B0_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		문화평론가 최태섭
	</p>

</div>
<p>

<strong>
최태섭</strong>
: 제가 보기에 지젝이나 바디우가 오히려 한국과 서울에 대해 더 관심이 많지 않을까 생각해요. 한국 사회는 그 어느 곳보다도 자본주의가 겪는 최첨단의 증상을 남김없이 보여주고 있는 말그대로 ‘핫’한 곳이잖아요. 지금 대담처럼 지젝이 저희와 동등하게 대담하는 것도 그런 동시대성 때문이 아닐까 싶어요. 이를테면 제가 제 책(『잉여사회』)에도 썼지만 한국에서는 가장 저렴하게 놀 수 있는 곳이 바로 사이버스페이스거든요. 소비도 할 수 없고 그렇다고 삶의 의미도 만들지 못할 때 이른바 잉여들이 가게 되는 ‘공유지’인 셈이죠. 어떤 면에서 이런 잉여들이 공산주의적 실천을 하고 있다고 말할 수 있지 않을까요? 떡밥들을 쉴새없이 퍼나르고 말그대로 공유한다는 점에서요.</p>

<p>

<strong>
문</strong>
: 현실의 공통 지반이 붕괴되고 난 뒤에 등장한 게 ‘잉여’라고 할 수 있다면 본능적일 정도로 그 잉여들이 다른 공간으로 이동해서 뭔가 ‘공통적인 것’(the commons)을 만들고 있다고 볼 수 있지 않을까요? 붕괴된 뒤에도 여전히 어떤 희망을 말할 수 있을까요?</p>

<p>

<strong>
김민하</strong>
: 제가 보기에 세대론이 유행하거나 청년 논객이 호출되고, 여기 참석하신 지젝에 대한 관심이 증폭되었던 중요한 이유는 바로 운동을 지속하기 위한 현실적이고 물적인 기반이 붕괴되는 데 뒤따른 필연적인 결과가 아니었나 싶어요. 그렇게 되면 모였던 이들이 다들 뿔뿔이 흩어질 수밖에 없지요. 이 측면에서 말씀하신 ‘공통적인 것’을 삶이 딛고 뿌리내릴 수 있는 ‘공통지반’(the common ground)으로 볼 수 있지 않을까 싶어요.</p>

<p>

<strong>
지젝</strong>
: 20세기 내내 근대화를 급속하게 통과한 한국은 그런 측면에서 ‘영도’(zero ground)의 사회처럼 보입니다. 그 상처를 치유하려는 ‘힐링’의 붐도 그렇게 볼 수 있겠구요, 반대로 저는 ‘상처가 당신들을 자유롭게 한다’고 말하고 싶습니다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130926_168/sm841004_1380176075070khKIX_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		문학평론가 황현산
	</p>

</div>
<p>

<strong>
황현산</strong>
: 상처에 대한 인식이 상당히 확산되었다고 봅니다. 이를테면 ‘트라우마’라는 말이 일상적으로 빈번히 사용되잖아요. 저는 이런 분위기가 제도나 체제 자체가 내부적으로 흔들리고 있다는 반증이지 않을까 생각합니다. 말하자면 체제에 대한 반성이 일어나고 다른 체제에 대한 고민과 요구의 맹아가 움트고 있다고 볼 수 있지 않을까요?</p>

<p>

<strong>
문</strong>
: 이 자리에는 ‘시와 정치’의 관계를 다시 고민하게 만드신 세 시인이 참석하셨습니다. ‘희망버스’의 기획자이셨던 송경동 시인과 용산 사태에 문학인의 목소리를 내셨던 진은영 시인과 심보선 시인이 바로 그들입니다. 먼저 진은영 시인에게 묻고 싶습니다. 과연 시가 현실 정치 운동에 기여할 수 있을까요?</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130926_200/sm841004_13801760939457kcMc_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		시인/사회학자 심보선(좌)과 시인/철학자 진은영(우)
	</p>

</div>
<p>

<strong>
진은영</strong>
: 제 개인적인 경험을 말씀드리자면 제가 대학 시절에 운동을 하려고 했던 이유는 단순히 제가 시인이 될 사람이라고 생각했기 때문이었습니다. 시란, 시인이란 순결한 것이어야 했기 때문에 불의를 보고 참지 못하는 게 당연하다고 생각했습니다. 바디우의 말처럼 시가 특별히 정치적 진리를 만들어낸다는 것에는 아마 저보다는 심보선 시인에게 듣는 게 나을 것 같네요.</p>

<p>

<strong>
심보선</strong>
: 흔히 얘기하는 일상의 흐름을 중단시키는 ‘사건’이나 ‘바깥’, ‘틈’이란 사소한 데서 시작합니다. 희망버스에 참석했을 때도 송경동 시인이 그냥 한 번 가자고 제안한 데서 시작했던 것에 불과합니다. 물론 그 결과는 예측 이상으로 더 멀리까지 빗금을 그리며 나아가게 되었지만요.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130926_25/sm841004_1380176112948tJsIq_JPEG/010.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		시인/활동가 송경동
	</p>

</div>
<p>

<strong>
송경동</strong>
: 희망버스에서 김진숙 노동자가 선언했던 ‘노동자도 사람이다’는 주장에는 한 노동자 개인의 목소리가 아니라 노동자이자 사람이자 시민이기도 한 전체 집단의 목소리가 담겨 있다고 생각합니다. 누가 노동자이고 누가 시민인가라는 질문보다는 모두가 노동자이고 시민이자 사람이라는 데 더 주목해야 하지 않을까요?</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130926_113/sm841004_1380176126208AttE4_JPEG/011.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		인권운동가 박래군
	</p>

</div>
<p>

<strong>
박래군</strong>
: 저도 동의합니다. 지금까지 이른바 ‘시민사회론’은 개인으로 분류된 시민만을 지칭했습니다. 이제는 사회적 관계 속의 시민, 즉 누군가 ‘사회적 시민’으로 불렀던 것처럼 사회적 관계인 코뮌 안의 시민 간의 연대가 중요하지 않을까요? 이제는 ‘자유·평등·박애’ 대신에 ‘자유·평등·연대’를 ‘공통의 가치’로 외쳐야 하지 않을까요?</p>

<p>

<strong>
참석자</strong>
: 지젝(철학자), 진중권(미학자), 이진경(철학자), 한윤형(미디어스 기자), 장석준(노동당 부대표), 이창근(쌍차 해고자, 노조 기획실장), 최태섭(문화비평가), 황현산(문학평론가), 김민하(미디어스 기자), 진은영(시인, 철학자), 심보선(시인, 사회학자), 송경동(시인, 활동가), 박래군(인권운동가)</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
문순표(에오)</dd>

				<dd>
철학연구가</dd>

				<dd>
연세대와 독일 포츠담대에서 러시아문학과 철학을 공부했고, 프레시안 북스와 인문예술잡지 f등 여러 매체에 기고했다. 현재는 '베버주의의 관점에서 본 프랑크푸르트 학파와 칼 슈미트 사이의 근친성'을 주제로 박사논문을 준비 중이다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.27.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37302]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[세네카, 화에 대하여 - 짜증나는 인간들에 대처하는 법]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36628]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/58/56/20130916165658933.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
어쩜 이렇게 엉망진창인 인간이 있을까?</h4>
</div>
<blockquote>

		“나는 오늘도 만나게 될 것이다. 술에 빠져 살고, 정욕으로 가득하고, 감사할 줄 모르고, 탐욕스럽고, 야망의 노예가 된 수많은 사람들을.”<em>
-	루키우스 안나이우스 세네카 지음, 김경숙 옮김, [화에 대하여], 사이, 2013, 101쪽.</em>
</blockquote>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_22/jkjkiii_1379318329560Np4al_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		내 가슴 속에 쌓여가던 분노는 어느 순간 걷잡지 못할 지경에 이른다. 어쩜 이렇게 엉망진창인 인간들이 있을까? 당장이라도 소리를 지르며 주먹을 휘두르고 싶다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

철학자 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%84%B8%EB%84%A4%EC%B9%B4&ie=utf8' target='_blank'>
세네카</a>
(Lucius Annaeus Seneca, B. C. 4~ A. D.65)의 말이다. 복잡한 출근길, 어깨를 부딪치거나 발을 밟히는 경우는 흔하게 벌어진다.
  그런데도 사과 한마디 없으니, 아침부터 짜증이 북받친다. 일과 중에도 ‘감정노동’은 쉼 없이 계속된다. 배려란 눈곱만큼도 없는 이들은 왜 이리 많은가. 
  하루 종일 이기적인 자들을 상대하다 보면 파김치가 되어버린다. 그뿐 아니다. 나를 무시하는 싸늘한 표정, 냉담한 얼굴은 나에게 절망을 안긴다. 세상살이란 매일매일 상처 입는 일이다.</p>

<p>

지렁이도 밟으면 꿈틀하는 법, 내 가슴 속에 쌓여가던 분노는 어느 순간 걷잡지 못할 지경에 이른다. 어쩜 이렇게 엉망진창인 인간들이 있을까? 당장이라도 소리를 지르며 주먹을 휘두르고 싶다.
  그러나 일단 숨을 골라보자. 마음속에 분노가, 복수하고픈 욕구가 꿈틀거린다면 일단 세네카의 충고부터 들을 일이다. 복수는 그 다음에 해도 늦지 않다.</p>

<div>

	<h4>
화는 ‘일시적 광기’이다.</h4>
</div>
<p>

세네카의 충고는 간단명료하다. 화가 나서 당장이라도 터질 것 같다고? 그래도 일단 참아라. 그리고 기다려라. 화를 꼭 지금 낼 필요는 없지 않은가! 세네카는 소크라테스의 경우를 들려준다. 잘못을 한 노예에게 소크라테스는 벌을 주지 않았다.</p>

<p>

“나는 지금 자네를 벌주지 않겠네. 왜냐하면 나는 지금 무척 화가 났거든.”</p>

<p>

미뤄놓은 벌은 나중에라도 줄 수 있다. 그러나 한번 내지른 처벌은 돌이킬 수 없다. 화는 ‘일시적인 광기’이다. 분노에 휩싸인 마음은 필요 이상으로 앞서간다. 상대를 파괴할 수만 있다면 내가 망가져도 개의치 않는다. 그래서 상황을 더 꼬이게 만든다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_179/jkjkiii_13793184399823Vt2v_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		화는 ‘일시적인 광기’이다. 분노에 휩싸인 마음은 필요 이상으로 앞서간다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

일단 내지른 화를 거두기란 쉽지 않다. 터뜨린 화에 ‘아차’ 하는 후회가 들어도, 여전히 목소리를 높이고 얼굴을 붉힌다. ‘공연히 화를 내는 사람’이라는 비난이 두려워서다. “격분할 구실을 찾아내는 데 있어서 화는 이 얼마나 능수능란한가!” 화난 마음은 이제 화를 낼 수밖에 없는 구실을 찾아 나선다.</p>

<p>

이러는 나의 모습을 사람들은 ‘정당하고 의롭다’라고 평가할까? 그렇지 않다. ‘감정 컨트롤도 못하는 덜 떨어진 인간’이라며 속으로 혀를 찰 테다. 그러니 화가 밀려들 때면 숨을 크게 내쉬며 마음을 다잡을 일이다. 화란 내리막을 굴러가는 돌과 같아서, 한번 터져 나오면 좀처럼 멈추기 어렵다.</p>

<div>

	<h4>
나부터 바라보라</h4>
</div>
<p>

일단 감정의 고삐를 다잡는 데 성공했다면, 곰곰이 생각해보자. 나는 왜 이리 화가 났을까? 세네카는 병에 걸린 사람을 예로 든다. 감기에 걸린 사람은 찬바람만 스쳐도 몸서리친다. 건강한 사람은 어지간한 추위쯤에는 끄떡도 안한다. 우리 마음도 그렇다. 정의롭고 강인한 사람은 주변의 상황에 휘둘리지 않는다. 상대가 작정하고 약 올리며 흥분시키려 애써도 바위처럼 흔들리지 않는다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_130/jkjkiii_1379318746786WRgY5_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		상대에게 복수하려 달려들기 전에 먼저 스스로에게 물어볼 일이다. 나는 왜 화가 날까? 몸이 피곤해서 신경이 날카롭기 때문은 아닐까? &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<blockquote>

		“몸과 마음이 한꺼번에 병들게 되면 그 무엇도 참을 수 없게 느껴진다. 그것은 그가 느끼는 고통이 커서가 아니고 그가 어떤 것도 견뎌내지 못할 만큼 약하기 때문이다. 의자를 바닥에 끄는 끽끽 소리가 거슬려 화를 내는 사람이 공적인 삶에서 오는 갈등을 어떻게 견디며, 민회(民會)나 원로원에서 자신을 향해 빗발치는 험한 말들을 어찌 견뎌낼 수 있는가? (중략) 마음을 강하게 단련시키면 아주 심각한 타격이 아닌 웬만한 것은 견뎌낼 수 있을 것이다.”<em>
-	루키우스 안나이우스 세네카 지음, 김경숙 옮김, [화에 대하여], 사이, 2013, 126쪽</em>
</blockquote>
<p>

그러니 상대에게 복수하려 달려들기 전에 먼저 스스로에게 물어볼 일이다. 나는 왜 화가 날까? 몸이 피곤해서 신경이 날카롭기 때문은 아닐까? 
  계속 스트레스를 받는 상황이 반복되다 보니, 엉뚱한 사람에게 화를 터뜨리고 있지는 않을까? 화가 치밀면 내 속을 긁는 상대를 바라보지 말고, 내가 어떤 상태인지부터 점검하라. 몇 초만 더 참으며 생각을 다잡으면 돌이키기 힘든 ‘돌발 상황’은 생기지 않는다.</p>

<div>

	<h4>
화의 포로가 된 사람은 자유인이라 할 수도 없다</h4>
</div>
<p>

나아가 세네카는 힘주어 강조한다. “화의 포로가 되는 사람은 자유인이라 할 수도 없다.” 짐승은 감정이 시키는 대로 움직인다. 인간은 감정을 다스리며 사리를 따질 줄 안다. 북받치는 감정대로 휘둘린다면 짐승과 뭐 다를 게 있겠는가.</p>

<p>

화에 휩쓸려 한 행동은 꼭 뒤끝을 남긴다. 잘못을 잘못으로 갚는 것만큼 바보짓도 없다. 상대에게 해를 입힌다 해서 나에게 이로울 것은 없다. 후련한 마음은 잠시뿐, 마음은 더 심하게 망가진다. 분노를 자주 터뜨릴수록 영혼은 점점 황폐해지지 않던가. 마음은 훈련하기에 따라 바뀌기 마련이다.</p>

<p>

훌륭한 인품을 가진 사람은 복수를 꿈꾸지 않는다. 물론, 이들도 잘못과 피해에 대해서는 마땅히 꾸짖고 항의를 한다. 그러나 이들은 ‘정의를 회복하기 위해’ 그렇게 할 뿐이다. 환자가 아파서 짜증을 낸다고 해보자. 의사가 그에게 화를 내야 할 이유는 없다. 오히려 따뜻하게 환자를 다독이며 병을 치료해주어야 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_215/jkjkiii_13793189386887O33h_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		분노를 자주 터뜨릴수록 영혼은 점점 황폐해지지 않던가. 마음은 훈련하기에 따라 바뀌기 마련이다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

나에게 분노를 일으킨 자를 대할 때도 마찬가지다. 그는 영혼이 아프고 병든 사람이다. 그러니 화를 낼 이유가 없다. 세네카는 다시 한번 간곡하게 충고한다.</p>

<blockquote>

		“화가 나지 않으면 용감해지지 못하고, 욕망에 사로잡혀야만 활기차게 움직이며, 두려움이 없이는 잠잠해질 줄 모른다면, 마음은 진정한 안정을 찾지 못하고 끊임없이 흔들리고 이리저리 나뒹굴 수밖에 없다. (중략) 미덕이 악덕의 도움에 의지한다면 부끄러운 일 아니겠는가?”<em>
-	루키우스 안나이우스 세네카 지음, 김경숙 옮김, [화에 대하여], 사이, 2013, 49쪽</em>
</blockquote>
<p>

북받치는 감정에 휘둘릴수록 내 영혼은 더욱 약해지고 불안해질 뿐이다. 끊임없이 마음을 다잡고 냉정하게 판단하는 자세가 중요하다. 감정을 다독이며 무엇이 정의롭고 올바른 대처인지를 생각할 때, 나의 영혼은 어느덧 흔들리지 않는 큰 나무처럼 굳건해 질 것이다.</p>

<div>

	<h4>
그저, 조금 뒤로 물러나 껄껄 웃어라!</h4>
</div>
<p>

세네카의 충고에도 여전히 화가 수그러들지 않을 수도 있다. 나에게 모욕을 준 사람이 여전히 뉘우치지 않은 채, 고개 뻣뻣이 들고 있으면 어쩔 것인가? 왜 나만 억울하게 상처 입은 마음을 다독여야 하는가?
그러나 걱정할 필요 없다. 자신이 뭘 잘못했는지 모를 정도의 인간이라면, 이 사실 자체가 그에게는 이미 처벌이다. 덜 떨어진 인간으로 산다는 것 자체가 재앙 아니겠는가. 세네카는 우주의 운명을 항상 생각하는 스토아 철학자답게 한 발 더 나아간다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_89/jkjkiii_1379319035260k9N4W_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		“그저, 조금 뒤로 물러나 껄껄 웃어라!” 어차피 우리는 모두 죽을 운명이다. 세상에 뭐 그리 심각할 게 있겠는가! &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

좀 더 크게 생각해보라. 어차피 저 인간은 결국 죽을 운명이다. 그대가 할 수 있는 최대의 복수는 무엇인가? 상대의 목숨을 빼앗는 것 아니겠는가? 자연은 그대가 원하는 바대로 해준다. 시간이 걸릴 뿐이다.</p>

<p>

나 역시 죽을 운명이지 않느냐고? 그러니 이게 무슨 ‘처벌’일 수 있냐고 따지고 싶을 수 있겠다. 그래서 세네카는 우리를 다독인다. “그저, 조금 뒤로 물러나 껄껄 웃어라!” 어차피 우리는 모두 죽을 운명이다. 세상에 뭐 그리 심각할 게 있겠는가! 화를 내며 보내기에는 우리 인생이 너무나 짧다. ‘쿨’하게 생각하고 즐겁게 받아들여라.</p>

<p>

세네카는 말한다. “중요한 것은 부당한 대접을 받았느냐가 아니라, 어떻게 이를 견뎌냈느냐이다.” 주변 상황은 내가 어쩔 도리가 없다. 반면, 상황에 맞서 어떻게 할지는 오롯이 나에게 달렸다. 치솟는 분노에 맞서 내 영혼을 평온하게 지키는 것이야말로 최선의 ‘분노 대처법’ 아니겠는가.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
안광복</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
소크라테스처럼 일상에서 철학하기를 실천하고자 하는 철학 교사. ‘소크라테스 대화법’ 연구로 서강대 대학원에서 박사학위를 받았다. 저서와 강연을 통해 철학의 대중화에 앞장서고 있다. 저서로는 ‘철학 역사를 만나다’ ‘열일곱 살의 인생론’ ‘처음 읽는 서양 철학사’ 등이 있으며 지금은 서울 중동고에서 철학교사로 일하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
홈페이지</dt>

		<dd>
<a href='http://www.joongdong.hs.kr/default.asp?id=t_timas70&code=high_cyberLecture&item=main' target='_blank'>
<span>
http://www.joongdong.hs.kr</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.19.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36628]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[지젝의 질문 그리고 한국 - 대중은 왜 지젝에게 열광하는가]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36572]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/16/50/20130916125016819.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
철학자에게 환호하는 대중들</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_27/sm841004_13793032095147EMvl_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		지젝에게는 엄숙하게 그의 말을 경청하는 것뿐만이 아닌, 그의 말에 환호성을 지르고 박수를 치는 대중들이 존재한다. 연예인도, 정치인도 아닌 철학자에게 환호하는 대중의 존재가 도대체 어떻게 가능하단 말인가? ＜출처: Michael Bruns at en.wikipedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

만약 21세기를 시작한 이 시점에서 그간의 철학사를 정리하는 책을 써야 한다면 아마도 그 마지막 장은 슬라보예 지젝으로 채워질 것이다. 이는 지젝이 특정 국가나 특정 사조에서만 다루어지는 철학자가 아니라는 뜻이다. 또한 지젝의 위치는 단순히 철학 논쟁 안에만 존재하고 있지도 않다. 이 말이 자칫 철학이 현실과 괴리되어 있다는 오해를 만들어 낼 수 있지만 강조하고 싶은 방점은 바로 그가 지닌 대중성이다. 지젝은 한국을 방문할 때마다 학생과 학자들뿐만 아닌 일반 대중들을 대상으로 강연을 해 왔다. 2012년 한 패션 브랜드 업체가 지젝의 강연을 주관하며 사전에 배부한 티켓이 암암리에 거래가 되었으며, 실제 강연장에는 배부된 티켓보다 8배나 많은 사람들이 몰렸다는 사실은 지젝이 지닌 대중성을 그대로 보여주는 하나의 장면이다. 일반 기업체가 종종 강연을 주관하는 일들이 생기고, 베스트셀러 [정의란 무엇인가]의 작가 마이클 샌델의 강연 또한 암표가 거래되었다는 사실로 지젝 강연의 인기가 단순히 한국 땅에서의 인문학에 대한 목마름, 혹은 강연 문화의 인기쯤으로 단순 해석될 가능성도 충분히 있다. 그러나 이는 단순히 한국적인 기현상에서 비롯된 것은 분명 아니다.</p>

<p>

그는 세계 곳곳에서 강연하고, 강연하는 곳마다 같은 현상을 불러일으킨다. 엄숙하게 그의 말을 경청하는 것뿐만이 아닌, 그의 말에 환호성을 지르고 박수를 치는 대중들이 존재한다. 연예인도, 정치인도 아닌 철학자에게 환호하는 대중의 존재가 도대체 어떻게 가능하단 말인가? 이 질문은 역으로 이 철학자의 존재와 말과 행동이 대중들에게 위로이자 동시에 선동이고, 공감이자 수긍이기 때문이라는 답을 내놓게 한다. 마치 연예인이나 정치인이 그러한 것처럼 말이다. 그렇다면 지젝의 어떤 부분이 그를 그렇게 만드는 것일까?</p>

<div>

	<h4>
공산주의가 망하기를 기다린 공산주의자</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_225/sm841004_1379303289904TxLYf_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		슬라보예 지젝. 지젝의 행보는 그가 종종 언급하곤 하는 빅토르 크라브첸코의 인생에 투사된다. ＜출처: corbis&gt;
	</p>

</div>
<p>

슬라보예 지젝이 태어났을 때 그의 나라는 유고슬라비아였다. 그는 그 나라의 이름과 함께 자라났다. 그러나 1991년, 그가 마흔 두 살 때 소련은 해체되었고 이에 따라 그의 국가는 각각 슬로베니아, 크로아티아, 마케도니아로 분리 독립하였다. 과거가 되어 버린 유고슬라비아는 공산주의 국가였다. 유고슬라비아가 맞는 역사의 가을에서 그는 인생의 전성기를 준비하고 있었고, 그는 결코 공산주의를 옹호할 수 없었다. 그는 그의 조국에서 자유선거가 이루어지기를 소망했고 희망의 빛이 보이기 시작하고 있었다. 심지어 그는 슬로베니아의 첫 대통령 선거에서 후보로 나서기까지 한다. 유고슬라비아는 마침내 해체되었고 그 나라의 공산주의는 쓰러졌다. 그는 공산주의의 몰락에 마음과 몸과 말과 행동을 헌신했고 마침내 그것이 이루어진 것이었다. 그런데 그 후 그는 공산주의를 표방하기 시작했다. 과거에 대한 단순한 노스탤지어도, 변절도 아니었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_133/sm841004_1379303414876fyFwd_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		칼 마르크스. 지젝이 유고슬라비아 해체 이전에도 이후에도 마르크스주의자였다는 사실에는 변함이 없다. 일부 한국 언론에서 지젝이 자신을 공산주의자가 아닌 것처럼 인터뷰한 내용은 교묘하게 왜곡된 것이다. ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

지젝의 이러한 행보는 그가 종종 언급하곤 하는 빅토르 크라브첸코의 인생에 투사된다. 크라브첸코는 1944년 미국에 망명한 소련의 외교관이다. 그는 1946년 [나는 자유를 선택했다, 소련의 한 고위 관직자의 개인적, 정치적 삶]을 발표하며 소련과 소련의 공산주의를 전면적으로 비판하고 나섰다. 그러나 1950년 제목은 물론 서술 방식마저도 흡사한, 그러나 소련의 정 반대 지점에 위치하고 있는 미국을 신랄하게 비판한 [나는 정의를 선택했다, 소련의 한 고위 관직자의 개인적, 정치적 삶]을 발표했다. 그의 뜻과는 달리 공산주의를 비방한 전작만이 널리 알려졌지만 그에게 자본주의 사회는 공산주의 사회만큼이나 착취와 모순으로 가득 차 있었던 것이다. 크라브첸코는 이후 남미의 공산주의를 지원하는 행보를 밟았다. 후에 그의 아들은 크라브첸코가 소련의 KGB에 의해 살해 되었다는 가능성을 상당히 신빙성 있게 제시하였고 이에 대한 다큐멘터리까지 제작하였지만 일반적으로 그는 자살한 것으로 알려져 있고 지젝 역시 그렇게 믿고 있는 듯하다. 지젝에게 그는 공산주의로부터 탈출하고 자본주의로부터 살해당한 인간이다. 진실이 어떻든 분명한 것은, 그리고 또 지젝에게 중요한 인식은 자신이 그러하듯 크라브첸코 역시 공산주의 국가도 자본주의 국가도 진정한 자유와 평등을 보장해주는 민주주의를 실현하고 있지 못하고 있다는 믿음이다.</p>

<p>

지젝이 유고슬라비아 해체 이전에도 이후에도 마르크스주의자였다는 사실에는 변함이 없다. 일부 한국 언론에서 지젝이 자신을 공산주의자가 아닌 것처럼 인터뷰한 내용은 교묘하게 왜곡된 것이다. 이것은 마르크스가 “자신은 마르크스주의자가 아니”라고 한 말을 문맥은 생략한 채 인용한 것과 같은 것이다. 지젝에게는 단지 공산주의를 표방했었던 국가들 중 그가 옹호해 줄 수 있었던 국가는 존재하지 않았을 뿐이다. 공산주의 국가는 20세기에 전지구상에서 몰락해 버렸다. 여전히 남아 있는 공산주의 국가들은 그에게 결코 공산주의의 답이 될 수 없다. 이들은 그저 20세기에 실패한 공산주의의 망령일 뿐이다. 이렇게 현실에서 공산주의가 완전히 패망한 이후에서야 그는 스스로를 공산주의자라 부를 수 있게 되었다.</p>

<div>

	<h4>
21세기에 남은 20세기 마지막 유물, 한국</h4>
</div>
<p>

이러한 맥락에서 한국은 아직 지젝의 길에 도달하지 못했다. 한국은 20세기의 마지막 유물, 냉전의 찌꺼기를 업고 있는 사회이다. 거의 다 죽어버린, 그러나 완전히 죽지도 제대로 살지도 못하는 북한을 하나의 국가로 오롯이 세우고 숨을 불어 넣어주는 존재는 아이러니하게도 남한이다. 북한과 같은 좀비 국가를 꼿꼿하게 세워 놓고 그에 대항함으로서 자신의 가치를 입증하려고 하는 존재라면 그 역시 마찬가지로 좀비가 될 수밖에 없다. 물론 남한이 성취한 민주주의적 가치들은 참으로 자랑스러울만 하지만 그것이 성숙하다고 말하기에 남한이 북한을 이용하는 방식과 북한이 남한을 이용하는 방식이 크게 달라 보이지 않는다. 상대 국가는 적으로 상정되고 이 적은 실질적이라기보다는 상징적으로 작동된다. 그러므로 그들은 싸워야 할 적은 외부의 존재가 아니라 내부의 권력을 유지하기 위한 수단이 된다. 이때의 적은 허수아비와 다를 바가 없지만 이와 싸우기 위해 전체는 끊임없이 하나가 되기를 요구 받는다. 또한 이 허위의 것들은 기성 권력들과는 뜻이 다른 이들을 솎아내는 근거가 된다. 이 속에서 그들의 비리와 실수와 잘못된 판단마저 무마되는 부수적인 효과까지 얻는다. 이 체제 유지의 메커니즘은 지루할 만큼 단순하지만 한국에서는 여전히 유효한 작동 방식이다. 불행하게도 이 같은 정치 구조는 우리가 갖고 있는 더 큰 문제, 그리고 어쩌면 더 심각한 파국을 불러일으킬지도 모르는 문제들에 대해 함구하게 한다.</p>

<p>

지젝이 가장 의미 있게 지적하는 파국으로부터의 위협은 네그리와 하트가 정리한 공통적인 것들의 자본주의화에서 비롯된다. 즉 문화와 교육과 사회 기반 시설들은 물론 언어와 커뮤니케이션 수단마저 사유화 되는 것, 그 누구도 완전히 소유할 수 없는 자연을 소유하는 것, 유전공학 기술과 같이 자연으로서의 인간을 통제하는 수단을 자본화하려는 시도는 인류를 파멸에 이르게 할 것이라고 지젝은 지적하고 있다. 오늘날 마르크스 이론이 잘 맞아 떨어지지 않았던 몇몇 이유 중 하나는 중간계층의 등장으로 더 이상 노동자들이 프롤레타리아라는 계급을 대변하지 않으며 그럼으로써 프롤레타리아는 빈개념으로 남겨질 수밖에 없다는 사실이었다. 그러나 지젝이 지적하는 문제들 속에서 프롤레타리아 개념은 마르크스가 상상했었던 것들을 넘어서서 더 많은 주체들로 채워질 수 있다. 즉 이러한 공통적인 것의 자본주의화는 특정 국가나 계급의 문제로 국한되는 것이 아니라 범지구적인 문제이며 우리 모두의 문제이다. 그 누구도 이 문제에 있어서 열외가 될 수는 없다.</p>

<div>

	<h4>
미래의 혹은 현재의 질문들</h4>
</div>
<p>

그런데 우리는 이에 대해 어떤 대답들을 준비하고 있는가? 안타깝게도 20세기의 망령에 붙들려 있는 한국에서 이러한 현 사회의 시급한 논의들은 주변적인 것이 될 수밖에 없다. 사실 우리가 21세기에 이르면서 깨닫게 된 중요한 것들은, 지젝의 방식대로 이야기 하자면 “미래로부터 온 징후”이다. 즉 우리가 어렴풋하게 느끼고 있는 총체적 파국의 불길함은 분명 자본주의로부터 비롯된 것이기는 하나 결코 과거 속에 존재했던 냉전적 관계로부터 온 것이 아닐 것이다. 우리도 알고는 있으나 말하지 않고 있었던 문제들이 분명 존재하고 있었고, 이 침묵이 만들어내는 또 다른 불길함도 우리는 직관적으로 느끼고 있었을 것이다. 지젝과 같은 맥락 위에 있는 21세기의 공산주의자들마저 20세기의 공산주의나 북한의 망령으로 치부되는 오욕 속에서 자본주의에 대한 의심은 검열의 대상이 되어 왔다. 즉 전체주의 러시아에 대한 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%8A%B8%EB%A1%9C%EC%B8%A0%ED%82%A4&x=0&y=0' target='_blank'>
트로츠키</a>
의 묘사처럼 한국 역시 “아시아적 채찍과 유럽 주식시장의 사악한 결합”이 존재하고 있고 이 맞물림 때문에 정치도 경제도 제대로 비판하지 못한 채 불길함만을 감지해 왔다.</p>

<p>

21세기의 공산주의자 지젝은 과감한 어투를 통해 21세기의 질문들을 던진다. 전 세계 사람들은 이 질문에 공감하고 답변하며 공통의 것들을 만들어 간다. 여기가 그들이 환호하는 지점이며 맥락이다. 우리는 결코 하지 못했던 것들이다. 우리 마음의 심연에는 분명 공산주의라는 망령 없이 공산주의와 자본주의를 이야기 하게 되기를 바라고 있을 것이다. 21세기의 시공간에서 20세기의 족쇄가 어찌 무겁지 않겠는가. 다른 나라에 살고 있는 이들에게 지젝은 그들의 문제를 공감해주고 대변해주는 존재이다. 그들의 환호는 이 문제에 대한 동의이며 대변자 지젝에 대한 든든한 지원이다. 그러나 한국에서는 여기에 또 하나의 문맥이 추가된다. 우리가 말하지 못했던 것, 그리고 앞으로 말해야 할 것들을 먼저 말해주는 존재로서의 의미가 바로 그것이다. 한국에서의 지젝은 그렇기 때문에 미래에서 온 사도가 된다. 우리 사회에 레드 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%A0%88%EB%93%9C+%EC%BD%A4%ED%94%8C%EB%A0%89%EC%8A%A4&x=0&y=0' target='_blank'>
콤플렉스</a>
가 스멀스멀 기어 나오는 한 아마도 지젝에 대한 열광은 쉽게 사그라지지 않을지도 모른다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
김채린</dd>

				<dd>
</dd>

				<dd>
제 4회 중앙일보 신인문학상(단편소설 부분)과 한국 문화재 보호 재단 가무악극 공모에 당선(가작)되어 작품 활동을 하고 있다. 논문으로는 ‘감정 이론과 허구에 대한 감정 반응 연구’가 있고 저서로는 [철학 이야기](공저) 등이 있다. 예술과 철학, 근대와 역사에 대해 다양한 글쓰기를 하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.18.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36572]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[철학자 바디우의 정치적 사유 - 철학자의 임무는 ‘젊은이들을 타락시키는 것’]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36523]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/19/50/20130913175019328.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<p>

2013년 9월 한국을 방문하는 진리와 주체의 철학자 알랭 바디우(1937- )는 철학의 임무가 ‘젊은이들을 타락시키는 것’이라고 말한다. 잘 알다시피, 이는 철학의 아버지인 소크라테스의 죄목이었다. 바디우는 이러한 소크라테스의 ‘죄목’을 철학의 중심에 놓는다. 무슨 말일까? 그는 젊은이들과 대화했던 소크라테스의 행위를 철학의 주요한 활동으로 간주하는 것이고, 철학은 그러한 활동 가운데 젊은이들로 하여금 어떤 일탈을 감행하게 해야 한다고 말하는 것이다. 바디우는 기존의 질서와 의견들에 대한 맹목적인 복종을 거부하는 것을 바로 ‘타락’이라는 말로 표현한다. 여기서 ‘타락’이란 철저히 지배적 질서와 의견들에서 벗어나, 새로운 질서의 가능성을 모색하는 것을 지칭하는 것이라 할 수 있다. 결국 철학이 가르치는 것은 지배적 질서에 대항하고, 지배적인 의견들을 거부할 수 있는 가능성이다. 그것을 지배 질서는 ‘타락’이라고 지칭한다. 새로운 질서를 고민하는 모든 시도들은 결국 타락의 시도들이며, 기존 질서에서 벗어나는 일탈에 속하는 것이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_70/sm841004_1379299546755XM3GF_JPEG/01-1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		철학의 임무가 ‘젊은이들을 타락시키는 것’이라고 말하는 철학자 알랭 바디우 ＜출처: corbis&gt;
	</p>

</div>
<p>

지배질서는 항상 가능한 것과 불가능한 것을 갈라놓으면서 가능한 것들만을 승인한다. 그래서 권력은 오로지 자신이 행하는 것만이 유일하게 가능한 것이라고 선언한다. 모든 지배적 의견은 ‘그것 말고는 대안이 없다’고 말한다. 사회적 불평등은 불가피한 것이며, 의회민주주의 외에 다른 정치적 대안은 없고, 경쟁에서의 승리만이 가치를 갖는다는 것이다. 오늘날의 자본주의 체제는 유일하게 가능한 것으로 기능하며, 그것을 움직이는 정치 체제인 의회민주주의는 자본주의에 철저히 봉사하는 의견의 지배를 관철시킨다. 그 결과 ‘지금의 체제 밖으로 나가는 것은 불가능하다’는 단언이 따라온다. 다른 모든 가능성은 배제되고 금지된다. 자본주의는 브레이크 없는 열차마냥 거침없이 질주한다. 그 질주를 위한 모든 장애물은 파괴되고 제거된다. 불가능한 것은 불가능한 것일 뿐이다. 그것이 가능해지는 일은 없어야 한다. 그렇게 법의 체제는 불가능한 것을 금지함으로써 어떤 다른 가능성도 남기지 않으려 한다.</p>

<p>

바로 그러한 금지의 조항 밖에서 다른 가능성을 모색하는 것이 철학의 일이다. 결국 철학은 기존 질서에 의해 불가능한 것으로 간주되어 금지된 새로운 가능성을 사유해야 한다. 불가능한 것은 배제되고 금지되지만, 가끔은 아주 돌발적인 형태로 드러나기도 한다. 그것이 바로 바디우가 말하는 사건이다. 사건은 불가능하다고 선언된 것의 가능성을 보여준다. 사건은 지배질서와는 정반대로 불가능한 것이 가능하다는 사실을 드러낸다. 물론 이는 실낱같은 가능성이지만, 그것이 현실 속에 돌발적으로 출현할 때, 그 불가능은 가능으로 한 발 다가선다. 그래서 종종 사건은 위험한 것으로, 범죄적인 것으로 낙인 찍힌다. 철학은 바로 그러한 사건을 통해 새로운 가능성의 장을 사유하고 다른 질서, 새로운 규범적 분리를 제시한다. 모두가 불가능하다고 생각했던 것의 실제적인 가능성을 사유를 통해 제시하는 것이 바로 철학인 것이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_156/sm841004_13790623479209DHhx_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		억압적이고 잔인한 질서 안에 있는 젊은이들은 그 질서와는 다른 질서가 가능하다는 단언, 삶을 바꾸기 위해서는 지배적인 의견들에서 벗어나야 한다는 선언을 받아들이면서 ‘타락’한다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

바로 그것이 이른바 ‘타락’의 시작이다. 사건을 실제적인 것으로 선언하는 개입이 있을 때, 기존 질서를 거부하고, 다른 가능성을 모색하는 집단들이 생겨난다. 지배 질서의 입장에서 보면 그들은 분명 ‘타락한 사람들’이다. 위험하고 범죄적인 것을 추구할 때, 그들은 지배 질서의 입장에서 ‘타락한 자들’일 수밖에 없다. 그리고 그들은 주로 젊은이들이다. 그도 그럴 것이 젊은이들은 자신의 삶을 결정해야 하는 상황 속에 있기 때문이다. 억압적이고 잔인한 질서 안에 있는 젊은이들은 그 질서와는 다른 질서가 가능하다는 단언, 삶을 바꾸기 위해서는 지배적인 의견들에서 벗어나야 한다는 선언을 받아들이면서 ‘타락’한다. 바로 그것이 바디우가 말하는 철학의 임무다. 사건을 사유하는 철학은 젊은이들로 하여금 복종을 거부하게 하고 사회적 규범에 대한 다른 의견을 제시하게 하며, 지배적 질서들에 대한 반란으로 나아가게 한다. 이 반란이 맹목적이고 공격적인 폭력과는 거리가 먼 것임을 강조할 필요가 있다. 그 반란은 과거 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EB%9E%AD%EB%B3%B4&ie=utf8' target='_blank'>
랭보</a>
(Arthur Rimbaud)에 이어 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%9E%91%EC%8B%9C%EC%97%90%EB%A5%B4&x=0&y=0' target='_blank'>
랑시에르</a>
(Jacques Rancière)가 ‘논리적 봉기들’이라고 부른 것과 정확하게 일치하는 것으로, 모두에게 열린 토론 속에서 제안된 원칙과 비판이 가져오는 반란이다. 따라서 이 반란은 충동적인 것도, 맹목적인 것도 아니다.</p>

<p>

이러한 사건의 효과로 성립하는 새로운 질서의 구성요소들, 사건과 연결된 주체들이 만들어내는 새로운 언표와 그 효과들을 우리는 ‘진리’라고 부를 수 있을 것이다. 그 주체들의 실천, 다시 말해 새로운 질서를 관철시키려는 주체들의 실천은 사회의 지배적인 의견들을 변화시키고, 기존 질서의 중요한 부분들을 변경한다. 바로 그때 우리는 세계의 변화를 목격하게 된다. 신분제 사회의 질서는 자유와 평등이라는 현대적 질서로 변경되었고, 7음계를 법칙으로 삼는 과거의 음악적 질서는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%87%A4%EB%B2%A0%EB%A5%B4%ED%81%AC&x=0&y=0' target='_blank'>
쇤베르크</a>
에서 시작된 12음계 음악에 의해 상당 부분 변화하였다. 이러한 질서의 변동은 국지적인 수준에서 출발하여 점점 넓은 수준으로 확산된 것이다. 이러한 과정은 앞으로도 계속될 것이다. 중요한 것은 이 진리가 결코 소진되지 않는다는 점이다. 오늘날 자유와 평등은 더욱 넓은 지평으로 확산되어야 한다. 자유와 평등은 법(칙)적인 제한을 넘어 새로운 질서로 나아가는 실천의 동력이 될 것이다. 마침내 그러한 실천은 더 이상의 자유와 평등이 불가능하다고 말하는 낡은 질서를 파열시키고, 그 실천을 통해 불가능한 것은 가능한 것으로 실현될 수 있다는 것이 바디우의 진리 철학이 말하는 바이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_263/sm841004_13792997698826SeCS_JPEG/03-1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		마르크스와 레닌 ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

그렇게, 바디우의 철학은 실천적이다. 그는 철학을 단순한 인식만이 아닌 실천적 행위로 파악한다. 다른 질서를 제시하고, 그 질서의 새로운 가능성을 사유하는 것이 철학이다. 이러한 바디우의 문제의식은 1968년 5월 혁명 이래로 계속 이어지고 있다. 그는 70년대 내내 마오주의 운동의 투사였고, 중국의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%AC%B8%ED%99%94%EB%8C%80%ED%98%81%EB%AA%85&x=0&y=0' target='_blank'>
문화대혁명</a>
이 실패로 돌아간 이후 다른 대안을 찾아 고군분투하며 오늘에 이르렀다. 그의 모든 철학적 여정은 새로운 질서의 가능성, 억압과 착취를 배제하는 새로운 사회적 구성의 가능성을 모색하는 시도였다고 말해도 과언이 아니다. 사회주의 국가들이 몰락하고, 자본주의의 전세계적 지배가 관철된 오늘날 그는 과감하게 의회민주주의를 비판하고, 자본주의적 체제와 의회민주주의적 정치를 뛰어넘는 새로운 사회적 조직과 정치의 가능성을 모색하고 있다. 그의 당면 목적은 새로운 코뮤니즘의 이념을 정초하는 일이다. 과거 코뮤니즘은 두 번의 시퀀스를 경험했다. 첫 번째 시퀀스는 마르크스에 의해 코뮤니즘의 이념의 수립되는 시기였고, 두 번째 시퀀스는 레닌에서 출발하는 것으로, 그 이념을 현실화시키기 위한 투쟁의 시기였다. 이 두 과정은 이제 끝났고, 새로운 코뮤니즘의 이념을 창조해야 한다는 것이 바디우의 주장이다. 국가를 통해 코뮤니즘을 실현할 수 있다는 과거의 생각에서 벗어나 다른 방식으로 코뮤니즘의 이념을 정초해야 한다는 것이다.</p>

<p>

코뮤니즘 컨퍼런스는 이러한 새로운 이념의 수립을 위한 국제적인 모색의 시도이다. 이미 세 차례에 걸쳐(2009년 영국 런던, 2010년 독일 베를린, 2011년 미국 뉴욕) 진행된 이 컨퍼런스가 2013년 9월 서울에서 다시 열린다. 이 4차 코뮤니즘 컨퍼런스에서는 ‘멈춰라, 생각하라’라는 타이틀을 걸고 아시아에서의 코뮤니즘의 이념을 다룬다. 이러한 시도들을 통해, 새로운 코뮤니즘의 이념을 수립하려는 노력은 계속 이어질 것이고, 마침내 어두운 현실의 너머에서 새로운 정치와 실질적인 해방의 가능성이 냉정하게 사유될 것이다. 과거의 코뮤니즘을 뒤로하고 새로운 정치의 장으로 나아가려는 사유의 장에 여러분을 초대한다.</p>

<p>

관련링크: <a href='http://theghostschool.tistory.com/' target='_blank'>
2013 멈춰라 생각하라 컨퍼런스</a>
</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
서용순</dd>

				<dd>
</dd>

				<dd>
프랑스의 현대 철학자 알랭 바디우의 지도로 박사학위를 받고 지난 몇 년간 바디우의 철학을 꾸준히 소개해 왔고, 존재론과 정치철학에서 자신의 문제의식을 심화시키고 있다. 현재는 영남대학교 인문과학연구소 연구교수로 재직 중이며, 옮긴 책으로는 [베케트에 대하여](2013), [철학을 위한 선언](2010) 등이 있고, ‘바디우 철학에서의 존재, 진리, 주체: [존재와 사건]을 중심으로’, ‘예술의 모더니티와 바디우의 비미학적 사유’ 등 다수의 논문을 집필했다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.17.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36523]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[바디우와 지젝을 만나다 - 공통적인 것과 무위의 공동체를 위한 철학축제]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36364]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/15/32/20130913193215922.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_290/emptybox_1379071735879BEbOW_JPEG/leftist_-_634.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		2011년 가을, 월스트리트를 비롯한 금융자본주의의 중심지는 99%를 자처하는 시위대로 채워졌다. ＜출처: ©Louis Lanzano&gt;
	</p>

</div>
<p>

2008년 이후 너도 나도 자본주의의 위기를 지적하면서 ‘임박한 파국’에 대해 이야기하기 시작했다. 다보스에 모여든 세계 지도자들은 거창하게 자본주의의 종언을 선언하기도 했다. 앞 다투어 경제학자들이 언론과 방송에 출연해서 자본주의 경제의 문제점을 지적하기에 분주했다. 이들은 목소리를 높여서 자본가의 타락을 비판하면서 과거에 역동적이었던 자본주의의 원칙으로 다시 돌아가야 한다고 주장했다.</p>

<p>

루이기 징갈레스 같은 자유방임주의적인 경제학자는 물론, 폴 크루그먼이나 조지프 스티클리츠 같은 경제학자도 예외는 아니었다. 이들은 침체에 빠진 경제를 회복할 수만 있다면 자본주의가 아닌 다른 체제도 과감히 용인할 수 있을 태세였다. 좌파든 우파든 금방이라도 자본주의가 끝나기라도 하는 양 호들갑을 떨었다. ‘아랍의 봄’이라고 칭송 받은 이집트 혁명이 일어나고, 월스트리트를 비롯한 금융자본주의의 중심지는 99%를 자처하는 시위대로 채워졌다. 상황은 사뭇 달라진 것 같았다. 90년대 역사적 공산주의 국가들이 연달아 무너지고 자본주의의 대안으로 거론되었던 다양한 이념들이 한낱 조롱의 의미 이상을 가지지 못한 것처럼 보였던 시기가 끝난 것처럼 보였다.</p>

<p>

탈정치와 탈이데올로기가 최신 유행어처럼 번져가던 것이 무색해졌다. 민주주의의 죽음을 이야기했던 정치학자들이 민주주의라는 용어를 복귀시키면서 정치철학의 문제의식에 다시 불을 지피기 시작했다. 이런 조건에서 과연 지금 발생하고 있는 현상을 어떻게 이해해야할까? 프랑스의 철학자 알랭 바디우는 이 시기에 이미 낡아 버린 것으로 간주되어온 ‘공산주의’라는 용어를 재사유할 것을 요청했다. ‘공산주의’라고 하면 한국처럼 북한을 떠올리는 곳도 있고, 미국처럼 유토피아주의의 실패작으로 간주하는 곳도 있을 것이다. 공산주의라는 용어가 지칭하는 것은 다양하다. 공산주의를 재사유하는 논의에서 새로운 이념을 만들어내자는 것이 바디우의 의도이다.</p>

<div>

	
	<a href='http://theghostschool.tistory.com/' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_166/sm841004_1379294803085UenKq_JPEG/01-1.jpg?type=w646'/>
</a>

	
	<p>


		
		2013 멈춰라, 생각하라! “공통적인 것과 무위의 공동체를 위한 철학축제”<span>
<a href='http://theghostschool.tistory.com/' target='_blank'>
자세히 보기</a>
</span>

	</p>

</div>
<p>

이런 바디우의 사도를 자처하고 나선 이가 바로 슬로베니아 출신 철학자 슬라보예 지젝이다. 지젝은 바디우와 이루어진 한 대담에서 전적으로 지지 의사를 밝히며, 바디우와 함께 자본주의의 대안을 모색하는 작업에 동참했다. 둘은 의기투합해서 각각 런던, 뉴욕, 베를린에서 공산주의의 이념에 대한 컨퍼런스를 개최했다. 이번 서울에서 열리는 컨퍼런스는 네 번째로 열리는 것이자 동시에 아시아에서 처음 실행되는 것이다. 공산주의의 이념을 논의하기 위해 듣기만 해도 쟁쟁한 이름을 가진 세계적인 철학자들이 서울에 모이는 셈이다.</p>

<p>

중국의 신좌파를 대표하는 왕후이까지 가세해서 명실상부한 아시아권 컨퍼런스가 될 전망이다. 이렇게 다양한 철학자들이 모이는 경우도 드물지만, 철학의 문제를 논의하기 위해 서울로 온다는 것도 세계적 관심을 끌만한 일이다. 세기에 한번 일어날 수 있는 ‘철학의 사건’이 일어난다고 볼 수 있다. 지젝이 말하듯이, 오늘날 우리를 지배하고 있는 글로벌 자본주의가 어떻게 될 것인지, 이 문제야말로 지금 긴급하게 논의해야 할 사안이다. 어떤 체제가 바뀌는 것은 해결할 수 없는 적대관계 때문이다. 지금 글로벌 자본주의를 위협하는 것은 생태적 파국, 지적 재산과 관련한 사유재산 개념의 부적합, 새로운 과학기술의 발전이 갖는 사회윤리적 함의, 가시적 장벽과 슬럼 지역을 통해 확인할 수 있는 새로운 분리주의. 이것이야말로 지금 우리가 공유하고 있는 사회적 실체로서 '공통적인 것'(the commons)의 영역이다. 이 영역에서 '공통적인 것'을 사유화하려는 것을 막기 위한 저항이 세계 도처에서 일어나고 있으며, 이 상태를 방치했다간 모든 것을 잃어버릴 수 있다는 자각이 신분과 계급을 막론하고 확산되고 있다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_258/sm841004_13792948446591TBRQ_JPEG/03-1.jpg?type=w646'/>
</div>
<p>


	
	철학자 알랭 바디우 ＜출처: Siren-Com at en.wikipedia.org&gt;
</p>


				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_251/sm841004_1379294850098sOp5T_JPEG/04-1.jpg?type=w646'/>
</div>
<p>


	
	바디우의 사도를 자처하고 나선 슬라보예 지젝 ＜출처: Andy Miah at en.wikipedia.org&gt;
</p>


			
		
	</div>
<p>

이런 상황에서 왜 컨퍼런스는 아시아로 방향을 잡은 것일까. 무엇보다도 아시아가 글로벌 자본주의에서 가지는 역할이 만만한 것이 아니기 때문이다. 특히 한국의 발전과 지속은 바디우와 지젝에게 충분히 의미 있는 사태였다. 아시아 문제를 논의하기에 서울만 한 도시가 없었다. 지리상으로 여전히 역사적 공산주의 국가로 남아 있는 북한과 개혁개방을 통해 자본주의도 아니고 공산주의도 아닌 체제가 되어버린 중국 사이에 위치한 서울은 상징적인 의미에서도 최적의 장소이다. 이런 의미에서 서울은 이제 한국의 도시에 머물지 않고, 세계적인 철학자들이 관심 깊게 지켜보고 있는 하나의 현장으로 새롭게 부상했다.</p>

<p>

황폐한 소비의 도시인 서울이 자본주의의 문제점을 날카롭게 성찰하는 철학의 도시로 거듭나게 될 것이다. 우리가 함께 고민하고 지켜 나가야 할 ‘공통적인 것’에 대한 논의와 함께 이번 컨퍼런스는 한국 사회의 현재와 미래를 함께 생각해볼 수 있는 기회를 제공한다. 개인을 구속하고 저해하는 국가주의를 넘어선 새로운 공동체, 이름 붙이자면 ‘무위의 공동체’를 지향하는 움직임들을 이번 컨퍼런스에서 북돋우고자 한다. 이대로 지속할 수 없다는 각성이 모인다면, 새로운 출로를 모색할 수 있는 길이 열릴 것이다.</p>

<p>

프랑스 철학자 루이 알튀세르의 말처럼, 저자를 직접 불러서 이야기를 듣는 것보다 더 좋은 공부는 없다. 집필 기간이 오래 걸리는 책보다도 더 최근 논의를 들을 수 있기 때문이다. 현장의 최전방에 서서 현안에 대한 날카로운 논평들을 제공해온 철학자들이 오늘날 우리에게 궁금한 문제들에 대한 의견을 제출하는 것을 목격하는 기회가 흔한 것은 아니다. 이렇게 귀중한 철학축제의 장이 서울에서 열린다. 이번 컨퍼런스는 2013년 9월 27일부터 29일까지 개최된다. 9월24일부터 철학축제의 서막을 올리는 지젝 특강이 시작되어서 10월 1일에 바디우와 왕후이의 특강으로 대단원의 막을 내린다. 외국의 철학자들만 와서 자기 이야기를 늘어놓는 방식이 아니다. 이들과 한국의 철학자들이 만나서 현안에 대해 논의하는 자리가 될 것이다. 근대화와 자본주의, 그리고 공통적인 것과 무위의 공동체에 이르기까지 다양한 주제가 행사장을 장식할 계획이다. 오늘날 우리 주변에서 일어나고 있는 급속한 변화를 이해할 수 있는 하나의 교두보를 마련하기 위한 컨퍼런스가 되기를 기원한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_107/sm841004_1379294947288VSsXL_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		황폐한 소비의 도시인 서울이 자본주의의 문제점을 날카롭게 성찰하는 철학의 도시로 거듭나게 될 것이다. ＜출처: Duesride at en.wikipedia.org&gt;
	</p>

</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
이택광</dd>

				<dd>
문화비평가, 경희대 영미문화과 교수</dd>

				<dd>
부산에서 자랐다. 영문학을 공부하다가 문화연구에 흥미를 느끼고 영국으로 건너가 워릭대학교에서 철학석사학위를, 셰필드대학교에서 문화이론을 전공해서 박사학위를 받았다. 1999년 영화주간지 ＜씨네21&gt;에 글을 발표하면서 본격적으로 문화비평을 쓰기 시작했다. 시각예술과 대중문화에 대한 분석을 통해 정치사회문제를 해명하는 작업에 많은 관심을 갖고 있다. 현재 경희대학교 영미문화전공 교수로 재직하면서 문화비평가로 활동하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.16.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36941'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130923_221/dlunar_1379928708982b82IW_JPEG/thumb01.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
한성필 작가 展</strong>

						</a>

							<span>
전시회 산책</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=974'><span>
미술일반</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36364]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[고미숙의 호모 코뮤니타스 - 돈은 얼마나 많아야할까?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=34985]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc/2013/08/29/104712727138668.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
돈은 얼마나 많아야 할까?</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130828_187/jkjkiii_1377661529578qpU1K_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		우리는 도대체 돈이 얼마나 많아야 쪼들리지 않고 살 수 있을까? 수백억, 수천억쯤 벌게 되면 나는 돈에서 자유로워질 수 있을까? &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

돈에 쪼들리지 않는 사람은 없다. ‘88만원 세대’들에게 정규직은 ‘로망’이다. 안정된 수입을 안기는 까닭이다. 하지만 정규직이 되면 돈 고민에서 해방될까? 
  그렇지 않다. 수입이 늘수록 지출도 커지는 법, 학자금 대출, 주택 마련 자금, 각종 경조사비 등등, 돈 들어 갈 곳은 늘어만 갈 테다.</p>

<p>

승진하고 더 많은 수입을 올리면 어떨까? 그래도 사정은 달라지지 않는다. 벌이가 많아지면 품위유지(?)에도 적잖이 돈을 써야 하는 탓이다.
  남들이 골프를 치면 나도 쳐야 할 듯싶고, 차도 배기량 큰 것으로 몰아야 할 것 같다. 안 그러면 나만 뒤떨어지는 듯해서다. 날로 높아지는 소비 수준, 부자들도 늘 돈이 부족할 수밖에 없겠다. 
  그렇다면 우리는 도대체 돈이 얼마나 많아야 쪼들리지 않고 살 수 있을까? 수백억, 수천억쯤 벌게 되면 나는 돈에서 자유로워질 수 있을까?</p>

<div>

	<h4>
엄청나게 많은 돈은 재앙일 뿐</h4>
</div>
<p>

이런 물음에 고전평론가 고미숙은 고개를 흔든다. 떼돈을 번다고 상태가 나아지지는 않는다. 엄청나게 많은 돈은 되레 재앙이 될 뿐이다. 고미숙은 [열하일기]에 나오는 이야기를 들려준다.</p>

<blockquote>

		옛날에 도적 세 명이 함께 남의 무덤 하나를 파서 금을 도적질하고는 자축도 할 겸 술을 한 잔 마시기로 했다네. 그 중 한 명이 선뜻 일어나 술을 사러 가면서 마음속으로 생각했지. “하늘이 시키는 좋은 기회로구나. 금을 셋이 나누는 것보다는 내가 독차지하는 것이 좋지 않은가.” 그러고는 술에 독약을 타 가지고 돌아왔어. 그런데 오자마자 남아 있던 도적 둘이 갑자기 일어나서 그를 때려 죽여 버렸지. 그런 다음 둘은 술과 음식을 배불리 먹고, 금을 반분했는데 얼마 못 가 함께 무덤 곁에서 죽고 말았지. 그 후 그 금은 길옆에서 굴러다니다가 누군가의 손에 들어가게 되었고, 그걸 얻는 자는 하늘에 감사드리면서도 이 금이 무덤 속에서 파내어 졌고, 독약을 먹은 자들의 유물이며, 또 앞사람 뒷사람을 거쳐 몇 천 몇 백 명을 독살했는지는 상상조차 하지 못했을 거야.<em>
- 고미숙 지음, [돈의 달인 호모 코뮤니타스], 북드라망, 2013, 209쪽.</em>
</blockquote>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130828_208/jkjkiii_1377661714567STn4w_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		벼락부자들의 최후가 어떤지를 살펴보라. 헛헛한 마음은 낭비를 부르고, 삶은 고독 속에서 무너진다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

돈에는 숱한 인연(因緣)이 묻어 있다. 돈이 꼬이는 곳에는 불안과 다툼도 몰려들기 마련이다. 돈 때문에 엉망이 된 친구, 가족 사이가 하나 둘이겠는가. 
  돈은 끊임없이 갈등과 분란을 낳는다. 로또 맞아서 부자되는 사람 없다. 벼락부자들의 최후가 어떤지를 살펴보라. 헛헛한 마음은 낭비를 부르고, 삶은 고독 속에서 무너진다. 부유함이 곧 행복은 아니라는 점을 쉽게 알아챌 수 있을 것이다.</p>

<p>

그럼에도 사람들은 여전히 돈에 아득바득한다. 돈이 많으면 행복해질 것처럼 말이다. 그래서 고미숙은 말한다. “재산이 많은 것과 풍요롭게 사는 것은 전혀 다른 개념이다.” 하지만 안타깝게도 우리는 이미 돈 없이는 아무 것도 못하게 된 세상에 살고 있다.</p>

<div>

	<h4>
중산층에게 버거운, ‘중산층’의 삶</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130828_289/jkjkiii_137766186472845Dex_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		우리는 ‘소득 수준이 어느 정도면 어느 수준의 소비를 한다’는 잣대에 따르는 삶을 산다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

사람들은 이제 대부분 병원에서 태어나서 병원에서 죽는다. 태어나고 죽는데도 돈이 드는 셈이다. 삶은 말할 나위도 없다. 친구를 사귀는 데도, 무엇을 배우는 데도, 끊임없이 돈이 필요하다. 
  “이 시대에 관계를 맺기 위해서는 소비하는 수밖에 없다.” 하나부터 열까지 돈이 있어야 되는 구조다. 그러니 사람들이 돈에 매달릴 수밖에 없겠다.</p>

<p>

우리가 돈에 허덕이는 이유는 여기에서 그치지 않는다. 우리의 소비패턴은 ‘서울 중산층의 삶’이라는 기준이 지배하고 있다. 
  아파트에 자가용, 인테리어에서 쇼핑 코스까지, 우리는 ‘소득 수준이 어느 정도면 어느 수준의 소비를 한다’는 잣대에 따르는 삶을 산다.
  그럴수록 우리의 주머니는 쪼들리기만 한다. 영화나 드라마에서 그려지는 중산층의 삶이 실제 ‘중산층’에게 얼마나 버거운지 떠올려보라. ‘평균적인 삶’은 우리에게 늘 무리한 소비를 요구한다.</p>

<div>

	<h4>
공동체가 답이다</h4>
</div>
<p>

하지만 우리가 꼭 이렇게 살아야 할까? 고미숙에 따르면 우리는 전혀 그럴 필요가 없다. 모든 일은 마음먹기에 달렸다. 
  그녀는 ‘돈을 제대로 쓰는 법’을 익히면 돈에 휘둘리지 않고도 살 수 있다고 잘라 말한다. 모든 것이 돈으로만 이루어지지 않는 관계를 가꾸라는 뜻이다.</p>

<p>

사실, 옛날 사람들에게는 지금처럼 돈이 절실하지 않았다. 생활이 마을과 가족 단위로 이루어졌기 때문이다.
  일손이 필요할 때는 일품을 서로 주고받았다, 쌀이 떨어지거나 물품이 부족할 때는 서로 빌려주고 되갚기를 거듭했다. 이러는 가운데 사람 사이의 정(情)도 두터이 쌓여갔다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130828_278/jkjkiii_1377662084456H55jd_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		훌륭한 상인은 눈앞에 이익보다 손님과 좋은 관계를 맺는 데 더 신경을 쓴다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

줄 수 있을 때 주고 필요할 때 도움을 받는 ‘증여’의 삶은 돈에 대한 집착을 줄여놓는다. 이는 ‘상식’과도 통한다. 예를 들어보자. 훌륭한 상인은 눈앞에 이익보다 손님과 좋은 관계를 맺는 데 더 신경을 쓴다. 
  거래가 이번 한번으로 끝나지 않으리라 믿는 까닭이다. 설사 손해를 봤다 해도, 상인에게서 좋은 인상을 받은 손님은 다시 찾아오게 되어 있다. 세월이 갈수록 서로에 대한 신뢰는 점점 두터워 진다. 
  그 가운데 이익은 절로 쌓여간다. 좋은 상인은 이익보다 정직과 신뢰에 방점을 둔다. 돈에만 매달릴 때는 정직도 신뢰도, 사람도 달아난다. 반면, 정직과 신뢰와 우정을 가꾸면 돈은 절로 따라붙는다. 
  이게 돈을 돌게 하는 세상의 이치다. 상인과 손님이 단골 관계로 촘촘하게 얽힌 전통시장은 ‘공동체’에 가까웠다. 누구도 ‘돈, 돈’하며 애달아 하지 않았음에도, 살가운 인간관계 속에서 돈도, 생활도 굴러갔다.</p>

<p>

따뜻한 관계는 필요 없는 소비도 줄인다. 친밀한 사이에서는 ‘과시를 위한 소비’가 좀처럼 일어나지 않는다. 같이 사는 친구나 가족들 앞에서 나 홀로 비싼 옷 입고 거들먹거리기란 쉽지 않다.
  상대방에게 위화감과 좌절을 안길까 저어 되어서다. 오래된 연인 사이도 다르지 않다. 처음 만났을 때는 비싼 곳에서 돈을 들여 데이트를 하지만, 관계가 무르익을수록 실속 있는 장소를 찾는다.
  서로 허세를 부릴 까닭이 없어졌기 때문이다. 이렇듯 가까운 관계, 살가운 사이는 돈에 대한 집착과 소비로 과시하고픈 욕망을 줄인다. 그렇다면 ‘공동체(community)’야말로 돈에 대한 집착을 내려놓게 하는 치료제가 아닐까?</p>

<div>

	<h4>
돈보다 관계가 먼저다.</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130828_82/jkjkiii_1377662194771Qkvac_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		정겨운 친구와 이웃을 만들 줄 아는 사람은 돈에 덜 매달린다. 내가 어려울 때 나를 도와줄 사람들이 주변에 널려 있으리라 믿기 때문이다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

돈에 집착하는 부자는 외롭다. 반대로, 외로운 부자는 돈에 매달린다. 온기 없는 황량한 세상, 믿을 것은 돈밖에 없는 탓이다. 정겨운 친구와 이웃을 만들 줄 아는 사람은 돈에 덜 매달린다. 내가 어려울 때 나를 도와줄 사람들이 주변에 널려 있으리라 믿기 때문이다.</p>

<p>

돈에서 자유로워지려면 정을 나누며 온기 넘치는 관계를 가꿀 수 있어야 한다. 관계가 넓고 따뜻한 사람 주변에는 돈이 늘 흘러 다닌다. 
  함께 하는 일이 많을뿐더러, 그와 일을 같이 하고 싶어 하는 사람도 많은 덕분이다. 그래서 이들은 자연스레 ‘돈의 달인’이 된다. 도움을 주고받을수록 관계는 두터워지며, 돈도 자연스레 흐름을 탄다.</p>

<p>

돈은 돌고 돌아야 한다. 관계가 끊긴 돈은 불행을 부른다. 개인주의가 판치는 부자 나라에 우울증 환자가 많은 데는 다 이유가 있다. 돈에 치이는 삶을 살고 싶지 않다면, 돈보다 사람 사이에 더 마음을 기울일 일이다. 돈보다 관계가 먼저여야 한다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
안광복</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
소크라테스처럼 일상에서 철학하기를 실천하고자 하는 철학 교사. ‘소크라테스 대화법’ 연구로 서강대 대학원에서 박사학위를 받았다. 저서와 강연을 통해 철학의 대중화에 앞장서고 있다. 저서로는 ‘철학 역사를 만나다’ ‘열일곱 살의 인생론’ ‘처음 읽는 서양 철학사’ 등이 있으며 지금은 서울 중동고에서 철학교사로 일하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
홈페이지</dt>

		<dd>
<a href='http://www.joongdong.hs.kr/default.asp?id=t_timas70&code=high_cyberLecture&item=main' target='_blank'>
<span>
http://www.joongdong.hs.kr</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.08.29.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=34985]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:21 +0900]]></pubDate>
</item>
</channel>
</rss>