<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rss version="2.0"
 xmlns:blogChannel="http://backend.userland.com/blogChannelModule"
>

<channel>
<title><![CDATA[포토 스페셜::네이버캐스트]]></title>
<link><![CDATA[http://terzeron.net/navercast.45.xml]]></link>
<description><![CDATA[포토 스페셜::네이버캐스트 - 모바일 버전 RSS Feed]]></description>
<copyright><![CDATA[Copyright (c) NHN Corp. All Rights Reserved]]></copyright>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
<lastBuildDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></lastBuildDate>
<generator><![CDATA[Terzeron's Feed Generator]]></generator>

<item>
<title><![CDATA[인생 테마는 무한 - '출사미션' 우수작]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3612]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

21강~25강의 우수작을 발표합니다. 21강 ‘테마-삶’은 민들레님의 락(樂), 22강 ‘테마-노동’은 연리님의 사진 굽는 숯장이, 24강 ‘테마-함께’는 황금사과님의 하루, 25강 ‘테마-점프샷’은 Gixel님의 점프샷이 각각 우수작으로 선정되었습니다. 23강 ‘테마-창조’는 우수작이 없습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
찍고 찍히고 보는 모두가 한마음</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<strong>
<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/9/8/95/%C6%F7%C5%E41-_%BC%F6%C1%A4.jpg'/>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
<span>
</span>
</span>
</strong>
 </p>

<p>

</p>

<p>

삶을 테마로 내걸 땐 속셈이 있었습니다. 늘 그렇지만 사진을 찍을 때부터 온갖 것을 다 고려하면서 찍는 사람은 많지 않을 것입니다. 브레송 선생이나 그랬을까요? 대체로 찍어놓고 사진을 퇴고하듯 되씹으면서 골라낼 때 이런저런 생각을 하게 됩니다. 저의 속셈은 여러분들이 ‘테마-삶’에 맞는 사진을 찾아내면서 인생에 대해 생각들을 해보게 될 것이라는 것이었습니다. 많은 사진이 올라왔고 삶(인생)의 의미를 곱씹어본 흔적들이 곳곳에 보였습니다. 여러분들뿐만 아니라 올라온 사진들을 하나하나 뜯어보면서 저 또한 삶에 대해 다시 한번 돌아볼 기회를 갖게 되었습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
우수작으로 뽑은 민들레님의 락(樂)은 중년 남자들의 휴식을 보여주는 사진입니다. 솔밭에서 다섯 남자가 웃통을 벗고 있습니다. 요즘 유행하는 젊은 남자들의 고압적인 복근은 없습니다. 그냥 동네 수영장에서 만날 수 있는 평범해서 편안한 몸매를 보여주고 있습니다. 찍히는 사람과 찍는 사람, 그리고 그 사진을 바라보는 제 삼자가 모두 한마음으로 일치한다면 그 사진이 가장 잘된 사진 아니냐는 이야길 지난번에도 한번 한 적이 있습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
이 사진이 바로 그런 경우에 해당합니다. 솔밭의 다섯 남자와 셔터를 누른 사람(저는 민들레님이 남자인지 여자인지 알지 못합니다), 그리고 이 사진을 보고 있는 저와 여러분들이 모두 마음이 편합니다. 좋은 사진입니다. 목연님이 ‘테마-삶’에 사진을 많이 올렸고 고른 수준을 보여주고 있습니다. 우수작으로 뽑지 못해 아쉬웠습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
강렬하고 집중력 있으며 긴 여운</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/9/8/121/%C6%F7%C5%E42.jpg'/>
</span>
</strong>
</p>

<strong>
</strong>
<p>

<strong>
</strong>
 </p>

<p>

테마 자체가 편하거나 또 어떤 테마를 찍든 편하게 접근한다고 해서 사진 자체가 진지하지 않다는 뜻은 아닙니다. 사진은 사진이니 설렁설렁 찍은 사진과 고심하면서 앵글을 잡고 프레임을 구성한 사진은 다릅니다. ‘테마-노동’ 편은 대단히 진지한 사진들이 많았습니다. 사진의 내용도 그렇고 찍은 사람의 마음도 그랬습니다. 노동이란 것이 삶의 필수조건이란 점에서 부담스럽게 다가왔을 것입니다.</p>

<p>

<br>
</br>
연리님의 작품을 우수작으로 골랐습니다. 이 사진 외에도 여러 장 볼 만한 사진이 많았습니다. 연리(살구)님은 전문가입니다. 저는 20년 넘게 사진을 찍고 보고 골라온 사람입니다. 새삼스럽게 제 이력을 말하는 이유는 연리님의 사진이 한 눈에도 전문가의 솜씨처럼 보였기 때문입니다. 왜 이런 분이 사진을 올렸을까 궁금했습니다. 생각하다 보니 안될 것도 없을 것 같습니다. 작가라고 해서 생활사진가들과 함께 사진을 올려선 안 된다는 법은 없습니다. 한국에서 사진작가의 기준이 뭔지에 대해선 여전히 혼란스럽습니다만 최소한 연리님은 작가급의 사진을 찍고 있습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
한 두 장으로 평가할 수 없다는 것을 잘 알고 있으므로 다른 사진을 모두 클릭해봤습니다. 스토리텔링으로 이어지는 조선소노동자, 어부들의 노동 등을 보니 훌륭하다는 생각이 거듭 듭니다. 사진 굽는 숯장이 중에서 이 한 장을 고른 이유가 분명히 있습니다. 뜻있는 분들은 이분의 사진을 더 찾아보시고 제 이야기를 다시 읽어주십시오. </p>

<p>

<br>
</br>
<a href='http://photo.naver.com/view/2010081217032545284?page=1&view=u_all&sort=recent&userId=abillusion¶m=&postType=photo' target='_blank'>
숯가마 입구의 남자를 찍은 사진</a>
은 한 장만 떼놓고 볼 수 없는 연결고리용 한 장입니다. 자체로도 완성도가 높습니다만 앞뒤를 빼버리면 이야기가 전달되지 않습니다. 천장에서 빛이 들어오는 역광의 두 사람을 찍은 사진은 전형적인 구성입니다. 이거 하나만 봐도 멋집니다. 이런 사진은 강렬하고 집중력이 있으며 여운이 오래갑니다. </p>

<p>

<br>
</br>
그러나 역설적으로 많이 본 듯 같은 기분이 늘 따라다닙니다. 벌겋게 익은 숯사진, 역시 연결고리용 한 장입니다. 그리고 지금 여러분이 보고 있는 이 사진이 있습니다. 오른쪽 위의 빛은 산만하게 보일 수 있고 표정마저 어색합니다. 그러나 자연스럽습니다. 작품을 찍겠다고 찍은 것처럼 보이지 않아서 좋았습니다. 다른 분들의 사진도 좋은 것이 많았습니다. 삶에 대한 고민은 모두에게 진행형입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
같이 본 한 편의 좋은 영화, 엔딩크레딧이 흐르고…</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
<span>
<span>
</span>
</span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/9/8/224/%C6%F7%C5%E43.jpg'/>
</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
 </p>

<p>

‘테마-창조’는 어려웠나 봅니다. 올라온 사진이 몇 장 되지도 않았고 어느 하나를 우수작으로 뽑기가 어색했습니다. 사진강의실의 창조편을 쓸 때 “마음대로 찍어보시라”는 취지를 이야기했으나 제 뜻이 잘 전달되지 못했던 것 같습니다. 어떤 제약 없이 아무렇게나 실험적으로 찍은 사진이 보고 싶었습니다. 그럼에도 몇 사진들은 볼 만했고 아래 갤러리에서 소개하겠습니다. <br>
</br>
　<br>
</br>
‘테마-함께’는 아기자기한 사진이 많아서 좋았습니다. 스팸님의 ‘함께’도 좋았고 자귀님의 ‘나를 따르라’도 멋졌습니다. 고심 끝에 가장 많은 사람이 ‘함께했던’ 황금사과님의 ‘하루’를 우수작으로 골랐습니다. 가로와 세로 두 장이 있었고 서로 달랐습니다. 세로는 역시 기운이 더 센 느낌이 들었는데 아무래도 ‘함께’를 전달하는 데는 가로가 더 용이했다는 기분이 들었습니다. <br>
</br>
</p>

<p>

하루를 마치는 시간에 바다가 내려다보이는 나트막한 언덕에 앉아 아름답고 고요한 일몰을 바라보는 군중은 마치 기도회에 참석한 사람들, 막이 내려가고 엔딩크레딧이 올라오는 영화관의 관객들을 보는 것 같았습니다. 좋은 영화를 보고 나면 옆자리에 앉은 모르는 사람들마저 어쩐지 친근해지고 동료의식이 느껴지는 법입니다. 이런 좋은 영화를 함께 즐겼구나 하는 심정 말입니다. 이 사진을 모니터로 보면서 저도 함께했다는 여운을 받았습니다. 사람들과 바다 사이에 숲이 보입니다. 이 숲은 (사진 안에서) 공간을 구분하기도 하고 완충장치의 역할도 합니다. 그래서 일몰을 감상한다는 느낌을 더 증폭시킵니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
높이 뛰어야 꼭 좋은 것만은 아닌 게 인생</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
<span>
<span>
</span>
</span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/9/8/208/%C6%F7%C5%E44.jpg'/>
</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
</strong>
 </p>

<p>

사진의 속성, 찍은 사진은 시공을 초월해 그 자리에 머무른다는 것을 말씀드렸고 마지막 미션답게 많은 분들이 활기찬 사진을 올려주셨습니다. 몇 몇 사진은 기술적으로 정말 빼어나서 무협영화를 보는 것 같은 기분이 들었습니다. 한 장을 찍기 위해 수십번 점프했을지도 모릅니다. 모든 사진에 등장한 인물들이 밝은 표정이란 것이 공통점입니다. 최작가님의 ‘공부해야되서’의 인물들만 학업 때문인지 진지합니다. <br>
</br>
</p>

<p>

우수작으로 Gixel님의 점프샷을 골랐습니다. 올라온 모든 사진들 중에 가장 점프기술이 빈약했고 공중으로 고작 10센티미터도 못 떠오른 것 같습니다만 도약하는 순간의 표정이 최고로 멋졌습니다. 그리고 올라온 모든 사진들 중에 가장 어린 모델들이 아닌가 싶었습니다. 이 아이들이 영원히 이 순간을 기억하길 기대합니다. 그 외의 사진들은 긴 평은 하지 않겠습니다. 이런 사진들은 찍고 찍히는 마음이 중요할 뿐입니다.</p>

<p>

 <br>
</br>
점프샷에선 약속대로 제가 두분을 선정하고 사진을 조회한 숫자가 많은 순서대로 세 분을 선정했습니다. 저는 Gixel님과 더불어 최작가님을 골랐고 여러분들 중의 다수는 ㅇ ㅐ ㄹ ㅣ 님의 Suffer2, 황금사과님의 세상을 넘어라, 미니님의 점프샷-백점프를 선택했습니다. 올라온 사진이 많았기 때문에 제가 두 분을 더 골랐습니다. 백화님과 코보대장님입니다. 일곱분에게 각각 책 한권씩 보내드리겠습니다. 모두 멋진 사진들입니다. 수고들 하셨습니다. <br>
</br>
　<br>
</br>
찰나를 발견하는 혜안과 빠른 판단과 따뜻한 가슴이 여러분과 함께 하기를! </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/11/16/117/%B0%B6%B7%AF%B8%AE%C0%A7.jpg'/>
</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/11/16/94/%B0%B6%B7%AF%B8%AE.jpg'/>








</p>

<div>
</div>







	
	
		
	





<div>











</div>


<div>
</div>
<p>

</p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.09.09</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3612]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[꿈을 담은 '점프' - 더높이 하늘 날고픈]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3550]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

<br>
</br>
포토스페셜의 미션강의실 마지막회입니다. 그동안 제가 제시했던 미션을 정성껏 소화해오신 분들에게 감사의 인사를 드립니다. 더불어 마지막 미션은 마음 편하게 찍을 수 있는 테마를 전해드립니다. 편하지만 중요한 내용이 담겨 있습니다. </p>

<p>

　　</p>

<p>

로마의 휴일, 사브리나 등으로 전 세계인의 사랑을 받았던 오드리 헵번과 우아함의 대명사였던 그레이스 켈리, 두 배우의 사진을 보고 있습니다. 얼굴 표정엔 거의 변화가 없는데 이들의 아래쪽은 텅 빈 공간입니다. 이들은 지금 공중에 떠 있는 것입니다. 필립 할스만(1906~1979)이 유명인사들과 배우들에게 점프를 시켜놓고 찍은 사진집 ‘점프북’에 나온 사진들입니다. 할스만은 사진전성기였던 20세기 중반, 당대 최고의 사진중심잡지였던 라이프 표지사진을 많이 찍은 사진가입니다. 그의 카메라를 거쳐 라이프의 표지에 실린 인사로는  윈스턴 처칠, 쥬디 갈랜드, 알프레드 히치콕, 마릴린 먼로, 파블로 피카소 등이 있습니다. 최초로 점프샷을 찍은 이가 할스만이라고 할 수는 없을 것입니다. 점프샷은 사진이 역사에 모습을 드러낸 이래로 현재까지 오랫동안 사진가들이 즐겨 사용해오는 사진찍기의 한 방식입니다. 점프샷엔 사진의 속성 중 가장 중요한 한가지가 숨어있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
공중에 떠 있는 스타들의 소망은… </span>
</strong>
<p>

</p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/31/26/1.jpg'/>
</p>

<p>

해형 님 </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

인류는 먼 옛날부터 하늘을 날아다니는 꿈을 꾸어왔습니다.</p>

<p>

“새처럼 날 수 있다면, 하늘을 훨훨 날아서 산을 넘고 강을 건너갈 수 있다면….” </p>

<p>

각 민족의 신화 속엔 공중을 나는 존재에 대한 경외감과 더불어 하늘로 날아오려는 인류의 무한도전이 포함되어있습니다. 그리스신화에 나오는 다이달로스의 아들 이카루스는 밀랍으로 만든 날개를 달고 하늘로 올라가는 데 성공합니다. 그러나 태양에 너무 가까이 가지 말라는 아버지의 충고를 무시하고 계속 올라가다가 결국 날개가 녹으면서 추락해 죽고 맙니다. 여러 문학작품에 무수히 많이 인용되는 이야깁니다. 라이트형제가 지금으로선 유치하게 보이는 비행기를 띄워올리는 동영상을 본 적이 있을 것입니다. 삼국시대에 이 땅에서도 연을 이용해 날아오르는 시도가 있었고 성과를 내기도 했습니다. 인류는 하늘을 향해 끝없이 도전해왔습니다. 지금은 음속을 넘어가는 여객기가 날아다니고 대기권을 넘어 달과 화성과 더 먼 행성을 향해 우주선이 날아다니는 시대가 왔습니다. </p>

  
<p>

</p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0901/20100901145858.jpg' width='496'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0901/20100901145916.jpg' width='244'/>
<p>

조재형 님</p>

<p>

해형 님</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
떨어져도 떨어져도 다시 날아오르고… </span>
</strong>
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

하늘에 떠있는 태양과 행성, 위성을 제외하면 인간의 눈에 보이는 모든 것은 언젠가 떨어집니다. 그럼에도 불구하고 더 높이 날아오르려는 시도는 끝이 없습니다. 올림픽의 장대높이뛰기 선수를 보고 있으면 짧은 시간이지만 정말 인간새처럼 보입니다. 곧 떨어집니다.</p>

<p>

 </p>

<p>

점프샷이 사진의 속성을 보여준다는 이야기는 이 대목에 기반을 둔 것입니다. 동영상으로 찍은 높이뛰기는 도약하고 정점에 달했다가 이윽고 아래로 내려오는 상황이 필연적으로 이어집니다. 그러나 사진은 정지상황입니다. 한번 날아오른 부브카(러시아의 장대높이뛰기 영웅, 1994년에 6m14를 넘으며 세계신기록을 세웠고 아직 깨지지 않고 있다)가 장대를 넘는 순간에 누군가의 카메라 셔터가 눌러졌고 그 장면은 얼어붙은 듯 정지화면으로 남아있습니다. 사진 속의 장면은 영속성을 가지며 셔터를 누르기 전과 누르고 난 다음의 순간과는 단절성을 가집니다. 정점에 올랐던 부브카는 사진 속에서 늘 그 자리에 있습니다. 언젠가 깨지겠지만 아직 세계최고의 기록이며 장대높이뛰기의 역사를 지키고 있습니다. 실제의 선수는 장대를 넘어선 직후에 급속히 낙하해 안전하게 착지했고 관중들의 환호를 들었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0901/20100901150150.jpg' width='371'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0901/20100901150204.jpg' width='369'/>
<p>

key 님</p>

<p>

마실 님</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
여러 사람 점프샷엔 코믹함 쏠쏠</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

점프샷도 마찬가집니다. 사진가의 카메라 앞에서 사뿐하게 뛰어오른 사람들은 일순간 공중에 머무르며 사진 속에서 늘 그 자리에 머무르고 있습니다. 사진은 그런 것입니다. 우리는 몇 미터씩 높이 날아오를 재주도 없고 그럴 일도 없습니다. 점프샷에선 높이도 중요하지만 찍는 앵글과 배경이 더 중요합니다. 가장 필요한 것은 뛰어오르는 사람의 자세입니다. 앞서 말씀드린 여배우들처럼 평상시의 표정을 관리할 수도 있고 다른 변형도 필요합니다. 다리를 쭉 펼칠 수도, 양반다리처럼 오므릴 수도 있습니다. 여러 명이 점프샷을 해보면 재미가 한층 더 합니다. 타이밍을 맞추지 못해 높이가 다른 데서 오는 코믹함이 쏠쏠합니다. 여러 명이 뛸 때는 약간의 간격을 둬서 옆 사람을 발로 차지 않도록 주의합시다.^^  </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0901/20100901150831.jpg' width='276'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0901/20100901150938.jpg' width='464'/>
<p>

미실 님</p>

<p>

홍란 님</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

그동안 미션강의실을 애독해주시고 테마에 참여해주신 모든 분들께 깊은 감사드립니다. 여러분들의 사진세계에 대단한 장밋빛 미래와 즐거움이 함께 따르길 기원합니다. 저는 늘 생활사진가들 곁에 있을 것입니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.09.02</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3550]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[손 잡으면 '함께' - 얼굴·모습은 달라도]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3474]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

<br>
</br>
이번 테마는 ‘함께’입니다. 사진에 등장한 둘 이상의 구성요소들을 보면서 ‘함께’라는 단어가 떠오르면 그것으로 충분합니다. 둘이어도 좋고 셋 이상이어도 좋습니다. </p>

<p>

　　</p>

<p>

‘함께’라는 테마는 아주 쉽게 표현할 수도 있고 어렵게 표현할 수도 있습니다. 우선 쉬운 사례부터 들어보겠습니다. 두 명의 연인이 나란히 길을 걷고 있다면 ‘함께’라는 낱말이 금방 떠오를 것입니다. 이때 두 인물이 손을 잡고 있다면 훨씬 빨리 와닿을 것입니다만 그냥 나란히 걷고만 있어도 별 상관이 없을 것입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
비슷한 속도로 같은 쪽 바라보기 </span>
</strong>
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

같은 길을 걷는 이들이라면 걷는 속도가 비슷할 것이며 같은 쪽을 바라볼 것이니 그 자체에서 함께한다는 것을 인식할 수 있습니다. 사진은 순간의 기록입니다. 그러므로 둘이 함께 같은 속도로 걷거나 달리다가도 어느 한 장면에서 속도의 차이가 났을 때 사진을 찍게 되면 둘의 불일치가 느껴질 터이니 유의해야 합니다. 같은 옷을 입고 있거나 같은 모자나 가방을 들고 있는 것으로도 ‘함께’가 표현됩니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/8/24/224/2.jpg'/>
</p>

<p>

2006 증평</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

경찰복, 유치원생들의 옷을 보면 단체의 개성이 먼저 전해지므로 ‘함께’를 표현하는 데 유리합니다. 목사와 수녀는 각각 비슷한 옷을 입습니다. 스님들도 대체로 같은 색, 같은 계열의 옷을 입습니다. 동서양의 종교가 다르고 머무는 곳이 다르다 해도 구도와 구원의 길을 함께 걷는 신앙인이란 점에서 공통점이 강하게 발현됩니다. 브루노 바르베가 찍은 모로코사진들을 보면 순례자들이 자주 등장합니다. 고깔처럼 뾰족한 모자, 수건을 두른 것 같은 모자 등을 함께 쓰고 묵묵히 길을 걷는 순례객들이 인상적입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
순례자 의상, 함께 가는 길 묵묵히 표시 </span>
</strong>
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

‘테마-함께’를 느낄 수 있는 멋진 장면들입니다. 인도 바리나시강가엔 인도 전역에서 몰려온 순례객들의 행렬이 끊이지 않습니다. 색은 조금씩 다르지만 몸을 몇 바퀴 둘러서 입는 옷의 스타일은 비슷합니다. 그 행렬에서도 일체감이 보입니다. 단 하루 바리나시강에 몸을 담그기 위해 여러 날 기차를 타고 왔다가 다시 먼길을 재촉한답니다.   </p>

<p>

 </p>

<p>

플래시 몹이 유행입니다. 이전엔 문자메시지나 이메일로 플래시 몹의 예고를 날렸는데 이젠   더 빠른 미디어인 트윗을 통한 공지가 오고 갑니다. 대표적인 플래시 몹으로 <a href='http://www.youtube.com/watch?v=lVJVRywgmYM&feature=fvsr' target='_blank'>
마이클 잭슨 추모 플래시 몹</a>
을 들 수 있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0825/20100825113129.jpg' width='371'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0825/20100825113503.jpg' width='369'/>
<p>

2008 보령</p>

<p>

2005 양주</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

넓은 광장에서 음악에 맞춰 함께 춤을 추는 수백 명의 춤꾼들이 일사불란하면서 흥겹습니다. 미리 행동각본을 공유하고 율동을 준비한 사람들이 서서히 숫자를 불려나가면서 춤을 함께합니다. 사전에 무슨 일인지를 알지 못했던 사람들은 처음엔 당황한 표정으로 춤꾼들을 바라봅니다. 이윽고 흥이 생기면 즉석에서 어설프지만 함께 플래시 몹을 즐기기도 하고 춤에 자신이 없는 사람들은 박수로 장단을 맞추며 함께합니다. 신나는 음악이 나오고 발랄한 몸동작이 이루어지는데 짜증을 낼 사람들은 거의 없습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
춤꾼들의 일사불란함 속 흥겨움 </span>
</strong>
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

다만 바쁜 일상 탓에 눈길 한번 주지 않고 지나가는 사람들이 있습니다. 함께하지 못하는 이들입니다. 한국에서도 플래시 몹을 하는 것 같습니다. 그러나 남들 앞에서 갑작스럽게 춤을 추는 것이 익숙지 않은 문화 탓으로 매끄럽고 완성도 높은 플래시 몹 영상은 잘 볼 수 없었습니다. 벨기에에서 벌어졌던 ‘사운드 오브 뮤직’에 맞춰 춤을 추는 남녀노소의 영상도 아주 매혹적이었습니다. 2009년 3월 벨기에 앤트워프기차역에서 200명의 댄서들이 줄리 앤드류스의 도레미송에 맞춰 한바탕 춤판을 벌입니다. 역이란 공간을 생각하면 소란이 일어날 법도 한데 주변을 지나던 승객들은 참다못해 같이 춤을 추기도 하고 발을 굴러 지지를 보내거나 휴대폰으로 이 광경을 찍으면서 즐깁니다. 같은 공간에서 같은 음악에 맞춰 같은 동작을 함께한다는 것은 ‘함께’를 보여주는 아주 적절한 광경이었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/24/180/1.jpg'/>
</p>

<p>

2010 서울</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

‘함께’를 조금 어렵게 소화하는 사진을 살펴보겠습니다. 옷도 다르고 동작도 다르지만 ‘함께’를 떠올릴 수 있습니다. 둘이상의 여러 사람을 묶어주는 매개체가 필요합니다. 어떤 것이 매개체가 될 수 있을까요? 큰 호숫가에 사람들이 띄엄띄엄 앉아있는 사진을 떠올려봅시다. 이들은 호수를 매개체로 주변에 앉아있는 것입니다. 즉, 호수라는 공간을 공유하고 호수와 함께 휴식을 즐기는 것입니다. 등장하는 사람들의 동질성이 사진에 부각되지 않아도 좋습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
띄엄띄엄 있는 이들 호수가 묶어 </span>
</strong>
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

연말연시가 되면 일몰과 일출을 보러 바닷가로 갑니다. 바다 위의 수평선에 딱 붙들려 있는 해를 바라보는 사람들은 한해를 정리하기도 하고 새로운 각오를 다지기도 합니다. 바닷가의 사람들은 전국 각지에서 모였을 것입니다. 그들을 하나로 묶어준 것은 태양과 붉게 물든 바다가 함께했기 때문입니다. 한국사람들은 김치를 먹습니다. 주식은 아니지만 반찬으로 김치가 없으면 허전함을 느낍니다. 특히 외국에 나갔다가 1주일 동안 김치 구경을 못하게 되면 평소에 김치를 그리 좋아하지 않았던 이들도 김치생각이 납니다. 한국인은 김치와 함께 살고 있습니다. 그렇지만 김치만 달랑 놓고 사진을 찍어서 ‘함께’를 표현했다고 하는 것은 설득력과 완성도가 크게 떨어지는 사진이 될 것입니다. 식탁 위의 김치나 마트에서 파는 김치를 향해 뻗은 손도 좋고 김치를 먹는 모습도 좋겠습니다. 다만 김치, 자체는 테마가 아니고 김치를 매개체로 함께가 떠올라야 테마가 성립이 된다는 것은 잊지 맙시다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0825/20100825113734.jpg' width='371'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0825/20100825113745.jpg' width='369'/>
<p>

2006 강화</p>

<p>

[2010 서울] 구병묵</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

마지막으로 조금 더 어렵게 테마를 소화한 경우를 살펴보겠습니다. 가르치고 있는 수강생들에게 ‘함께’를 테마로 제시했더니 한 분께서 배드민턴 라켓을 휘두르는 장면을 찍어왔습니다. 사람이 한 명 보이고 셔틀콕이 막 상대방에게 날아가는 찰나였습니다. 배드민턴은 둘 혹은 넷이서 하는 경기인데 프레임에 한 명만 등장했다는 것이 묘했습니다. 사진에 보이진 않지만 프레임 바깥에 다른 한 명이 있고 그와 함께 운동을 한다는 뜻이었을 것입니다. 기발한 발상이었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<span>
<strong>
<span>
사진 밖 누군가와 ‘호흡’ </span>
</strong>
</span>
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

인류(호모 사피엔스)는 지구상에서 살아가고 있는 동식물들 중에 그렇게 빨리 태어난 종이 아닙니다. 은행나무는 2억 년 전부터 지구에 살고 있었으며 악어도 그 무렵부터 있었습니다만 사람은 이제 겨우 몇십 만 년밖에 안되었습니다. 또한 인류는 가장 개체수가 많은 종도 아닙니다. 그리고 가장 끝까지 살아남을 가능성이 큰 종이라고 확신할 수도 없습니다. 여러모로 봐서 인류는 지구의 주인이 아닙니다. 지구의 다른 종들과 함께 살아가고 있을 뿐입니다. 지구는 함께 사는 곳입니다. 깨끗하게 쓰고 인류의 후손과 다른 동식물의 후손들에게 있는 그대로 물려줘야 합니다. 대자연을 기록하는 것도 ‘함께’를 의미할 수 있으며 대자연의 여러 생명 중 한 종인 인류가 살아가는 모습을 기록하는 것도 ‘함께’를 떠올릴 수 있습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

며칠 전 저를 아는 회원 한 분이 아파트 창틈에서 싹을 피운 이름을 알 수 없는 식물사진을 보내주셨습니다. 우리 모두는 함께 살아가야 합니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.</dd>
</dl>
</div>
<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.08.26</span>
</p>

<p>

<strong>
이미지</strong>
 곽윤섭, 구병묵 </p>

</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3474]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[다름의 미학, 창조 - 초점을 흐리게]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3440]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

사진찍기의 매력 중에서 가장 큰 것은 세상 모든 것을 나의 카메라에 담아올 수 있다는 점입니다. 그게 풍경이든 인물이든 그 앞에서 셔터를 누를 수만 있다면 필름이나 CCD에 맺히고 어떤 공정과정을 거치면 나의 컴퓨터에 띄워놓고 볼 수가 있으며 프린트를 하고 액자에 넣어 전시를 할 수도 있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
단순복제냐 예술이냐</span>
</strong>
 
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

사진 발명(공표) 이후 처음으로 몇몇 사진가들이 이집트로 떠납니다. 그 중 문인이었던 막심 뒤 캉은 1849년과 1852년 사이에 아부 심벨의 암각사원에서 람세스 2세의 석상을 최초로 찍어옵니다. 미국의 존 그린은 1854년에 나일강 연안의 풍경을 배경 삼아 이집트의 유적을 촬영하게 됩니다. 그 사진을 보면서 사람들은 경탄해 마지 않습니다. 그전에도 여행을 다녀온 사람들의 입을 통해, 그리고 스케치그림을 통해서 이집트 유적의 형태와 규모에 대해선 조금씩 알고 있었지만 실물과 거의 흡사한 사진을 보자 실체를 직접 보는 것 같은 감동이 전해진 것입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/17/123/4.jpg'/>
</p>

<p>

2010 제주 </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

그 전까지 인류가 발명한 그 어떤 수단도 사진처럼 정확한 재현을 구사해내지 못했습니다. 아부 심벨의 람세스 2세 석상은 오직 지구상에서 딱 한군데, 그 자리에만 있는 창조물이었는데 사진으로 인해 무한 복제가 가능해졌다는 의미가 중요합니다. 그 전까지는 직접 발품을 팔아서 보고 온 사람만 경험담을 (그마저도 기억에 근거한 말로) 말할 수 있었으나 사진이 발명되고 난 다음엔 인지과정의 모든 것이 바뀌게 되었습니다. </p>

<p>

　 </p>

<p>

발터 벤야민은, 사진엔 ‘아우라(Aura-그리스 신화에서 나오는 산들바람의 여신. 벤야민은 아우라를 유일하고도 아주 먼 것이 아주 가까운 것으로 나타날 수 있는 일회적 현상이라고 말했으며 예술품의 진품에만 아우라가 있다고 봤다)’가 없다고 말했습니다. 무한복제가 가능하다면 그게 어떻게 예술이 될 수 있느냐는 근본적인 의문을 제기한 것입니다. 여기서 그에 대한 토론을 할 생각은 없습니다. 다만, 사진은 인류가 만들어낸 최초의 복제도구였다는 이야길 풀어나가는 중입니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
디지털시대 빛의 속도로</span>
</strong>
 
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

사진 탓에 유일하던 예술품이 온 사방으로 전파되어 원본의 가치가 떨어지기도 했지만 사진 덕에 멀리 가지 않고서도 예술품을 감상할 수 있게 되었습니다. 개인적 경험입니다만 파리의 루브르미술관에서 레오나르도 다빈치의 모나리자(라 지오콘다)를 본 적이 있습니다. 보안상의 문제로 관람 거리가 멀었고 작품이 크지 않았던 이유도 있었겠지만 진품의 아우라는 전혀 느낄 수가 없었습니다. 차라리 인터넷으로 검색해본 진품의 사진이 더 진품다웠습니다. 굳이 비행기를 타고 지구를 반 바퀴 돌아서 모나리자 하나를 보러 갈 필요는 없다고 생각했습니다. 사진 덕분에 지구 곳곳에 흩어져 사는 인류들이 서로 다른 장소에 있는 문명의 유산과 자연의 창조물을 간접적으로나마 체험할 수 있게 된 것을 생각하면 사진의 공덕은 대단합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0818/20100818145853.jpg' width='371'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0818/20100818145906.jpg' width='369'/>
<p>

2009 홋카이도</p>

<p>

2009 뉴칼레도니아</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

제가 이번 강의 도입부에서 장황하게 사진초창기의 역사와 아우라, 복제 등에 대해 말씀을 드린 이유가 있습니다. 사진이 등장함으로써 그전까지는 현장에서만 볼 수 있었던 유일한 대상을 동시다발적으로 여러 곳에서 볼 수 있게 만들어 준 것이 사진의 힘이며 디지털시대엔 그 속도가 가히 빛만큼이나 빨라졌습니다. 사진이 아니면 불가능했을 것입니다. 사진은 진품의 아우라를 없애버린 저급한 도구나 수단이 아니라 일부 부자나 권력자의 전유물이었던 예술을 대중들의 곁으로 다가갈 수 있게 만들어준 문명의 이기입니다. 예술을 공유할 수 있게 만들었고 쉽게 접근할 수 있게 만든 훌륭하며 창조적인 도구입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
구름이든 바람이든 태양이든…</span>
</strong>
 
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

이번 테마는 창조입니다. 창조란 “이제까지 없었던 것을 새로 만들어내는 일”을 뜻합니다. 창조를 사진으로 표현한다는 것은 이제껏 없었던 새로운 것을 찍는 작업입니다. 그러나 과연 무엇이 새로운 것인지에 대해선 자신있게 답을 드리기가 힘듭니다. 더 이상 새로운 것은 없어 보입니다. 그럼에도 ‘테마-창조’는 의미 있고 재미도 있는 작업이 될 수 있습니다. 이제 어떤 식으로 창조를 찍어볼지에 대해 이야길 하겠습니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/17/17/1.jpg'/>
</p>

<p>

2009 뉴칼레도니아</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

하늘엔 구름이 떠다닙니다. 최근에 스마트폰으로 트위팅을 하다가 여러 사람이 올린 구름사진을 봤습니다. 그 어느 한 사진도 같은 것이 없었습니다. 찍은 사람이 달라서가 아니라 구름을 만들어낸 주체가 대자연이기 때문입니다. 자연은 창조의 주체 중 가장 강력합니다. 자연이 날마다 만들어내는 것은 어느 하나 비슷한 것이 없고 어제 본 적이 없는 것입니다. 이런 사례는 무궁무진합니다. 해가 뜨고 지는 장면은 날마다 다릅니다. 거대한 밀밭에서 바람이 불어오면 시원한 소리를 내면서 바람에 몸을 맡기는 밀의 군무를 볼 수 있습니다. 비가 오고 눈이 내려서 지형이 변화를 일으키는 일, 가뭄이 들어 대지가 건조하게 말라가는 현상, 이 모두 자연의 조화입니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

인간이 손을 대지만 않는다면 우리는 편한 마음으로 자연현상을 바라볼 수 있습니다. 물론 가끔 대자연은 심술을 부려 인명을 앗아가고 재산상의 손실도 입힙니다. 지구온난화에 대한 서로 다른 견해가 존재하지만 대체적인 시각으로는 자연재해는 사람이 하기 나름이라고 합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<span>
<strong>
<span>
잊어서 안 되는 필수적 조건들</span>
</strong>
</span>
 
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

위에서 제시한 장면을 찍을 때 잊어서 안 되는 필수적 조건들이 있습니다. 자신이 찍는 사진이 다른 사람이 찍은 사진과 다르게 보일 수 있는 장치를 두는 것입니다. 풍경에도 사람을 걸치고, 사람이 없다면 구성을 색다르게 하는 노력을 해야만 내 사진의 차별성을 유지할 수가 있다는 것은 상식입니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

동물원에서 기린을 관찰했습니다. 동물도감에서 본 적이 있지만 가까이서 보니 기린의 무늬는 새삼스레 신기하게 보였습니다. 자라난 환경의 영향을 받았을 것이고 생존하기 위해 보호색을 획득했겠지만 보면 볼수록 신선했습니다. 기린도 사람을 보면 신기하게 생각할 것입니다. 사육사는 기린의 얼굴을 구분하고 있었습니다. 키, 얼굴모양, 무늬가 모두 조금씩 달랐습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

제주 올레길을 걷다가 짙은 안개 때문에 물방울이 맺힌 거미줄을 발견했습니다. 처음 보는 사진이라고 할 순 없어도 철조망과 빨랫줄에 의지한 거미줄이 신기했습니다. 이 사진 또한 어떤 분이 이미 찍었을 수가 있습니다. 제가 사례로 제시하는 사진들, 그동안 제시했던 사진들 중 일부는 어떤 다른 사람들이 벌써 찍어본 앵글일 수도 있는 사진들입니다. 사진은 그런 것입니다. 기원전 고대 로마의 유적에서 발견된 라틴어 문구 “태양 아래 새로운 것은 없다”(nil novi sub sole)는 사진에서 특히 실감나게 적용됩니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
카메라를 회오리처럼 돌리는 시범</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

그러나 우리는 지금 한 장의 멋진 사진이 아닌, 테마로 작업하는 것에 대한 이야길 하고 있습니다. 하나만 떼놓고 보면 평범하고 눈에 익었던 장면일 수도 있지만 여러 장을 엮어서 전개하면 의미가 확장되고 이야기가 풍성해집니다. 전시장에서 사진을 볼 때도, 사진집을 볼 때도 마찬가지로 접근해야 합니다. 그 중에 한 장만 가지고 의미를 논하는 것은 난센스입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0818/20100818150108.jpg' width='371'/>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/18/58/3-2.jpg' width='369'/>
<p>

2009 서울</p>

<p>

2010 서울</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

봄에 잎눈과 꽃눈이 부풀어올라서 잎과 꽃을 틔우는 것을 보면 창조가 느껴집니다. 앙상했던 가지 속 어느 구석에 저런 잎이 들어있었는지 알 수 없습니다만 식물은 살아있다면 어김없이 봄엔 새싹을 틔웁니다. 음악과 미술도 창조적인 행위입니다. 신곡이 아니라고 해도 자기만의 감정을 담아서 노래하고 연주하면 창조적입니다. 고흐와 다르게, 르누아르와 다르게 그리기 위해서 피카소는 자신만의 방식으로 새로운 세계를 그려나갔습니다. 창조입니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

‘창조적인 사진’이론서 시리즈로 널리 알려진 세계적인 사진가이자 포토숍 전문가인 브라이언 피터슨을 만나 고급사용자들을 위한 촬영팁을 요구했더니 사진을 찍으면서 카메라를 회오리처럼 돌리는 시범을 보여주더군요. 과연 창조적이었습니다. </p>






<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.08.19</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3440]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[삶의 조건, 노동 - 때론 기쁨, 때론 고통]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3393]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

처음 그의 사진을 봤을 땐 사진에 등장한 구성 요소들을 개미떼라고 짐작했습니다. 줄을 지어 묵묵히 언덕을 기어올라가는 모습은 분명히 일개미들의 행렬이었습니다. 그러나 옆에 있는 사진을 보고 다시 그 사진을 보면서 실체를 깨달았습니다. 거대한 금광 계곡에서 일하고 있는 노동자들이었습니다. 거기에선 개인의 인격은커녕 존재감조차 찾아볼 수가 없었습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

거대한 자본의 위력 앞에 기계부품처럼 전락한 숱한 노동현장의 노동자들을 기록한 세바스티앙 살가도의 대표 테마 중 하나인 노동자(Workers)에 실려있는 브라질 금광노동자들의 이미지를 설명드린 것입니다. 찰리 채플린의 영화 모던 타임즈에도 노동의 본질적 가치에 대해 의문을 제기하는, 웃기지만 편히 웃을 수 없는 명장면들이 등장합니다. 컨베이어 벨트에서 하루종일 나사못을 죄는 채플린은 전체 공정의 한 부분을 담당하는 도구에 지나지 않습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
동작이 크고 도구가 두드러지면 찍기 쉽다 </span>
</strong>
<p>

</p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/8/9/287/2.jpg'/>
</p>

<p>

[2000 제주 물질하는 해녀] 이성은</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

이번 테마는 노동(노동자)입니다. 생산직이든 사무직이든 모든 형태의 노동은 인간이 살아가는 세상을 유지시키는 원동력입니다. 원시시대엔 야생동물을 사냥하고 농작물을 재배하여 끼니를 이어나가는 노동이 거의 대부분이었고 가장 중요했습니다만 산업화시대를 거치고 현재의 정보화시대에 이르러 노동의 종류는 기하급수적으로 늘어났고 앞으로 더 세분화될 전망입니다. 종류와 상관없이 모든 노동은 유형무형의 재화를 생산한다는 공통점이 있으며 모두 인간의 삶을 위해 필요한 내용들입니다. 위에서 제시한 금광의 노동자나 공장의 노동자와 마찬가지로 가사노동 또한 꼭 필요하고 가치 있는 활동입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

‘테마-노동’은 접근하기가 쉬운 편입니다. 일단 주변에서 흔히 발견할 수 있다는 장점이 있습니다. 사무실에서 하루종일 컴퓨터를 붙들고 씨름하는 IT 업종의 종사자도 노동자이며 점심을 먹으러 간 식당에서 일하는 종업원들도 노동을 하고 있습니다. 노동 혹은 노동자를 사진으로 표현할 땐 쉽고 어려움의 차이가 뚜렷합니다. 사진으로 옮기기 쉬운 노동은 동작이 크고 노동의 도구가 눈에 두드러지게 드러나는 업종의 노동입니다. 조선소에서 큰 해머를 들고 망치질을 하는 모습, 불꽃을 사방으로 날리며 용접을 하는 모습은 누가 찍어도 그림이 되는 노동입니다. 삽이나 곡괭이를 들고 땅을 파는 장면, 호미나 낫을 들고 잡초를 제거하는 장면은 독특한 도구의 모양으로 인해 노동의 광경이 잘 드러납니다. 소방호스를 들고 화재를 진압하는 소방수, 큰 빗자루를 들고 거리를 쓰는 환경미화원은 그들이 입고 있는 옷 자체만으로도 노동의 의미가 전달되는 경우입니다. </p>

<br>
</br>
<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/11/29/1.jpg'/>
</p>

<p>

모던타임즈</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
<span>
노동의 냄새나는 대상 찾아서 인물과 더불어</span>
</strong>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

벌써 눈치를 챘겠지만 이런 노동을 잘 찍는 방법은 일목요연합니다. 우선 동작이 클 것, 그리고 도구가 잘 보이는 앵글을 잡을 것, 제복이 보이도록 할 것 등에 유의하면 노동(노동자)을 표현하는데 어려움이 없습니다. 사진은 동영상이 아닌 한 장의 정지화면입니다. 그러므로 실제로는 큰 움직임의 노동이 벌어진다고 하더라도 찍힌 사진에서 순간적으로 흐름이 끊어지면 노동이 아닌 것처럼 보일 수 있습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

몇 시간을 쉬지 않고 허리를 굽힌 채 땀을 흘리며 모내기를 하는 농부들을 찍는다고 합시다. 허리를 굽혔을 때는 누르지 않다가 어느 한순간 허리를 펴고 한숨을 돌리는 장면을 찍는다면 완성도가 높아질 수가 없습니다. 그래서 어떤 노동을 찍든 활동의 패턴을 관찰해두는 것이 노하우이며 필수적인 자세입니다. “이 동작 다음엔 이런 동작이 온다”라는 것을 예측하고 기다리는 것입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/11/115/0.jpg'/>
</p>

<p>

[2003 제주 숨비소리] 이성은 </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

지금 우리는 동작이 크지 않은 일을 하는 노동자들이 더 많은 사회에서 살고 있습니다. 이럴 때는 인물의 주변 환경에 의존하여 노동을 표현하는 것이 바람직합니다. 인물을 둘러싼 환경에서 노동의 냄새를 느낄 수 있는 대상을 찾아서 그 대상과 더불어 인물을 담는 것입니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

선풍기가 돌아가는 사무실, 그날의 노동을 위해 출근하는 노동자들로 가득한 콩나물버스와 지하철도 좋은 소재가 됩니다. 노동자가 벗어놓은 장갑, 땀에 젖은 수건, 작업복 등이 유용한 대상이 됩니다. 더불어 재봉틀, 주방기구 등의 작업환경도 좋은 대상이 됩니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
얼굴 속에 노동의 흔적 고스란히</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

지금 서울 한미사진미술관에서는 워커 에반스(1903~1975)의 사진전이 열리고 있습니다. 에반스는 1930년대 미국이 대공황의 시련을 겪고 있을 때 미국 정부의 농업안정국(FSA)에 고용되어 피폐해진 농민과 노동자를 찍은 다큐멘터리 사진가입니다. 이때 에반스와 더불어 <br>
</br>
활동했던 작가로는 명작 ‘이민자 어머니(Migrant Mother)’로 유명한 도로시아 랭이 있습니다.</p>

<p>

　</p>

<p>

전시장에 걸린 워커 에반스의 작품엔 노동자의 적나라한 표정을 담은 것들이 많이 있습니다. 얼굴만 보고 있어도 밑바닥 인생의 노동이 떠오른다는 점에서 여러분의 시각 속에 담아둘 필요가 있습니다. 좋은 사진을 반복해서 보는 것이 사진을 잘 찍는 지름길입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0810/20100810184326.jpg' width='497'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0810/20100810184338.jpg' width='243'/>
<p>

[Greensboro, Alabama. 1936]<br>
</br>
Walker Evans</p>

<p>

[Sharecropper, Hale County, Alabama 1936] Walker Evans</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

사진이 비교적 늦게 전파되었지만 한국이라고 왜 노동의 얼굴이 없겠습니까? 일찍이 1940년대에 벌써 다큐멘터리 기법으로 부두노동자를 찍었던 임석제가 있었고 한국전쟁 이후엔 부산 자갈치시장의 상인들을 찍은 최민식이 있었습니다. 육명심, 윤주영의 작품에서도 일하는 사람들의 강력한 표정을 발견할 수 있습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

특히 육명심의 작품집 ‘문인의 초상’엔 시인, 소설가 등의 인물이 줄줄 등장합니다. 문인들의 활동을 노동이라고 부를 수 있는지에 대해선 이론의 여지가 있습니다. 그럼에도 불구하고 문인들의 창작 또한 결코 쉽지 않은 지적인 생산활동이란 점에서 권해드릴 수 있는 인물사진집입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
치열했던 시대엔 많았는데 지금은 왜 드물까</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

시대를 조금 건너와 1980~1990년대의 노동현장엔 수십 명의 사진가와 사진기자들이 역사를 기록했습니다. 너무 쉽게 잊히고 있지만 울산의 치열했던 대규모 노동현장을 다룬 사진들은 많이 남아있습니다. 그러나 지금 활동하는 대표적인 다큐멘터리 사진가들 중에서 노동이나 노동자의 얼굴이나 노동 현장을 전문적으로 기록하는 이들은 별로 눈에 들어오지 않습니다. 하나의 사회적 현상으로 자리 잡은 외국인노동자들의 거주공간과 인물을 찍는 사람들도 있고 크고 작은 노동현장의 비정규직 노동자를 다루는 사진가들은 물론 있습니다만 발표도 뜸하고 또 발표의 기회도 잘 잡지 못한 채 외면당하고 있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0810/20100810182854.jpg' width='242'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0810/20100810182904.jpg' width='498'/>
<p>

2006 송내</p>

<p>

2010 안동<br>
</br>
</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

전시회를 열거나 사진집을 만들면 이를 적극적으로 소화해줘야 사진가들이 설 땅이 생깁니다. 분명히 현역 사진가들이 한국의 노동현장과 노동자를 외면한다는 것은 문제입니다. 그러나 급격히 성장한 한국사진문화의 밑변에는 수백만 DSLR 사용자를 포함한 천만 생활사진가들이 포진하고 있다는 것에서 문제를 풀어나가야 합니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

한국 최고의 취미활동으로 성장한 사진을 더욱 풍성하게, 시대를 대표하는 문화의 차원으로 승화시키기 위해선 천만 생활사진가들이 앞장서야합니다. 부디 볼 만한 한국 사진가들의 사진전시장이 꽉꽉 들어차고 그들의 사진집도 꾸준히 팔릴 수 있게 되기를 바랍니다.</p>






<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.</dd>
</dl>
</div>
<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.08.12</span>
</p>

<p>

<strong>
이미지</strong>
 곽윤섭, 이성은</p>

</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3393]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[마음의 무늬, 삶 - 희노애락애오욕]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3349]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

언젠가 지방에 볼 일이 있어 고속버스를 타고 여행을 떠났습니다. 현지에 도착해야 하는 시간을 계산하니 점심을 거를 수 밖에 없어서 고민 끝에 사이다 한 병과 삶은 계란을 챙기고 버스에 올랐습니다. 오래전 초등학교 시절의 소풍 배낭이 기억나서 픽 웃음이 나왔습니다. 낮시간이라 사람이 많지 않은 버스에서 편하게 자리 잡고 점심을 때우려다 문득 셔터를 눌러두었습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

너무나 진부한 유머가 떠올랐습니다. “삶은 무엇인가”라는 질문에 “삶은 계란”이란 답을 하는 그런 썰렁한 유머 말입니다. 생각만 해도 손발이 오그라드는 유치한 표현이지만 그날 사진을 찍는 순간엔 조금 진지했습니다. 뭐가 그렇게 바쁘다고 밥 한 끼 제대로 못 먹고 동분서주해야 하는 신세가 쓸쓸했습니다. 한편으로는 그래도 할 일이 있다는 것은 다행이라고 위안하면서 사진을 찍고 계란 세 개를 소금에 찍어 맛있게 먹었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<span>
<strong>
<span>
역사상 최고의 사진전시인 ‘인간가족’의 교훈 </span>
</strong>
</span>
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

삶(인생)은 영원한 사진의 테마입니다. 사진 역사상 가장 많은 이들에게 영향을 끼쳤던 사진전시인 '<a href='http://en.wikipedia.org/wiki/The_Family_of_Man' target='_blank'>
인간가족</a>
(The Family of Man)'의 테마 역시 인간의 생로병사였습니다. 사진을 찍는 것은 사람입니다. 사람에게 가장 중요한 것은 사람, 그 자신이며 자신과 주변의 사람들이 태어나고 늙고 병들어 세상을 떠나는 과정이야말로 피할 수 없는 운명이자 테마입니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

전시회에 등장한 사진들을 거의 그대로 책으로 만든 것이 사진집 인간가족입니다. 전시는 1955년(한국 전시는 1957년)에 열렸으니 제가 직접 볼 기회는 없었고 사진책 ‘인간가족’을 끼고 앉아서 수시로 보고 있습니다. 결혼식을 하는 장면, 임신부의 기도, 아기가 태어나는 순간, 그리고 아이들이 골목에서 노는 광경 등으로 책은 이어집니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/8/3/101/1.jpg'/>
</p>

<p>

전상경</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

모든 사진들이 소중한 기록입니다만 그 사진엔 대단한 기법이나 특이한 소재나 빼어난 경치가 담겨있진 않습니다. 등장인물 중에서도 유명인사나 아름다운 남녀는 찾아보기 힘듭니다. 인간가족에 들어있는 모든 사진은 일상에서 만날 수 있는 장면들로 채워져 있습니다. 그 책을 보고 여러 번 놀랐습니다. 우선 사진 아래에 적힌 사진가의 이름을 보고 놀랐습니다. 카르티에 브레송, 로버트 카파, 유진 스미스, 윌리 호니스, 로베르 드와노 등 누구의 이름을 먼저 불러야할지 가늠하기도 힘든 당대 최고의 거장들이 모두 전시에 사진을 출품했습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

또 하나 놀랐던 것은 이름이 알려지지 않은 무명작가 혹은 생활사진가들의 사진도 당당히 포함되어있다는 점입니다. 사진의 내용이 중요할 뿐, 작가의 명성에 구애받지 않았다는 뜻입니다. 전시기획자인 에드워드 스타이켄의 의도가 드러나는 대목입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
갖다붙이면 삶의 표현 아닌 건 없지만…</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

이번 테마는 삶(인생)입니다. 삶이 무엇인지에 대해 이 자리를 빌려 철학강의를 할 생각은 없습니다. 저는 그런 이야길 할 자격도 없고 또 잘 알지도 못합니다. 대신 삶이란 테마를 사진으로 옮기는 방법에 대해서는 말씀을 드려야만 합니다. 사람이 하는 모든 행위가, 사람이 사는 그 자체가 인생이므로 사람이 들어있는 사진은 모두 삶(인생)을 표현했다고 볼 수 있습니다. 더 나아간다면 사람이 굳이 들어있지 않더라도 사람이 남긴 인공적인 흔적은 모두 사람과 관계된 것이니 넓게 봐서 삶의 흔적(지난번 테마)이라고도 할 수 있습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

그러나 이렇게 해서는 “테마로 사진찍기”의 취지에 맞지 않는 궤변이 될 것이고 삼라만상, 우수마발이 모두 테마에 들어맞는다는 억지스러운 주장이 나올 수 밖에 없습니다. 좁혀서 설명하겠습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

삶을 사진으로 표현할 때 기본적인 조건은 사진에서 인간의 정서를 읽어낼 수 있어야 한다는 점입니다. 사람이 가지는 일곱 가지 감정을 칠정이라 부르며 희노애락애오욕(喜怒哀樂愛惡欲)이 그 내용입니다. 풀어보면 기쁨, 노여움, 슬픔, 즐거움, 사랑, 미움, 욕심의 일곱 가지 감정입니다. 그 외의 감정도 있을 것 같습니다만 어쨌든 이런 감정들을 사진에 담아낼 수 있어야 삶(인생)을 테마로 승화시켰다고 할 수 있을 것 같습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0804/20100804113029.jpg' width='231'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0804/20100804113039.jpg' width='509'/>
<p>

임진</p>

<p>

2010 제주</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

이제 삶을 테마로 표현하는 것이 한결 편하게 다가올 것입니다.</p>

<p>

희(喜)-기쁨: 장난감을 들고 기뻐하는 아이들의 얼굴 표정, 거리에서 월드컵축구를 응원하다 우리 선수가 골을 넣었을 때 춤을 추며 기뻐하는 사람들이 곧 기쁨을 나타내는 사진입니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

노(怒)-노여움: 별로 사진으로 찍고 싶지 않은 순간들입니다만 화를 내는 모습이 해당할 것입니다. 예를 들자면 물고 있던 시가를 뺏겨서 분노하고 있던 <a href='http://en.wikipedia.org/wiki/Yousuf_Karsh' target='_blank'>
처칠의 초상사진</a>
(유서프 카쉬 작)이 대표적 장면입니다. 텔레비전을 보면 정치인들끼리 분노하는 모습이 보입니다. 거리에서는 정치인들 때문에 분노한 사람들의 시위장면에서도 그런 표정을 읽을 수 있습니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

애(哀)-슬픔: 사랑하던 가족과 이별하게 되었을 때, 늘 가까이서 지내던 반려동물이 떠나갈 때 사람들은 슬퍼합니다. 눈물을 흘립니다. 사진집-인간가족은 2차대전과 한국전쟁이 끝난 뒤에 만들어졌습니다. 그래서 전쟁으로 인한 슬픔의 순간들이 많이 포함되어있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0804/20100804113325.jpg' width='371'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0804/20100804113337.jpg' width='369'/>
<p>

김용태</p>

<p>

김효연</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

락(樂)-즐거움: 결혼식, 결혼식의 피로연이 떠오릅니다. 기쁨과 즐거움의 차이에 대해선 크게 신경을 쓰지 않아도 좋을 것 같습니다. 검색해보니 국어사전에선 거의 비슷하게 풀고 있고 실제로 언중들도 혼용하고 있습니다. 다만 기쁨의 눈물이란 표현은 있어도 즐거움의 눈물이란 표현은 쓰지 않으니 두 단어의 차이가 있는 것이 아니냐는 의견을 발견할 수 있었습니다. 어떤 상황이나 자극에 대한 즉각적인 반응으로 나오는 것은 기쁨이며 그 상황을 추스른 후, 어느 정도 절제된 감정이 즐거움이 아니냔 뜻입니다. 그런 기준으로 보자면 큰 동작이 없고 표정에도 변화가 없지만 강태공은 낚시를 즐긴다고 볼 수 있습니다. 음식을 즐길 수도 있고 어떤 책이나 음악을 즐길 수도 있겠습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
애(愛)-사랑: 따로 설명이 없어도 누구나 알 수 있는 감정입니다. 뭘 찍어야 할지도 잘 알고들 있을 것입니다. 부모와 자식 간의 사랑, 이성 간의 사랑, 같은 직장, 학교, 구성원들끼리의 동료애, 자연과 환경에 대한 사랑 등 여러 가지 장면이 떠오릅니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0804/20100804113509.jpg' width='371'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0804/20100804113519.jpg' width='369'/>
<p>

2006 서울</p>

<p>

2006 전주 가는 고속버스</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

오(惡)-미움: 노여움과 더불어 역시 별로 찍고 싶지 않은 감정입니다만 예를 들자면 미운 사람끼리의 감정이 되겠습니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

욕(欲)-욕심: 사람들은 누구나 욕심이 있습니다. 종교인들조차도 욕심을 완전히 버리는 것이 힘들다고 합니다. 청렴하기로 소문났던 전 태국 방콕의 시장 짬롱도 두리안이란 열대 과일에 대한 욕심만은 버리기 어려웠다고 고백한 적이 있습니다. 과일이나 음료수를 놓고 다투는 어린 아이들의 모습도 욕심을 찍은 사진이 될 것입니다. 그 외 인간의 탐욕 때문에 벌어지는 여러 가지 현상을 찍는 것도 욕심을 표현하는 방법입니다. </p>






<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.08.05</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3349]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[숨은 아름다움 - '출사미션' 우수작]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3295]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

17강~20강의 우수작을 발표합니다. 17강 ‘테마-호기심’은 진박님의 윗동네 아랫동네 아이들, 18강 ‘테마-흔적’은 romarng님의 봄의 발자취, 19강 ‘테마-질서’는 복길이님, 20강 ‘테마-꿈’은 스노브님의 The Lovers가 각각 우수작으로 선정되었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
구성도 편안하고 황순원의 소나기가 떠올라</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/7/27/92/1.jpg'/>
</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

17강의 테마 호기심은 사진에서 여러 가지 호기심이 연상될 수 있는지의 여부를 기준으로 삼았습니다. 정말 많은 사진이 올라왔고 모두 다 좋은 작품들이었습니다. 가장 많은 종류는 창 밖을 내다보는 아이들의 표정이었습니다. 그 중에서 카메라를 직접 바라보는 사진이 꽤 많았습니다. 즉, 사진을 찍는 사람에 대한 호기심을 보여주는 내용입니다. 물론 아이들은 카메라에 대해 천진난만하게 접근하기 때문에 호기심을 그렇게 보여줘도 나쁘지 않습니다. 그러나 깊은 맛이 부족했습니다. 무엇보다도 다른 방식으로 호기심을 표현한 사진이 많았기 때문에 우수작을 포함해 다섯 장을 선택하다 보니 직접 얼굴이 관객과 마주치는 사진은 모두 제외되고 말았습니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

우수작으로 선정한 진박님의 ‘윗동네 아랫동네 아이들’은 이중적인 호기심이 표현되었다는 점에서 맘에 들었습니다. 이곳은 낙산공원이 있는 마을입니다. 서울에서도 많이 알려진 사진명소이고 저도 여러 차례 다녀온 적이 있었습니다. 사진 속에선 왼쪽 윗동네의 한 소녀가 아래쪽 아이들을 쳐다보고 있습니다. 실제로야 성벽에 출입구가 많이 있고 자유롭게 왔다 갔다 할 수 있습니다만 이 사진 속에선 윗동네 소녀는 건너가지 않고 여러 아이가 아래쪽에서 노는 것을 바라보고 있습니다. 따돌림 같은 것이 연상되진 않았습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

저는 이 사진에서 단편소설 소나기가 떠올랐습니다. 서울서 갓 전학 온 소녀가 처음에는 시골마을 아이들과 어울리지 못한 채 관망하는 듯한 그런 분위기가 전해졌습니다. 호기심입니다. “저 아이들은 뭘 하고 놀까?” 소설 소나기의 무대는 이 사진처럼 도시가 아닌 농촌지역이었습니다만 분위기가 그렇다는 이야깁니다. 소녀의 호기심이 자연스럽게 읽혀져서 좋았습니다. 또한 사진을 찍는 진박님은 멀찌감치 떨어져서 이런 광경 자체를 호기심 어린 시선으로 바라보고 있습니다. 몰래 훔쳐보는 시선이라기보다는 소설을 쓰는 작가의 객관적인 시선이 느껴졌습니다. 불규칙적으로 이어지는 성벽의 패턴이 이 사진에서 발견되는 가장 큰 선이며 구성 요소입니다. 두 동네를 가르지만 완전히 차단된 느낌이 들지 않는 편안한 구성입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
아련한 광경의 정취 붙잡은 감성 돋보여</span>
</strong>
 
<p>

</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/7/27/234/2.jpg'/>
</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

18강에선 흔적을 찍어올 것을 주문했습니다. 사진의 속성이 바로 흔적을 더듬는 작업입니다. 찍혀진 모든 사진은 무엇인가의 흔적입니다. 올라온 사진들 중에서 가장 아름다운 흔적을 담아낸 분이 romarng님이었습니다. ‘봄의 발자취’엔 동백꽃이 담겨있습니다. 나무엔 아직 생생한 꽃도 달려있고 흙바닥엔 떨어진 동백꽃이 보입니다. 아쉽게도 촬영정보가 없어서 정확한 셔터속도와 조리개 값을 알 수가 없습니다만 셔터를 느리게 했거나 조리개를 열었거나 혹은 두 가지를 동시에 구사했을 것입니다. 그 외 다른 기법이 있었을지도 모르겠습니다.</p>

<p>

 </p>

<p>

아련한 광경을 표현하려는 의도는 짐작할 수 있습니다. 유난히도 동백꽃은 떨어지고 난 다음에도 생생한 아름다움을 유지하는 꽃입니다. 누군가의 표현입니다만 동백꽃은 “뚝 뚝” 떨어집니다. 꽃잎이 두터워서 그런 모양입니다. 동백꽃나무 아래엔 사람들이 꼭 이 사진에서처럼 꽃잎을 한 곳에 모아둔 흔적을 빈번히 발견할 수 있었습니다. 모아놓고 나면 나무에 달려있을 때만큼이나 생생합니다. 나무에 달려도 살아있고 땅에 떨어졌어도 살아있는 것 같습니다. 어쨌든 떨어진 꽃잎은 봄의 흔적을 보여줍니다. 찍은 분의 감성이 유난히도 돋보이는 사진이었습니다. 그 밖에 바람의 흔적을 보여준 생날치님의 사진도 아름다웠습니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
쉽게 드러나진 않지만 그래서 더욱 더 끌려</span>
</strong>
 
<p>

</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/7/27/85/3.jpg'/>
</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

19강 ‘질서’ 편에선 복길이님의 작품을 골랐습니다. 쉽지 않은 선택이었습니다. 이 사진에서 질서를 떠올린다는 것이 간단하지 않았다는 이야깁니다. 그렇지만 쉽게 드러나지 않는 사진 또한 좋은 사진입니다. 제가 강의실에서 “질서란 테마를 사진으로 옮기려면 여러 가지 질서의 개념을 두루 활용하는 작업”이 되어야 한다고 주문했고 “추상적인 테마를 사진으로 옮길 땐 어떤 한두 가지만의 개념정의에 머물러선 곤란”하며 “상상력이 부족한 매체라는 소리를 듣는 사진이 살아남기 위해선 사진 속에 상상력을 촉발할 수 있는 장치를 심어둬야 합니다”라고 강조했었습니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

복길이님의 사진을 분석해보겠습니다. 오른쪽엔 화분이 있고 왼쪽과 위에는 횡단보도를 상징하는 하얀 직선들의 패턴이 있습니다. 인도와 차도를 나누는 경계석의 선, 그리고 노란색 안전선이 사선으로 달립니다. 그 가운데에서 어떤 행인이 막 발을 내딛고 있습니다. 눈에 뻔히 들어오는 질서의 상징은 횡단보도의 선밖에 없습니다. 그 선으로 발을 내딛는다는 것은 차도로 향한다는 뜻입니다. 파란불이 들어온 횡단보도는 보행자의 권리입니다. 그럼에도 조심스럽습니다. 편하게 인도를 걷다가 교통질서를 위한 횡단보도 앞에서 주춤하는 순간을 잡은 사진입니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

그래서 저는 이 사진이 생각을 많이 하게 하였다는 점을 높이 샀습니다. 외형적으로 보자면 이 사진의 구성에서도 질서가 느껴졌기 때문에 좋았습니다. 복길이님의 갤러리에서 더 많은 사진을 만나보시기 바랍니다. 유난히 감성적인 사진이 많고 또 그러면서도 깔끔한 질서를 느낄 수 있을 것입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
몽환적 상황 유도한는 솜씨 예사롭지 않아</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/7/27/200/4.jpg'/>
</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

20강에선 ‘꿈’을 테마로 제시했습니다. 과연 어떤 사진들이 올라올지 궁금했었습니다. 스노브님은 저의 기대를 저버리지 않는 멋진 작품 ‘The Lovers‘를 선보였고 우수작으로 뽑는데 주저하지 않았습니다. 기본적으로 이 작품은 느린 셔터에 의존해서 몽환적인 상황을 유도해냈습니다. 빗속에서 흔들리는 피사체들이 보입니다. 실수로 흔든 사진과 고의적으로 흔든 사진은 전혀 다릅니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

몽환적 분위기를 위해서라면 일부러 느리게 찍을 수도 있는 것입니다. 물론 그 경계를 보여주는 셔터속도가 몇분의 몇인지에 대해선 임의로 규정할 수는 없습니다. 만약 이 사진을 아주 느리게 찍어서 아무것도 분간할 수 없는 지경이었다면 저는 그렇게 높은 가치를 부여하지 않았을 것입니다. 다른 추상적인 테마와 마찬가지로 꿈을 표현하기 위해선 더 창조적인 구성이 필요했을 것입니다. 아쉽게도 이분의 갤러리엔 사진이 많이 않았기 때문에 더 자세한 세계를 짐작할 수가 없었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/11/16/117/%B0%B6%B7%AF%B8%AE%C0%A7.jpg'/>
</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/11/16/94/%B0%B6%B7%AF%B8%AE.jpg'/>
 </p>

<p>









</p>

<div>
</div>







	
	
		
	





<div>











</div>


<div>
</div>
<p>

</p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.07.29</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3295]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[오래된 미래, 꿈 - 내 마음의 추상화]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3231]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

<br>
</br>
 </p>

<p>

크게 두 가지 의미의 꿈이 있습니다. 잠을 잘 때 꾸는 꿈이 있으며 미래의 시기에 어떤 희망이나 이상을 이루길 원하는 꿈이 있습니다. 두 가지의 꿈 모두 눈에 보이지 않습니다. 눈에 보이는 것을 카메라를 통해 옮기는 것이 사진인데 눈에 보이지 않는 것을 어떻게 찍어야 하는지 막연하기만 합니다만 꿈은 사진가들의 테마와 깊은 관련이 있습니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
하늘과 땅 혹은 물이 만나는 경계 </span>
</strong>
<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

이번 테마는 꿈입니다. 우선 잠자면서 꾸는 꿈을 사진으로 찍는 이야길 나눠보도록 하겠습니다. 분명히 꿈은 사람(사람이 아닌 일부 동물도 꿈을 꾼다고 합니다)이 머릿속에서 그려낸, 떠오른 현상입니다. 낮이든 밤이든 잠자기 전에 눈으로 봤던 것을 바탕으로 상황이나 현상이 재구성되어 구현됩니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

연구에 따르면 후천적인 시각장애인들은 시력을 잃기 전의 기억에 의존해 꿈을 꾼다고 하며 선천적인 시각장애인들은 주변사람들의 설명을 바탕으로 사물을 상상하고 상황을 짐작하여 꿈을 꾼다고 합니다. 시각이 아닌 다른 감각, 즉 촉각이나 청각으로도 많은 것을 상상할 수 있으므로 다채로운 꿈을 꿀 수 있을 것입니다. 다만 그 형태는 시각장애인들이 아닌 사람들이 보는 것과는 서로 다를 수 있겠습니다. 하지만 꿈에서 만나는 사물과 상황과 색은 어차피 비현실적입니다. 실제처럼 생생한 꿈을 꾸는 경우도 있지만 아무리 꿈의 기억이 뚜렷하다고 해도 꿈은 재구성일 수밖에 없습니다. 꿈은 상상의 세계입니다. 꿈에서 도깨비에게 쫓기고 물웅덩이에 빠지고 빨간 구슬을 던졌다고 해도 실제의 몸이 작동한 것이 아니라 머릿속에서 지어낸 가상현실입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/8/5/132/3-1.jpg'/>
</p>

<p>

2010 제주 알뜨르비행장</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/8/5/82/3-2.jpg'/>
</p>

<p>

2009 일본</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

그래서 꿈을 사진으로 찍는다는 것은, 다시 말해 어떤 사진에서 꿈을 떠올리게 한다는 것은 추상화와 비슷한 작업이 될 것입니다. 매그넘 회원들 중에서도 예술성이 뛰어나기로 손꼽히는 아리 그뤼에르(1941~ , 벨기에)의 사진은 좋은 사례가 됩니다. 이십 년에 걸친 그의 연작 리바쥐(Rivages)는 늘 같은 형식의 사진들로 채워집니다. 세계 각국에서 마주친 바다와 강변에서 하늘과 땅 혹은 물이 만나는 경계가 보이는 것은 외형적인 면입니다. 리바쥐는 하늘과 물의 나란한 배열을 통해 현실과 비현실, 아는 것과 느끼는 것의 대비를 테마로 추구해온 작업입니다. 그는 우리가 눈으로 보는 것 이상을 찍어내려고 노력하고 있습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

<a href='http://www.youtube.com/watch?v=JbDMkhzvSdU' target='_blank'>
아리 그뤼에르의 사진</a>
을 클릭해서 보시면 꿈 속에서 만난 장면이 연상됩니다. 뚜렷한 공통점을 느낄 수 있는 그만의 분위기를 어떻게 표현해낼 수 있었을까요? 짙은 하늘, 금방 뭔가 쏟아질 것 같은 하늘, 안개와 물방울이 대기에 가득 차 있는 것 같은 순간 등을 만날 수 있습니다. 아리 그뤼에르를 파리에서 만나 질문을 던졌습니다. 그의 대답은 너무나 간단했습니다. “나는 늘 하늘을 주시하는 편이다. 그러다가 날씨가 흐려져서 내가 원하는 하늘이 나올 것 같으면 가장 가까운 바다나 강으로 가서 사진을 찍는다” </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<span>
<strong>
풍경 가려주고 환상적인 분위기 끌어내는 방법들 </strong>
</span>
<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

꿈을 사진으로 표현하려면 환상적인 분위기, 현실 같지 않은 분위기를 묘사해야 합니다. 그런 묘사를 위해 사진가들이 즐겨 사용하는 방법을 살펴보겠습니다. 후보정으로 그런 묘사를 낼 수도 있다고 하지만 여기선 논외로 치겠습니다. 가장 보편적인 방법은 뭔가를 이용해 가려주는 것입니다. 렌즈에 필터를 달아서 그렇게 하라는 뜻이 아닙니다. 자연이 제공하는 필터가 있으니 그것은 곧 안개, 비, 눈, 황사 같은 자연현상입니다. 위에서 아리 그뤼에르가 흐린 날씨를 즐겨 이용한다고 말한 것과 같은 맥락입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/7/19/170/2.jpg'/>
</p>

<p>

2009 일본 비에이</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

<a href='http://www.magnumphotos.com/Archive/C.aspx?VP3=ViewBox&ALID=2TYRYDIEBFQZ' target='_blank'>
브루노 바르베의 사진집 MAROC</a>
은 모로코를 집중적으로 관찰한 내용을 담고 있습니다. 모로코 특유의 천연염료로 칠해진 벽이나 집의 이국적인 장면들에 이어 뒷부분엔 먼 시선에서 본 사람이 있는 풍경사진이 나옵니다. 눈이 내리는 마을에서 당나귀를 타고 떠나는 순례객, 안개 낀 나무 사이를 걸어가는 순례객들을 볼 수 있습니다. 동양의 산수화와 같은 느낌도 듭니다. 안개와 눈을 이용해 풍경을 가려주고 환상적인 분위기를 끌어내는 방법들입니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

비가 많이 내리는 날엔 시야가 제한적입니다. 이는 곧 자연의 필터와 같습니다. 빨간 우산, 노란 우산이 길을 건너고 있는데 그 뒤의 배경은 빗줄기로 인해 짙은 회색으로 자욱하게 덮혀 있을 것입니다. 봄 벚꽃잎이 바람을 타고 우수수 떨어지는 날이라면 그야말로 꿈결 같은 사진이 될 것입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<span>
<strong>
<span>
의도적으로 초점을 흐리게 해서 몽환적으로 </span>
</strong>
</span>
<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

7월 초, 워크숍을 위해 제주도에 다녀왔습니다. 4박 5일 동안 내내 안개가 낀 제주도 일대를 구경했습니다. 안개 낀 숲, 올레길, 오름, 녹차밭 등을 찍으면서 환상적인 경험을 했습니다. 소설 나니아연대기를 읽다가 갑자기 그 속으로 빠져든 것 같은 착각, 환타지 영화의 무대를 옮겨놓은 것 같은 착각도 들었습니다. 그러나 역시 눈으로 본 것만큼은 재현이 안 되는 것이 사진이니 사진의 한계를 다시 한번 실감했습니다. 장엄한 일출, 높은 산에서 마주하는 계곡 사이의 운해, 짙푸르게 펼쳐진 남태평양 같은 장면은 그냥 눈으로 보고 가슴으로 감상하면서 마음에 담아두는 것이 좋을 것 같습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/8/5/189/4-1.jpg'/>
</p>

<p>

2010 제주 용눈이오름</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/8/5/36/4-2.jpg'/>
</p>

<p>

[2010 단양] 이동준</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

그러나 카메라를 들고 있는 사람이라면 누구나 끝없이 사진의 지평을 넓혀나갈 의무가 있으므로 저도 계속 도전했습니다. 두모악에 있는 김영갑갤러리에서 꿈 같은 제주도의 풍경사진을 구경하고 나와서 관장님의 안내를 받아 김영갑이 사랑했다는 용눈이오름을 찾아갔습니다. 편안한 선을 편안하게 바라보다가 풀밭의 나비가 렌즈에 들어왔습니다. 셔터를 두 번 누르고 있노라니 사뿐하게 날아올랐습니다. 순간 쫓아갔으나 초점을 놓치고 말았습니다. 모니터에 띄워서 사진을 고르다 보니 초점이 흐린 나비의 비행이 꿈같은 느낌을 보여준다고 스스로 믿기로 했습니다. 저의 사례라서 민망하지만 초점을 흐리게 해서 작품을 만드는 사진가들이 꽤 있습니다. 의도적이라면 초점을 흐리게 해서 몽환적인 분위기를 낼 수 있다는 생각에 동의합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<span>
<strong>
<span>
비현실적, 입체적, 다차원적인 이미지 </span>
</strong>
</span>
<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

또 한가지 유용한 방법은 유리창, 물의 표면, 거울 같은 반사체를 이용한 반영이나 투영의 사진들입니다. 이 또한 헤아릴 수 없이 많은 사진가들이 즐겨 쓰는 방식입니다. 사진사에 큰 영향을 미친 으젠느 앗제(1857~1927)의 진열장 속 마네킹 사진이 좋은 예가 될 수 있습니다. 유리 속의 피사체와 사진가 등 뒤의 거리가 한꺼번에 보이면서 비현실적, 입체적, 다차원적인 이미지가 나타납니다. 꿈을 사진으로 찍을 수 있는 쉬운 방법입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/5/43/5-1.jpg'/>
</p>

<p>

ATGET</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/8/5/3/5-2.jpg'/>
</p>

<p>

2010 제주 녹차전시관</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

앞으로 언젠가 실현하고 싶은 희망이나 이상을 꿈이라고 부르기도 합니다. 한편 실현 가능성이 매우 작은 기대나 생각도 꿈이라고 부릅니다. 이런 꿈은 어떻게 찍어야 할까요? 무지개, 비눗방울, 솜사탕, 뭉게구름, 반짝이는 유리구슬이나 보석, 보석처럼 튀어 오르는 물방울, 깨지기 쉬운 살얼음판, 아득하게 푸르고 먼 하늘을 날아가는 갈매기, 꽃밭으로 뛰어드는 하얀 강아지 등 꿈을 떠올리기 좋은 많은 소재와 대상이 있을 것입니다. </p>






<p>

 </p>

<p>

  </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.</dd>
</dl>
</div>
<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.07.22</span>
</p>

<p>

<strong>
이미지</strong>
 곽윤섭, 이동준</p>

</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3231]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[두 얼굴의 질서 - 잘못 세우면 독선]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3157]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

<br>
</br>
제가 고등학교에 다닐 때까지, 그리고 그 후로도 오랫동안 대한민국의 고등학교엔 교련수업이란 것이 있었습니다. 군인들이 입는 군복은 아니지만 그와 유사한 느낌의 표범무늬 교련복을 입고 일주일에 한두 차례 군대식 훈련을 받았습니다. 목총을 들고 총검술을 했던 기억도 납니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
<span>
교련의 추억, 시위의 추억</span>
</strong>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

그 중에서 가장 중요한 훈련은 줄을 지어 행진하는 것이었습니다. “‘오와 열’을 맞춰!”라는 이야길 귀가 따갑도록 들으면서, ‘오와 열’이 틀리면 기합을 받기도 하면서 운동장을 연병장이라고 부르며 돌고 또 돌았습니다. 여러 학생이 모인 곳이니 틀리는 사람은 늘 있기 마련이었고 얼차려를 받는 일이 흔했습니다.  </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/8/5/284/0001.jpg'/>
</p>

<p>

2004 서울</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/5/97/0002.jpg'/>
</p>

<p>

2001 일본</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

“어떻게 니들은 줄도 하나 못 맞추나? 질서없는 놈들.” 교련선생님의 잔소리는 오랫동안 기억에 남았고 질서란 것에 대해 반감을 가지게 되었습니다. 줄을 맞춰 걷는다는 것이 싫었다는 말입니다. 대학에 들어갔고 군에 입대했으며 어느덧 세월이 흘러 복학했더니 우리 사회는 온통 민주화 물결로 가득 차 있었습니다. 그 당시엔 누구나 할 것 없이 거리로 나갔습니다. 남대문에서, 서울역에서 시위대를 막으려는 전투경찰과 충돌하기 일쑤였습니다. 최루탄을 쏘기도 전에, 페퍼포그 차가 나타나기만 하면 흩어지려 하는 시민들, 학생들이 있었습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

그때 대오를 정비하기 위한 구호가 바로 ‘질서’였습니다. 장단을 맞춰가며 박수를 치며 하나둘씩 따라 외칩니다. “질서, 질서, 질서…….” 겁을 먹던 시위대의 행렬은 다시 제자리를 찾을 수 있었습니다. 또한 수세에 몰린 전투경찰을 폭행하려는 시민들이 나타나거나 시위대끼리 의견이 갈려서 어수선해질 때도 어김없이 ‘질서’란 구호가 등장했고 대체로 주변은 냉정함을 찾아가곤 했습니다. 질서란 것이 꼭 귀찮은 것, 필요 없는 것만은 아니란 생각을 하게 되었습니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
새치기, 날치기, 들치기…</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

이번 테마는 질서입니다. 위에서 난데없이 개인의 경험을 근거 삼아 질서의 사례를 보여드렸습니다만 질서의 사전적 뜻이 궁금해서 찾아봤습니다. <br>
</br>
　</p>

<p>

&lt;질서: 혼란 없이 순조롭게 이루어지게 하는 사물의 순서나 차례.&gt;</p>

<p>

<br>
</br>
어떤 조사에서 사람들이 일생동안 얼마나 많이 줄을 서는지를 살펴본 적이 있었습니다. 정확한 시간은 기억나지 않지만 꽤 긴 시간을 줄서는데 보낸다고 했습니다. 버스나 지하철을 타기 위해, 물건을 사기 위해, 화장실이나 경기장에 들어가기 위해서 줄을 섭니다. 이런 것은 기초질서라고 부릅니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/7/12/147/2.jpg'/>
</p>

<p>

2007 서울</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

대체로 질서는 편한 것, 좋은 것입니다. 자신의 순서를 어기고 새치기를 해서 먼저 들어가면 질서를 깨는 것입니다. 질서가 깨지면 혼란이 오고 많은 사람이 불편과 불이익을 겪게 됩니다. 신호등을 지키고 차선을 지키고 교통경찰의 신호와 교통법규에 따르는 것은 꼭 필요한 교통질서입니다. 불법적인 끼어들기는 얌체 짓이며 사고를 불러옵니다. 곳곳에 질서라는 단어가 등장합니다. 법치국가에선 법질서가 있으며 상거래에선 상질서를 준수해야 합니다. 월드컵 때 거리응원을 하더라도 응원질서가 필요합니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<span>
<strong>
<span>
권위에 끼어든 폭력 </span>
</strong>
</span>
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

질서의 원래 뜻과 달리 모든 질서가 다 긍정적인 것만은 아니었습니다. 위계질서 혹은 상하질서란 단어가 있습니다. 우리가 살고 있는 사회의 구석구석 위계질서가 붙어다닙니다. 학교엔 스승과 제자 사이의 상하질서가 있고 선배와 후배 사이에도 질서가 있습니다. 체육계에도 위계질서가 있고 가요계, 예술계, 정계, 관계에도 위아래 질서란 말이 통용됩니다. 긍정적인 단어 같지만 남용하다가 사고가 발생하는 경우도 허다합니다. 대학에선 학기 초마다 신입생들의 군기를 잡는다거나 학교의 전통에 따른다면서 체벌을 가하는 사례가 있습니다. 개그맨들도 몽둥이를 들고 가요계에서도 후배에게 질서를 보여주기 위해 뺨을 때린다는 소리가 들려옵니다. 질서를 지키기 위해 폭력이 동원된다면 그때부턴 질서를 악용한다고 봐야 합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/5/101/0003.jpg'/>
</p>

<p>

2007 파리</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/8/5/96/0004.jpg'/>
</p>

<p>

2010 안동</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

예로부터 유교사회에선 선후배관계, 선임과 졸병의 관계, 상급자와 하급자의 관계엔 질서가 필요하다는 맹자 말씀이 있었습니다. 하지만, 때려가면서 이 질서를 유지하라는 이야기는 없는 것 같습니다. 윗사람은 아랫사람을 사랑하고 아랫사람은 윗사람을 공경하라는 이야기가 있을 뿐입니다. 강한 사람은 약한 사람을 보호하고, 약한 사람은 강한 사람에게 의지해야 한다는 구절도 있습니다. 그런데 유교전통을 철저히 지켜온 우리나라에선 유난히 상하질서를 명분 삼아 폭력을 행사하는 경우가 많이 있습니다.</p>

<p>

<br>
</br>
질서 독재란 단어도 있습니다. 현존 사회 체제를 지키기 위하여 혁명 운동을 탄압할 목적으로 행사하는 독재라고 합니다. 멀지 않은 과거에 이 땅엔 질서를 명분으로 특정 부류의 기득권을 보호하기 위해 군대를 동원했던 아픈 역사가 있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
상상력 촉발할 수 있는 장치</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

질서란 테마를 사진으로 옮기려면 위에서 든 여러 가지 질서의 개념을 두루 활용하는 작업이 됩니다. 추상적인 테마를 사진으로 옮길 땐 어떤 한두 가지만의 개념정의에 머물러선 곤란합니다. 상상력이 부족한 매체라는 소리를 듣는 사진이 살아남기 위해선 사진 속에 상상력을 촉발할 수 있는 장치를 심어둬야 합니다. 줄지어가는 자동차, 금모으기운동을 위해 줄을 선 사람들, 파란불의 횡단보도, 운동장에서 열린 초등학교 입학식 같은 것은 1차적인 질서를 보여줍니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/7/12/262/4.jpg'/>
</p>

<p>

2007 주문진</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

질서는 아름다운 것입니다. 그러나 군인들이 칼같이 줄을 맞춘 것을 보는 것보다는 불우이웃을 돕기 위해 늘어선 꾸불꾸불한 줄의 질서가 훨씬 정감이 가는 것은 저만의 생각은 아닌 듯합니다. 김수환 추기경이 돌아가셨을 때 명동성당을 향한 기나긴 추모행렬은 건물들을 끼고 돌고 돌면서 긴 장사진을 만들었습니다. 몇 시간을 차분하게 기다리고 있는 그 사진을 보면서 느낀 감동은 ‘아름다운 질서’였습니다.<br>
</br>
　</p>

<p>

부정적인 질서를 떠올리는 사진도 있습니다. 위에서 언급했던 사례 중에서 위계질서(상하질서)를 악용한 경우가 이에 해당할 것입니다. 질서를 깨는 행위를 담은 사진에서도 우리는 질서의 필요성을 느낄 수 있습니다. 위에서 든 사진들은 사진 내용에서 직접 테마가 떠오르는 사례입니다. 이와 달리 외형적인, 2차적인 질서를 보여주는 사진이 있습니다. 단정하고 깔끔한 사진들은 시각적인 질서를 보여준다고 할 수 있습니다. 케르테츠나 쿠델카의 사진들은 실제 내용에 상관없이 질서를 느끼게 해줍니다. 1900년대 초반뿐 아니라 현재의 사진가들 중에서도 구성요소들의 질서를 강조하는 사람들은 아주 많이 있습니다. 사진공부를 위해서 알렉스 웹이나 르네 뷔리의 사진들을 검색해보시길 권합니다. </p>







<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.07.15</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3157]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[시간이 흘린 흔적 - 모든 사진은 기록]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3086]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

<br>
</br>
<br>
</br>
“사진은 기록입니다” 누가 이 말을 했을까요? 아마도 사진이 공인된 이래로 170여 년 동안 수많은 작가, 평론가 등 사진과 관련된 쪽의 사람들이 반복해서 이 말을 했을 것입니다. 비교적 최근에 육성으로 들었던 것은 지난해 부산 고은사진미술관에서 만났던 일본사진가 구와바라 시세이의 입을 통해서였습니다. 복개되기 전의 청계천사진과 북한사진, 그리고 1960년대의 격동하는 한국을 담은 사진으로 유명한 구와바라는 인터뷰를 마치고 나서 정확한 한국어로 “사진은 기록입니다”라고 했습니다. 그는 다큐멘터리사진가이니 당연하지 않겠느냐고요? </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
“스타일과 시각의 차이만 있을 뿐” </span>
</strong>
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

50년 가까이 사진을 강의하고 있는 당대 최고의 사진 교육가인 필립 퍼키스는 그의 명저 ‘사진강의 노트’에 이렇게 썼습니다. “사진교육이 안고 있는 가장 불쾌한 추세 가운데 하나가 바로 ‘기록(Documentary)사진’과 ‘순수예술(Fine Art)‘사진을 따로 갈라서 구역을 정해놓은 것이다. 모든 사진은 무엇인가를 ‘기록하고’ 있으며, 모든 사진은 사진가가 결정을 내린 순간 찍혀지기 때문에 얼마간 사진가의 의도가 ‘표현된’ 것이다.” 그는 또한 이렇게 말했습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

“‘순수사진(Straight Photography)’에 대한 신화는 사진역사에서 가장 잘못된 생각 가운데 하나다. 결코 ‘순수’ 사진이라고 불릴 만한 사진은 한 장도 없다.……(중략) 에드워드 웨스턴의 사진을 보고 나서 그가 수 년 동안 촬영했던 캘리포니아의 포인트 로보스를 가 본다면 그의 사진이 얼마나 지나친 카메라 조작과 인화로 이루어진 것인지 당장 알 것이다. 웨스턴의 사진이 훌륭하지 않다고 말하는 것은 아니다. 다만 웨스턴 역시 그가 궤멸시키려고 했던 회화주의자들만큼이나 사진을 조작했다는 사실을 지적할 뿐이다. 다시 말해서 모든 사진에는 스타일과 시각의 차이만 있을 뿐이며, 누가 더 순수하고, 누가 더 회화적인가 하는 논란은 한마디로 편협한 수작에 불과하다”</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0706/20100706145746.jpg' width='371'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0706/20100706145759.jpg' width='369'/>
<p>

2009 추억의 흔적</p>

<p>

2010 세월의 흔적</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

위에서 원로사진가들의 이야기를 예로 든 것은 사진의 조작에 대한 논란을 말하고자 함이 아닙니다. 모든 사진은 기본적으로 기록의 속성이 있다는 말씀을 드리는 것입니다. 셔터를 누르는 순간, 그 시공간이 기록됩니다. 그리고 멈춰버립니다. 지금은 사라지고 없는 서울 남대문의 옛모습은 사진 속에선 언제든지 다시 볼 수 있습니다. 김기찬이 찍었던 1970~1980년대 서울의 골목길은 이제 전혀 다른 모습으로 변했습니다. 중림동, 도화동, 만리동엔 아파트가 즐비합니다. 그러나 그의 사진집에선 골목뿐 아니라 그 시절의 사람들과 강아지까지 모두 생생하게 등장합니다. 아이들은 세숫대야에 들어앉아 물놀이를 즐깁니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

6.25전쟁이 막 끝난 무렵부터 현재까지 부산을 기록하고 있는 최민식의 사진집엔 피난민들이 즐비하던 임시수도 부산의 모습들이 남아있습니다. 20세기 초, 프랑스 파리엔 걸출한 사진가들이 넘쳐났습니다. 앗제, 케르테츠, 브레송, 카파, 윌리 호니스, 드와노, 부바 등이 저마다 다른 시각으로 바라본 파리의 거리와 사람들은 사진집 속에 그리고 전 세계 카페의 벽에 여전히 남아있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
과거를 지워버리는 도시와 모시는 도시 </span>
</strong>
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

한국은 유례없이 급속도로 디지털카메라가 빨리 보급된 나라입니다. DSLR 보급률도 세계에서 손꼽을 정도이며 최근엔 미러리스가 서서히 시장점유율을 높이고 있습니다. 덕분에 최근 10년 사이에 사진을 시작한 사람들이 많이 등장했습니다. 그럼 지금 사진을 시작한 사람들은 뭘 찍고 있으며 뭘 찍을 수 있을까요? </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/7/5/141/2.jpg'/>
</p>

<p>

2010 농구 골대의 흔적</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

6.25전쟁 이후의 흔적은 찾아보기 힘듭니다. 20세기 후반 서울의 모습도 서서히 바뀌기 시작했습니다. 과거 새마을운동의 여파로 초가집이 전멸하다시피 사라져버렸던 적이 있습니다. 최근엔 전국의 강과 강 주변이 순식간에 제모습을 감추고 있습니다. 물론 세월의 흐름은 사람이 막을 수 있는 것이 아닙니다. 자연의 변화 앞에서 인간과 인간이 만든 문명은 나약하기 짝이 없어서 시간이 흐르면 모든 것이 변하기 마련입니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

그러나 사람이 먼저 나서서 변화를 주도하는 것과 자연의 큰 흐름에 따라 모습이 서서히 바뀌는 것은 차이가 있는 것 같습니다. 건국역사가 짧은 미국에선 50년, 100년만 된 물건이나 건물도 문화재급으로 모십니다. 유럽은 자존심 있는 대륙입니다. 이탈리아 로마에서 하루 버스여행을 했는데 시내 곳곳에 기원전에 세워진 건물과 그 흔적이 산재해있었습니다. 그곳의 사람들에겐 일상적인 주변인데 이탈리아를 찾는 외국인들에겐 모두 관광의 대상이 되는 셈이었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<span>
<strong>
<span>
모내기 다듬잇돌 돌계단 노동당사… </span>
</strong>
</span>
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

설명이 길었습니다. 이번 테마는 흔적입니다. 그 대상이 건물이나 거리의 모습이 될 수 있습니다. 오래 전에 지어진 건물이나 형성된 거리의 흔적이 아직 조금이라도 남아있을 때 기록해두면 그것은 바로 역사가 됩니다. 천년고도 경주에는 건물은 없이 터만 남은 사찰이 곳곳에 있습니다. 역시 세월의 흔적입니다.</p>

<p>

 </p>

<p>

시장이나 버스터미널의 풍경이 될 수도 있습니다. 터미널건물이 신식으로 바뀌고 사람들의 옷차림과 머리모양도 바뀌었지만 여전히 과거의 모습과 행동은 조금씩 남아있습니다. 지금은 대부분 기계로 모내기를 합니다. 아직 일부 지역에선 손으로 모를 심습니다. 과거 노동집약적 농사법의 흔적이 남아있는 것입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/7/5/57/3.jpg'/>
</p>

<p>

2008 청소의 흔적</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

세월의 흔적은 비교적 쉽게 찾을 수 있습니다. 민속박물관에서 발견할 수 있는 오래된 다듬잇돌과 방망이엔 손때가 묻어 반질반질합니다. 덕수궁, 경복궁에 가면 돌로 된 계단과 난간이 있습니다. 사람들이 주로 걸어다닌 곳은 패여 있고 닳아 있습니다. 튼튼해 보이는 돌도 세월의 무게를 이기지 못합니다. </p>

<p>

　</p>

<p>

철원의 노동당사에는 전쟁의 흔적이 남아있습니다. 건물벽에 있는 총탄의 구멍이 눈에 들어옵니다. 올해는 6.25전쟁이 발발한 지 60주년이 되는 해입니다. 올해 초 강용석교수의 전시를 시작으로 여러 전시장에서 전쟁의 흔적과 상처를 상기시키는 사진전시가 많이 열리고 있습니다. 제2차 세계대전 때 격전이 벌어졌던 태평양의 여러 섬나라엔 당시에 사용되던 전쟁무기들이 녹이 쓴 채 그 당시 그 자리를 여전히 지키고 있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<span>
<strong>
<span>
손으로 쓴 편지에는 마음의 풍경 고스란히 </span>
</strong>
</span>
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

계절의 흔적을 찾아볼 수도 있습니다. 올해 봄은 유난히 짧았습니다. 늦은 봄까지 눈발이 휘날리더니 갑작스럽게 더워져서 봄을 느낄 겨를이 없었습니다. 그래도 꽃은 피고 새싹이 불쑥 고개를 내밀었습니다. 짧으나마 봄의 흔적을 볼 수 있었습니다. 4월에도 높은 산에 올라가면 응달쪽에 눈이 쌓여있는 곳을 볼 수 있습니다. 겨울의 흔적입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0706/20100706145935.jpg' width='371'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0706/20100706145947.jpg' width='369'/>
<p>

2010 파티의 흔적</p>

<p>

2010 체력 단력의 흔적</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

노동의 흔적도 좋은 소재이자 테마가 됩니다. 잘 만든 유기그릇을 보면 장인의 정신이 느껴집니다. 경북 안동에선 그 지방에서 생산된 대마로 동네의 아낙네들이 기계를 사용하지 않고 손으로만 직접 직조해서 삼베를 만듭니다. 이것이 안동포입니다. 손작업을 하다 보니 시간이 많이 걸립니다. 13새의 경우 한 명의 장인이 1년에 만들 수 있는 수량은 고작 네 벌밖에 안된다고 합니다. 껍질을 벗겨낸 삼을 머리카락처럼 가늘게 째고 맨 허벅지에 올려놓은 채 한 올, 한 올 잇는 공정을 지켜본 뒤, 매장에서 안동포로 만든 완성품을 보니 노동의 흔적이 절절히 떠올랐습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

집배원들의 이야길 들어보면 요즘은 손글씨로 쓴 편지는 거의 없다고 합니다. 간혹 군대 간 남자친구에게 보내는 편지가 있을 뿐이랍니다. 그래서 손글씨 편지가 있으면 주소지가 정확지 않아도 발품을 팔아서 반드시 배달해주는 것이 집배원들의 불문율이라고 합니다. 저도 얼마 전에 손으로 쓴 쪽지를 받았습니다. 거스름돈 5천 원을 미처 돌려주지 못했던 서울시사회복지협회 담당자가 5천 원을 봉투에 담아 보내면서 사과의 뜻을 전달했습니다. 요즘 사람들 같지 않은 깊은 마음씀씀이의 흔적이 고스란히 눈에 보였습니다. </p>







<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.07.08</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3086]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[마음의 창, 호기심 - 창조의 어머니]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3045]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

<br>
</br>
시력이 좋고 나쁨을 떠나 사람이 맨눈으로 세상을 바라보면 그냥 있는 그대로가 보입니다. 이 과정에서도 물론 부분적인 선택이나 왜곡이 발생합니다. 많은 대상 중에서 자신이 보고 싶어하는 목적물을 더 선호한다는 것이 선택이며 외면하고 싶은 것은 못 본 척 해버리는 것이 왜곡입니다. 이런 선택적 관찰이나 왜곡이 있음에도 불구하고 일단 시야에 들어온 것을 없다곤 할 수 없습니다. 사람이 카메라(렌즈)를 통해서 세상을 바라본다는 것은 더 심한 선택과 왜곡이 따르리라는 것은 분명합니다. 일단 카메라의 프레임에서 선택하지 않은 렌즈 바깥의 세상은 보이지도 않습니다. 이게 사진입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
선택과 왜곡은 사진의 운명 </span>
</strong>
<p>

<span>
<span>
</span>
<br>
</br>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

이번 테마는 호기심입니다. 전설 속에 전해 내려오는 고다이바부인(Lady Godiva,1040~1080)의 이야기에서 유래한 피핑 톰(Peeping Tom)의 일화는 인간의 호기심을 잘 보여주고 있습니다. 영국의 백작부인인 고다이바는 지주이자 백작인 남편이 소작인들에게 가혹한 세금을 부과하자 용기 있게 나섰습니다. 알몸으로 말을 타고 거리를 한 바퀴 돌면 세금을 경감해주겠다는 남편의 제의를 받아들인 부인은 과감하게 거리로 나섰습니다. 감동한 소작인들은 모두 창문을 닫고 부인의 알몸행진을 안보기로 약속을 했답니다. 그런데 단 한 명이 그 약속을 깨고 창틈으로 훔쳐보다가 몰매를 맞아 눈이 멀고 말았답니다. 죽었다는 설도 있습니다. 그의 이름이 톰이었습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/6/28/89/1.jpg'/>
</p>

<p>

[레이디 고다이바] 존 콜리어</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

사진을 찍는 행위는 호기심과 뗄 수 없는 관계가 있습니다. 정도의 차이가 있을 뿐, 사람은 누구나 호기심이 있습니다. 세상엔 몰래 훔쳐봐서는 안 될 일이 많습니다. 눈으로 봐서 안 되는 일이라면 카메라의 렌즈를 통해서 보는 것도 안될 것입니다. 더군다나 셔터를 누르는 것은 더욱 안되겠습니다. 그럼에도 불구하고 많은 사람들이 카메라를 듭니다. 물론 눈으로 봐도 되는 것을 찍는 행위는 피핑 톰의 옛이야기와는 전혀 다른 차원입니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

여기서 말하는 것은 카메라에 달린 작은 구멍인 파인더나 그보다는 조금 더 큰 모니터 창을 보면서 셔터를 누르는 행위가 호기심의 발로와 유사하다는 이야깁니다. 넓은 광장에서, 심지어 사람이 아닌 풍경을 찍는 이를 보고 있어도 훔쳐보는 행위가 떠오른다는 이야깁니다. 카메라에 달린 작은 창 너머로 세상을 보는 순간, 그 창(파인더나 액정모니터)은 그 사람만의 창이 됩니다. 이것은 곧 자신의 집 창문 너머로 바깥을 바라보는 것과 유사한 것이며 자신의 세계와 바깥세상을 연결하는 유일한 통로라고 봐도 좋은 것입니다. 그 창은 각각 다르게 생겼으며 달라야 사진도 다를 수 있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
무엇을, 어떻게, 왜 찍었는지 궁금하게 </span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0630/20100630113527.jpg' width='371'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0630/20100630113610.jpg' width='369'/>
<p>

2005 서울</p>

<p>

2009 여수</p>

<p>

</p>

<p>

<span>
<span>
<a href='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/6/30/179/2-2.jpg'></a>
</span>
</span>
 </p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
 </p>

<p>

</p>

<p>

호기심은 인간의 본능 중 하나입니다. 아이들은 어릴수록 아직 세상물정에 익숙지 않은 덕분에 호기심이 왕성합니다. 현대산업사회를 지나 첨단 디지털시대에 태어난 요즘 아이들은 슬프게도 너무나 빨리 호기심을 잊어버립니다. 한참 두리번거리며 탐구하고 의문을 품고 살아야 할 어린 아이들이 학교에 들어가는 순간 타의에 의해 호기심을 놓아버립니다. 그렇지 않은 아이도 있고 그렇지 않은 학교도 있으며 그렇게 만들지 않으려는 어른들도 있으니 다행스러운 일입니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

놀이공원에 가면 아이들을 많이 만날 수 있습니다. 제가 볼 땐 별 재미가 없을 것 같은 대상을 놓고 호기심에 빠져있습니다. 진지합니다. 저런 아이들이 많아야 과학도 문학도 예술도 발전할 것입니다. 가끔 자잘한 사고도 일으키겠지만 모험과 실험 없이 성공과 창조가 생기기는 어려운 법입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/6/30/43/2-1.jpg'/>
</p>

<p>

2009 대전 </p>

<p>

</p>

<p>

<span>
 </span>
</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

호기심을 테마로 작업한다고 해서 아이들이 호기심을 가지고 노는 것만 찍자는 이야긴 아닙니다. 호기심은 사진 속에 등장하는 주인공들의 호기심이며 사진을 찍는 사진가의 본능이며 또한 사진을 보는 독자와 관객의 마음입니다. 호기심을 유발할 수 있는 대상도 테마-호기심을 표현하는 사진입니다. 뭔가 잘 알 수 없는 내용을 찍어서 독자들로 하여금 궁금증을 불러일으키는 사진은 호기심-테마에 해당합니다. 어떤 사진을 보면서 사진가가 무엇을, 어떻게, 왜 찍었는지 궁금하게 만들 수 있다면 멋진 테마작업입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
<span>
사진작가 노순택의 ‘얄읏한 공’의 야릇한 풍경</span>
</strong>
</span>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

사진작가들의 전시를 자주 다니면서 구경도 하고 가끔 리뷰기사도 씁니다. 처음엔 너무 어려웠습니다. 아무리 봐도 이해할 수 없고 해석할 수 없는 작품들이 많이 있습니다. 어떤 순간에 하나의 실마리를 발견하고 전체를 돌이켜보면 답이 나오는 경우도 있고 또 어떨 땐 전시기획자의 의도를 듣고 나서 이해가 되기도 했습니다. 요즘엔 편하게 구경하고 편하게 리뷰기사를 쓸 수 있습니다. 제가 사진 보는 눈이 생겨서 그렇다는 게 아닙니다. 작가가 호기심을 가지고 작업했다는 것만 눈에 들어오면 그 뒤의 해석은 그야말로 편하게 해도 무방합니다. 그러나 너무 쉽게 드러나도 재미가 없고 끝내 알 수가 없어도 곤란하다고 생각은 합니다. 사진은 참 어려운 작업이라고 자주 느끼게 됩니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/6/28/66/4.jpg'/>
</p>

<p>

[얄읏한 공] ⓒ 노순택</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

사진가 노순택의 ‘얄읏한 공’을 보신 적이 있으십니까? 평택 대추리에 있는 미군기지의 레이돔을 소재 겸 주제로 삼은 연작입니다. ‘얄읏한 공’에는 늘 야릇한 공(레이돔)이 들어있습니다. 그의 사진을 보면서 저는 작가의 호기심을 발견할 수 있었습니다. 연작 중의 어떤 사진에선 공을 찾기가 힘들었던 적도 있었습니다. 아주 깊숙이 숨겨두었기 때문입니다. 간신히 발견하고 나면 안도감을 느끼기도 했습니다. 이는 마치 노순택의 작가노트에 등장하는 한 대추리 어르신의 이야기와도 같은 맥락입니다. “우리가 뭔 줄 아남? 그냥 둥그런 걸 높은데다 세워 놓으니께 물탱크나 되는갑다 생각했제. 낭중에는 사람들이 기름탱크라고도 하고, 뭔 안테나라고도 하더만. 우리가 그런 걸 알아서 뭣한데. 그냥 큰 공이다 생각하믄 맴 편한 것 아녀? 멀리서도 이 공만 보면 저그가 우리 동넨갑다 생각하고 반가운 맴이 들기도 하더라니께.” 작가노트에서 우리는 대추리 어르신의 호기심을 읽을 수 있습니다. ‘얄읏한 공’ 연작 사진에서 우리는 동네 사람의 호기심을 읽을 수 있으며 작가의 호기심과 독자의 호기심을 위한 배려를 읽을 수 있습니다. (노순택 웹 갤러리 <a href='http://suntag.net/' target='_blank'>
http://suntag.net</a>
)</p>







<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/ </a>
</dd>
</dl>
</div>
<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.07.01</span>
</p>

<p>

<strong>
사진</strong>
 곽윤섭, 노순택 </p>

</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3045]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[모자란 듯 넘침 - '출사미션' 우수작]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3028]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

13강부터 16강까지의 미션우수작을 발표합니다. ‘13강-외로움’은 papus님, ‘14강-따뜻함’은 민정이님과 이칸도님, ‘15강-느림 혹은 빠름’은 황금사과님, ‘16강-만남’은 여여님의 작품이 각각 우수작으로 선발되었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
포장마차 안 홀로 술 마시는 그림자</span>
</strong>
<br>
</br>
<span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/6/22/57/1.jpg'/>
</span>
</p>

<p>

<span>
</span>
 </p>

<p>

</p>

<p>

‘테마-외로움’엔 응모작이 꽤 많았습니다. 사진은 작가의 마음을 담아내는 것이니 응모작이 많다는 것은 외로운 분이 많다는 것을 뜻합니다. 하나하나 클릭해서 열어보느라 시간이 제법 걸렸습니다. 그러다가 시나브로 저도 쓸쓸한 마음이 들기 시작했습니다. 별로 좋은 테마가 아니었다는 생각이 드는군요. </p>

<p>

<br>
</br>
papus님의 작품을 우수작으로 뽑습니다. “포장마차에서 혼자 하는 술. 여럿이 즐거워하는 무리와 혼자 술을 마시고 있는 사람의 그림자가 대조적으로 느껴져 담아봤습니다”라는 설명이 있었습니다. 창문 너머엔 과연 여러 사람이 보이고 천막엔 한 사람의 그림자가 비치고 있습니다. 천막 저쪽에 있는 사람의 그림자인지 아니면 카메라가 있는 쪽에 앉은 사람의 그림자인지 확인할 수 없습니다만 확실한 것은 저 그림자의 주인공은 창문 속 사람들과 분리되어있다는 것입니다. </p>

<p>

<br>
</br>
일단 소외된 느낌이 들었습니다. 실제야 어떻든 사진에선 그림자와 사람들의 공간이 격리되어있는 것처럼 보입니다. 어울릴 수 없는 존재라는 암시를 주고 있습니다. 만약 그림자가 아니고 실제이미지의 사람 한 명이 저 자리에 있는 사진이라면 이렇게 쓸쓸해 보이진 않았을 것입니다. 울컥했습니다. 아래에서 다시 언급하겠지만 외로움을 잘 소화한 다른 좋은 사진도 많습니다. 특히 제법님의 갈매기사진이 맘에 들었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
구태여 하나를 고르는 것이 너무 고민스러워</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/6/22/288/2-1.jpg'/>
</span>
</p>

<p>

<span>
</span>
 </p>

<p>

</p>

<p>

‘테마-따뜻함’에선 그동안의 관례를 깨고 두 분의 사진을 우수작으로 선정했습니다. 민정이님의 ‘엄마의 미소’와 이칸도님의 ‘꿈’을 놓고 하나를 고르는 것이 너무 고민스러웠습니다. 물론 굳이 흠을 잡아내라고 하면 못할 것도 없습니다만 그럴 필요가 어디 있겠는가 싶었습니다. ‘엄마의 미소’는 하품하는 꼬맹이의 표정과 바라보는 엄마의 표정이 더할 나위 없이 따뜻함을 전해줍니다. 세상의 모든 아기들이 다 사랑스럽습니다. 하물며 자신이 직접 몸으로 낳은 아기야 비할 바가 없을 것입니다. 모든 애정과 모든 헌신과 모든 이해가 엄마의 표정에 녹아들어 있습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
아기는 지금 이순간 그 누구보다 더 편한 상태입니다. 곁에서 누군가 아기의 보송보송한 까치머리를 만지려고 합니다. 얼마나 귀엽겠습니까? 창문이 맞은편에 있으니 역광입니다. 쉬운 노출이 아닌데 50밀리 밝은 단렌즈의 덕을 많이 본 것 같습니다. 후보정으로 엄마 얼굴의 세부묘사를 더 살릴 수도 있었겠지만 그랬다면 부자연스러웠을 것입니다. 약간 어두운 지금 표정이 훨씬 적확합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/6/22/69/2.jpg'/>
</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

이칸도님의 ‘꿈’은 아름다운 사진입니다. 봄빛을 받은 꽃잎들이 날개를 달고 날아다니고 있습니다. 자세히 들여다보니 정말 날개가 돋은 것 같습니다. 때가 되어 떨어지는 장면이지만 전혀 슬프지도 않고 아쉽지도 않습니다. 더 멀리 더 좋은 곳으로 나풀나풀, 사뿐사뿐 날갯짓을 하는 꽃잎들이 사랑스럽습니다. 배추나비 한 마리가 이곳에 끼어있기를 바란다면 지나친 욕심일까요? 그랬다면 훨씬 더 멋진 사진이 되었을 것 같기도 하고 이 분위기가 깨질 것 같기도 합니다. 어쨌든 사진가는 욕심이 많아야 하고 자꾸 개척해나가야 합니다. 더 많은 사진을 찾아보고 싶었으나 몇 장 없어서 아쉬웠습니다. ‘엄마의 미소’와 ‘꿈’중에 어느 하나가 더 좋다고 결정하는 것은 의미 없는 일입니다. 13강의 ‘외로움’ 사진들을 보고 우울해졌던 마음이 따뜻한 사진들을 보고 많이 위안이 되었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
손가락과 얼굴, 뭔가 허전해 살펴보니 입술이 보였다</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/6/23/226/4.jpg'/>
</span>
</p>

<p>

<span>
</span>
 </p>

<p>

</p>

<p>

‘15강-느림 혹은 빠름’에선 황금사과님의 ‘느림-혹은, 역장아저씨의 힘’을 골랐습니다. 제가 미션강의실에서 말씀드린 것처럼 느리거나 빠르다는 것은 상대적인 개념입니다. 그러므로 느림(혹은 빠름)을 찍을 땐 우리가 보편적으로 (느리거나 빠르다고) 생각하는 기준을 보여주거나 사진 속의 대상들이 간접적으로 그런 체험을 하는 장면을 보여줘야 합니다. 또 하나의 방법은 사진을 보는 사람들의 호흡이 느려지거나 빠르게 만드는 것입니다. </p>

<p>

<br>
</br>
황금사과님의 사진을 보면서 독수리타법으로 타자기를 치고 있는 손가락을 찾는 것이 그렇게 어렵진 않았습니다. 하지만 손가락이 유난히 강조된 것도 아닙니다. 이 사진에서 느림이 어디에 들어있는지를 따져본다면 (컴퓨터에 비해) 구식인 타자기를 제외하고 나면 손가락밖에는 실마리가 없습니다. 그러므로 아주 중요한 요소인 손가락을 더 강조했어야 함을 말하고 싶은 생각이 굴뚝같았습니다. 조금 인내하면서 사진을 더 살폈습니다. 이 사진에서 가장 주목받는 부분은 역장의 얼굴입니다. 두툼한 돋보기안경과 함께 뭔가를 읊조리는 입술이 보였습니다. 느릿느릿합니다. </p>

<p>

<br>
</br>
그리고 나서야 이 사진을 대표작으로 뽑는데 불편함이 없어졌습니다. 보여주고 싶은 곳을 직접 보여주는 것보다는 다른 쪽으로 먼저 시선이 가게 한 다음에 흘러들어오게 했으니 테마를 강조하는 고단수의 기법이라 할 수 있겠습니다. 좋은 사진들이 많았습니다. 나머지는 아래의 평에서 이야기하겠습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
그동안 드렸던 미션 중에 가장 보람이 컸던 테마</span>
</strong>
 
<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/6/22/247/5.jpg'/>
</span>
</p>

<p>

<span>
</span>
 </p>

<p>

</p>

<p>

16강 ‘만남’은 그동안 제가 여러분께 미션을 드리는 과정에서 가장 보람이 컸던 테마중의 하나인 것 같습니다. 올라오는 사진들이 모두 감동의 연속이었습니다. 쏠로의 아픔을 호소한 나무늘보님의 사진같은 경우는 예외적입니다. ^^ 우수작은 여여님의 작품입니다. 꼬마에겐 세상의 모든 것이 신기하게 느껴집니다. 마당에서 민들레 씨앗을 바라보는 꼬마는 감탄하고 있습니다. “너무 예쁘다” 만남을 소화한 여러 사진이 많았지만 이보다 더 직설적이며 명쾌한 사진이 또 있을까 싶습니다. 그리고 이 순간을 잡아낸 여여님의 솜씨에 박수를 보냅니다. 삶의 한 조각이 모두 예술입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/11/16/117/%B0%B6%B7%AF%B8%AE%C0%A7.jpg'/>
</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/11/16/94/%B0%B6%B7%AF%B8%AE.jpg'/>
 </p>

<p>









</p>

<div>
</div>







	
	
		
	





<div>











</div>


<div>
</div>
<p>

</p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.06.24</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3028]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[꽃 피는 경계, 만남 - 섞이는 풍경]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3000]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

장면 1 - 배가 통통하고 목은 길며 팔과 다리는 가느다란 외계인과 어떤 소년이 손가락을 마주 댑니다. 이미 전설이 되어버린 영화 E·T(스티븐 스필버그 감독. 1982)의 한 장면입니다. 소년과 E·T의 만남은 자전거가 하늘로 올라가는 아름다운 광경과 더불어 그 영화의 여러 장면 중에서 가장 상징적인 순간으로 남아 있습니다. <br>
</br>
　<br>
</br>
장면 2 - 조금 더 과거로 거슬러 올라가서 역사적 장면을 더듬어보겠습니다. 1969년 미국의 달 착륙선 아폴로 11호가 달에 도착합니다. 닐 암스토롱이 인류 최초로 달 표면에 발자국을 내딛습니다. 인류가 달과 만나는 첫 순간입니다. 몇 장의 사진이 역사에 남아 있습니다. 표면 위의 발자국. 암스트롱이 달 표면과 우주 저 너머의 어둠을 배경으로 동료 우주인을 찍은 사진. 그리고 착륙선이 안착해 있는 사진 등입니다. 모두 지구인과 달의 첫 만남을 떠올리게 하는 사진입니다. <br>
</br>
　<br>
</br>
장면 3 - 3월이면 학교가 개학을 합니다. 이제 처음 초등학교에 입학하는 아이는 모든 것이 낯설게 느껴집니다. 유치원에 다니긴 했지만 초등학교는 교문도 크고 교실도 크고 운동장도 큽니다. 만나는 모든 것이 큽니다. 같이 1학년이 된 친구들과도 처음 만나고 선생님도 처음 만납니다. 초등학교부터 길게 보면 대학까지 16년의 긴 장정을 시작하는 입학식의 순간은 아이 인생에 있어 길이 남을 만남의 순간입니다. 그 만남을 기념하기 위해 교문 앞에서, 교실 앞에서 사진을 찍습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
둘 이상이 마주치면 사건이 되기도 하고 역사가 되기도</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
<br>
</br>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

이번 테마는 만남입니다. 사람과 사람이 만납니다. 카페와 커피숍에서 거리와 광장에서 친구를 만나고 연인을 만나며 신생아실에서 간호사가 안고 있는 막 태어난 자녀와 처음으로 만납니다. 사람과 동물이 만납니다. 고양이, 강아지 등 반려동물을 사랑하는 사람들은 퇴근하고 돌아오면 날마다 반갑게 만남의 시간을 보냅니다. 동물원에서 원숭이를 만나 바나나를 뺏기기도 하고 염소를 만나 먹을 것을 줍니다. 코끼리는 코를 내밀어 허용된 먹이를 받아먹으며 관람객들과 만나고 인사합니다. 다람쥐, 비둘기, 참새 등도 사람과 익숙해지면 모이를 받아먹습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0616/20100616152405.jpg' width='249'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0616/20100616152414.jpg' width='491'/>
<p>

[2010 서울] 에나님</p>

<p>

2010 남한강</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

사람과 식물이 만납니다. 남자나 여자나 할 것 없이 아름답고 향기로운 꽃을 보면 냄새를 맡기 위해 얼굴을 가까이 대고 인사하며 만남을 나눕니다. 큰 나무는 큰 그늘을 만들어줍니다. 더운 여름날 땡볕 아래 시골길을 걷다가 커다란 느티나무를 만납니다. 나무는 아무 말도 없이 그늘과 앉을 자리를 제공합니다. 나무 아래서 땀을 식히는 사람을 찍은 사진을 보면 사람과 나무는 오래된 친구처럼 보입니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

만남의 주체가 사람이 아닌 경우도 있습니다. 강아지가 비둘기를 만나 뛰어들 수도 있고 비둘기가 참새와 조우해 함께 공원바닥의 과자 부스러기를 먹을 수도 있습니다. 만남은 둘 이상의 대상들이 서로 마주치면서 생기는 현상입니다. 우리는 만난다는 것이 어떤 현상인지 말할 수 있고 볼 수도 있습니다만 ‘만남’은 한 두 가지 상황만으로 규정할 순 없는 추상적이며 포괄적인 행위입니다. 위에서 예를 들지 못한 다양한 만남이 있을 것입니다. 한 가지 예를 들면 먹거리문화에서도 만남을 찾아볼 수 있었습니다. 치즈와 떡볶이의 만남, 삼겹살과 오징어의 만남, 홍어와 막걸리의 만남 등의 표현을 쉽게 접할 수 있습니다. 실제로 치즈가 두 발로 뚜벅뚜벅 걸어가서 떡볶이와 마주친 것은 아니겠죠. 서로 다른 두 대상이 한자리에 어울리면서 시너지 효과를 냈다는 뜻이란 것을 누구나 알고 있고 재미있고 맛있는 조합을 즐겨 찾아냅니다. 퓨전 음식점이 갈수록 늘어나죠. </p>

<p>

<br>
</br>
잘못된 만남도 있습니다. 인적이 드문 깊은 산속에서 아무도 모르게 조용히 피어난 들꽃 앞에 개발의 상징인 굴착기가 버티고 서 있는 사진을 본다면 그 내막과 상관없이도 일단 잘못된 만남이란 느낌을 강하게 받습니다. 자연은 그냥 있는 그대로 두는 것이 가장 자연스럽습니다. 후진하다가 전봇대와 접촉사고를 낸 자동차도 위험한 만남이며 철부지 아이의 손에 라이터나 성냥을 들려주는 것은 식은땀이 흐르는 만남입니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
여러 사람 상상력 모아놓고 보니 기가 막힌 장면 속출</span>
</strong>
 
<p>

<span>
<span>
</span>
<br>
</br>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

한 달 전쯤에 제가 함께하는 모임의 사람들과 함께 올림픽공원으로 사진을 찍으러 나갔습니다. 즉석에서 만남을 미션으로 제시하고 사진을 팀블로그에 올리도록 했습니다. 제가 전혀 예상치 못했던 만남들이 속속 올라오는 것을 보고 무릎을 쳤습니다. 너무나 당연하겠지만 여러 사람의 상상력을 모아놓고 보니 기가 막힌 장면이 속출했습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/6/15/145/2.jpg'/>
</p>

<p>

[2010 서울] 느림보님</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

인라인 스케이트를 타다가 살짝 넘어지면서 엉덩방아를 찍은 꼬마를 찧은 사진이 있었는데 제목이 ‘엉덩이와 지구의 충돌(만남)’이었습니다. 사진의 앵글이 낮았기 때문에 충분히 의미가 전달되면서 재미있는 사진이 되었습니다. 꼬마 둘이서 바닥에 자세를 낮추고 앉아서 흙장난을 하는 사진도 있었습니다. 배경으로 고층아파트들이 보였습니다. ‘한 평의 흙과 동심의 조우’라는 제목이었는데 역시 만남을 창조적으로 잘 해석한 멋진 사진이었습니다. </p>

<p>

 <br>
</br>
그 중에서도 제가 가장 높이 평가한 사진은 ‘조우 - 아이들 비둘기와 조우하다’ 였습니다. 왼쪽 편의 소녀가 저쪽의 꼬마와 비둘기를 바라보고 있습니다. 꼬마는 비둘기와 마주친 상태입니다. 만남을 전달하는 사진가의 시선이 맘에 들었습니다. 어깨너머로 저쪽을 같이 쳐다보는 기본이 듭니다. (사진가는) 소녀의 입장에서 꼬마와 마주쳤다, 혹은 꼬마와 만났다는 것을 보여주려고 했습니다. 소녀의 심리 묘사가 포함되었기 때문에 다른 사진과 차별성이 있었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<span>
<strong>
<span>
사진 찍는 것 자체가 이미 만남의 시작</span>
</strong>
</span>
 
<p>

<span>
<span>
</span>
<br>
</br>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

사진을 찍는 것, 그 자체가 이미 만남이란 행위와 밀접한 연관이 있습니다. 카메라를 든 사람이 렌즈 너머로 다른 세상(피사체)과 만날 때의 감흥을 찍는 것이 사진이기 때문입니다. 사진가가 마주친 세상, 만난 대상을 관객에게 보여주는 것이 사진이라는 뜻입니다. 어떻게 해석하면 모든 사진은 만남을 테마로 하고 있다고 해도 과언이 아닐 것입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0616/20100616152608.jpg' width='371'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0616/20100616152617.jpg' width='369'/>
<p>

2010 안동</p>

<p>

2010 서울 예술의전당</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

그래서 만남은 주관적일 수밖에 없고 주관적이어야 본인만의 사진이라 할 수 있습니다. 그러나 지나치면 과하다는 말이 이럴 때 등장합니다. 지나치게 주관적이어서 본인 외에 아무도 이해하거나 공감하지 못한다면 적절한 수위를 넘어섰다고 할 것입니다. 다수의 대중들이 좋아하는 사진, 대중들에게 감동을 주거나 깨우침을 주는 사진이 되려면 대중과 호흡해야 하고 어울려야 하며 다가서야 합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
<span>
알아두세요!</span>
</strong>
</span>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

정지되어 있고 통제되어 있는 배경 앞에서 한 명의 인물을 찍는다는 것은 구성면에서 보자면 쉬운 일입니다. 특성 있는 표정과 빛의 처리가 중요하다는 것은 상식이니 잠깐 논외로 치면 그렇습니다. 스튜디오에서 사진을 찍어본 경험이 있다면 이해를 할 수 있을 것입니다. 인물을 어디에 세워야 하는지도 다 결정이 되어있는 상황이라면 셔터를 누르기만 해도 그럴듯한 사진이 나옵니다. 그러나 두 명 이상의 인물을 찍게 되는 경우엔 난이도가 갑자기 높아집니다. 우선 인물의 위치만 따져도 여러 가지 대안이 등장합니다. 둘을 어디에 어떤 각도로 세우는지에 따라 사진이 크게 달라집니다. 구성이란 것을 심각하게 고려해야 합니다. 한 명은 서고 한 명은 앉는 경우, 둘이 마주보는 경우, 등을 돌린 경우, 나란히 앞을 보면서 미소를 짓는 경우 등 여러 종류의 구성을 생각해볼 수 있습니다.</p>






<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.06.17</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3000]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[느림 혹은 빠름 - 상대적이거나 이중적]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2917]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

느리다 혹은 빠르다란 개념은 그 자체가 완전히 추상적인 말은 아닙니다. 우리는 뭐가 느린지 빠른지 알고 있기 때문입니다. 그러나 느림 혹은 빠름은 상대적인 개념입니다. 뭔가는 다른 뭔가에 비해 상대적으로 더 빠르거나 더 느립니다. 일반적으로 자전거는 자동차보다, 자동차는 비행기보다, 비행기는 우주왕복선보다 더 느립니다. 아이는 어른보다 일반인들은 육상선수보다 더 느립니다. 물론 반대의 경우도 종종 성립합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
여유, 노곤함, 권태, 쉼, 게으름…</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

이번 테마는 느림과 빠름입니다. 느림과 빠름이란 개념을 떠올릴 수 있는 대상을 찾아 사진으로 옮기는 작업을 하기 위해 설명을 좀 드리겠습니다. 하나의 대상만 가지고 바로 눈에 쏙 들어오게 하기는 어렵습니다. 우선 느림이란 단어가 떠오르는 대상을 나열해보겠습니다. 거북이, 달팽이, 굼벵이, 나무늘보 등은 대표적으로 느린 동물과 곤충들입니다. 느림은 여유, 노곤함, 권태, 쉼, 게으름을 연상시킵니다. 경쟁사회에서 느리다는 것은 도태의 대상으로 여겨졌으나 이젠 그렇지도 않은 세상이 되어가고 있습니다. 슬로푸드, 슬로시티 같은 개념들이 새로 생겨났고 느림의 철학은 현대의 화두가 되었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0608/20100608114834.jpg' width='371'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0608/20100608114844.jpg' width='369'/>
<p>

[서울 여의도] 느림</p>

<p>

[이탈리아] 느림</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

아날로그는 디지털보다 느린 것 같습니다. 필름카메라는 디지털카메라보다 결과물을 내는 속도가 느립니다. 필름을 현상하고 인화나 스캔을 해야 이미지를 얻을 수 있습니다. 그래서 디지털카메라의 비중이 압도적인 분위기가 되었습니다만 필름에 대한 향수가 모락모락 살아나고 있다는 주장도 있고 필름카메라 마니아들이 다시 늘어나는 추세입니다. 이분들에게 물어보면 기다림, 여유의 미학이란 말을 합니다. 셔터를 누른 뒤 바로 볼 수 없고 결과물이 나올 때까지 기다려야 하는 그 두근거리는 마음이 좋다는 이야길 합니다. 느림은 기다림의 다른 표현입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
나뭇잎 하나 떠 있는 호수</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

느림을 표현하는 사진을 예로 들어보겠습니다. 새벽 물안개가 자욱한 두물머리에서 강물을 본 적이 있습니다. 안개 탓도 있지만 흐르는 것을 느낄 수가 없을 정도로 물이 잔잔했습니다. 강 위에 돛단배라도 한 척 있었다면 뭔가 움직임을 찾을 수 있을 것 같았지만 마침 아무것도 없었습니다. 오리 한 마리 없이 고요한 강물은 느림을 표현하기에 적절한 소재였습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
북한강과 남한강이 만나는 이 명소는 사진 찍는 사람들이 즐겨 찾는 곳입니다. 하지만 굳이 두물머리가 아니더라도 강은 많이 있습니다. 호수는 강보다 더 느리게 보이는 곳입니다. 바람이 부는 날이 아니라면 아예 물의 흐름은 없습니다. 나뭇잎이라도 하나 떠 있는 것이 아무것도 없는 호수보단 더 느림을 잘 보여줄 것입니다. 자연적으로 생긴, 혹은 인공적으로 꾸며놓은 크고 작은 습지에서도 느림을 찾아 프레임에 옮길 수 있습니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/6/7/156/2.jpg'/>
</p>

<p>

[거제도] 느림</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

이제 ‘느림을 사진 찍는 것’이 어떤 것인지 조금 감이 잡힐 것입니다. 소리 없이 봄비가 내리는 날, 창문 안에서 바라보는 바깥풍경은 조용하고 느립니다. 창문이란 단어가 소리를 차단하기 때문에 비록 사진 속의 공간이긴 하지만 소음을 느끼지 못합니다. 눈이 내린 날도 느림을 찍기 좋은 환경이 제공됩니다. </p>

<p>

<br>
</br>
자칫 빙판으로 변해버릴 수도 있는 도로에선 차들은 거북이걸음을 합니다. 사람들도 행여 넘어질세라 조심조심 발걸음을 옮깁니다. 온갖 것들을 모두 하얗게 덮어버려 흰색 외엔 두드러진 것이 없기 때문에 더욱 세상이 느리게 보일 것입니다. 느림은 상대적인 개념입니다. 건물, 도로, 자동차 등이 모두 하얗게 치장해 움츠리고 있으니 호화빌딩이나 단출한 주택이나 모두 특색이 없어져 보이고 일시적이나마 경쟁이 사라진 것 같습니다. 눈은 세상을 느릿느릿하게 보이게 합니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
해지는 순천만의 물길</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

기술적으로 보자면 느림을 표현하는 두 가지 방법이 있습니다. 느린 셔터속도와 높은 앵글(혹은 원경)이 그것입니다. 먼저 보리밭, 밀밭 같은 곳을 찍을 때 바람이 불어온다면 셔터속도를 느리게 해서 찍어보십시오. 살짝 흔들리는 보리나 밀이 부드럽게 표현되면서 정지 상태로 찍힌 사진과 비교할 때 한결 여유가 있고 느리게 보입니다. 물론 찍히는 대상에 따라 태풍이 부는 상황처럼 보일 수도 있습니다. 가로수들이 사정없이 흔들리는 사진은 느림과는 거리가 멀 것입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/6/7/18/2-3.jpg'/>
</p>

<p>

[순천만] 느림</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

두 번째 방법인 높은 앵글(혹은 원경)은 사람의 감각을 둔하게 만들기 때문에 상황을 느린 것으로 보이게 합니다. 같은 속도로 움직이는 물체라 하더라도 멀리서 바라보면 속도가 느리게 보이는 것은 상식입니다. 높은 산에 올라가 도시를 바라보면 바쁘게 움직이는 자동차들이 아주 천천히 움직이는 것을 볼 수 있습니다. 실제론 정상적인 속도가 나더라도 그렇습니다. 사람이 걷는 모습을 통상적인 눈높이에서 보면 팔다리가 움직이는 것이 보입니다. 그런데 높은 앵글에선 머리를 중심으로 서서히 떠다니는 것처럼 보이게 됩니다. 움직임을 상징하는 팔다리가 잘 보이지 않기 때문입니다. 다른 대상을 찍을 때도 높은 앵글과 원경은 똑같은 방식으로 적용됩니다. </p>

<p>

<br>
</br>
세계적 습지로 손꼽히는 순천만을 찍기 위해 산 중턱의 전망대에 오른 적이 있습니다. 그날따라 일몰이 화려하진 않았지만 높은 곳에서 바라보는 순천만의 물길은 환상적이었습니다. 보트가 한 척 물꼬리를 만들며 지나갔고 물새들이 날아가는 것이 보였습니다. 그러나 아무런 소리가 들리지 않았는데 그것은 제가 있는 곳이 아주 높고 멀었기 때문입니다. 마치 무성영화를 보는 듯한 기분이 들면서 느림 혹은 적막을 느낄 수 있었습니다. 그 고요함을 깨지 않기 위해 조심스럽게 셔터를 눌렀습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
등교시간 1분 전 교문</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

이제 빠름을 찾아봅시다. 느림과 반대되는 개념이니 쉽게 떠올릴 수 있을 것입니다. 치타, 제비, 매 등이 대표적으로 잽싼 동물들입니다. 이들은 모두 빠른 덕분에 먹이를 사냥하는 데 유리합니다. 그 외 100미터를 달리는 육상선수들, 경주용 자동차, KTX, 활주로를 박차고 오르는 비행기는 모두 빠른 움직임을 보여주는 사례들입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0608/20100608115118.jpg' width='371'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0608/20100608115127.jpg' width='369'/>
<p>

[서울 꿈나무육상대회] 빠름</p>

<p>

[뉴칼레도니아] 빠름</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

브레이크 댄서의 춤, 놀이동산의 롤러코스터, 아이스크림에 덤벼드는 옆집 꼬마, 등교시간 1분을 남기고 학생주임이 지키는 교문으로 날아드는 학생, 특히 수능시험 보는 날 다른 학교에 갔다가 경찰오토바이의 도움으로 간신히 닫히는 문을 뚫고 들어가는 수험생은 주변사람들을 조마조마하게 하면서 빨리 뜁니다. 추상적인 개념도 있습니다. 도를 닦는 사람들은 저무는 서산의 해를 보며 세월의 빠름을 한탄했습니다. 군대 간 남자친구와 이를 기다리는 여자친구에게 2년의 세월은 참 느리기만 할 것입니다. 하지만 지나고 나면 모두들 “참 빠르다”라고 합니다. </p>







<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.06.09</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2917]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[36.5℃ 마음, 따뜻함 - 사람의 향기 솔솔]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2867]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

패션쇼는 계절을 훨씬 앞서 나갑니다. 가을엔 다음해 봄과 여름의 패션쇼를 선보이고 봄엔 가을과 겨울의 패션을 소개하는 식입니다. 패션업계만큼은 아니지만 신문사의 사진기자들도 계절의 변화를 선도해나가야 합니다. 봄이 오기 전에 봄에 대한 사진을 신문에 실어야 먹힙니다. 이미 봄이 와버린 다음엔 봄은 더 이상 ‘새로운 소식(뉴스)’이 아니라는 생각을 하기 때문입니다. </p>

<p>

<br>
</br>
그러다 보니 아직 겨울이 채 가시기도 전에 다가오는 절기인 입춘과 경칩 같은 날을 앞두면 따뜻한 봄 소식을 전달해야만 한다는 강박관념에 시달립니다. 날씨는 춥지만 일단 사진에서라도 봄을 보여줘야 하는 것입니다. 얼음이 녹기 전이고 사람들은 아직도 시커먼 외투와 목도리로 무장하고 다니니 봄을 연상시키는 사진을 찍는 것이 쉽지 않습니다. 그래서 온갖 아이디어를 짜냅니다. 얼음을 뚫고 꽃을 피우는 복수초를 찾기도 하고 나뭇가지에서 눈을 밀고 나오는 연두색 잎눈을 찍기도 합니다. 얼음 밑으로 졸졸 흘러가는 시냇가를 찾기도 하고 주렁주렁 달린 고드름이 눈물을 흘리는 장면을 찍습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
김 서린 포장마차에 ‘어묵, 국수’라는 글씨는 보일 듯 말 듯</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

이번 테마는 따뜻함입니다. 따뜻하다는 것은 느낌일 뿐이며 눈에 보이지 않는 주제입니다. 눈에 보이지는 않지만 따뜻함이 어떤 상태인지에 대해선 비교적 쉽게 떠올릴 수 있습니다. 그 상황을 사진으로 옮기는 것이 바로 추상적인 테마인 따뜻함을 찍는 길입니다. 어떤 사진강좌를 통해 따뜻함을 찍어볼 것을 주문했던 적이 있습니다. 막연해하는 분들을 위해 기본적인 접근방식을 놓고 토론식 수업을 했습니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0531/20100531182651.jpg' width='252'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0531/20100531182738.jpg' width='488'/>
<p>

2010 서울</p>

<p>

2007 설악산</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

사진강의실-시즌 1의 노랑 편에서 말씀드린 내용들이 거기에 일부 포함됩니다. 무채색 일변도인 겨울의 색상에 비해 봄이 오고 따뜻해지면 밝은 계통의 옷들이 거리로 나옵니다. 이때 특히 노란색의 옷은 따뜻함을 떠올리는데 제격입니다. 빛이 잘 드는 카페의 창가 자리에서 편한 자세로 앉아 커피나 차를 마시는 사람을 찍어온 수강생이 있었습니다. 노란색이 없었지만 따뜻함을 느끼기에 부족함이 없었습니다. 추운 겨울, 새벽 청과시장의 모닥불 앞에서 잠시 일손을 놓고 휴식을 취하는 사람들의 사진도 따뜻합니다. </p>

<p>

<br>
</br>
봄이란 테마와 달리 따뜻함은 언제든지 찍을 수 있다는 것을 이해한 수강생들은 다양한 상황과 소재를 찍어왔습니다. 어머니가 털실로 스웨터나 장갑, 머플러를 뜨고 있는 모습은 따뜻합니다. 추운 날 학교에 가는 아이들을 위해 양말을 이불 속에 넣어 따스하게 데워두는 장면도 따뜻합니다. 호빵, 군고구마, 붕어빵은 먹음직스럽고 따뜻합니다. 김이 서린 포장마차에서 웅크리고 앉아 한잔하거나 뭔가를 먹는 모습은 유혹적입니다. 이때 포장에 어묵, 국수라고 쓰여 있으면 한결 더 자극적이며 시각적인 사진이 됩니다. 다만 글씨가 온전히 다 드러나게 보이면 시선을 먼저 잡아채버리니 살짝 가려주는 것이 좋습니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
노숙자에게 목도리 풀어주는 인터넷사진 감동</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

따뜻함을 잠에서 찾아낸 사람들도 많았습니다. 벤치에 앉아 졸고 있는 사람, 양지바른 곳에서 활개를 편 채 곯아떨어진 고양이나 강아지의 사진이 그런 경우입니다. 동물원에 가면 졸고 있는 맹수류를 수시로 볼 수 있습니다. 호랑이, 사자 할 것 없이 하품을 해댑니다. 때에 맞춰 먹을 것이 척척 나오니 별로 할 일이 없어서 그렇겠지만 유난히 동물원의 짐승들은 잠이 많아 보입니다. 그런 사진을 보고 있으면 갑자기 졸음이 밀려오기 시작합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/5/31/261/2.jpg'/>
</p>

<p>

2009 대전</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

따뜻함은 고정되어 있는 개념이 아닙니다. 그러다 보니 신선한 발견도 많았습니다. 사람과 사람 사이의 관계에서 이를 발견한 경우입니다. 유치원 수업을 마친 동무들이 손을 잡고 어딘가로 내달립니다. 떡볶이집 앞에서 서로 어깨를 들이밀면서 식도락을 즐기는 중학생들의 뒷모습도 따뜻해 보입니다. 물론 동시에 소란스런 느낌도 들긴 합니다. 따뜻함을 물리적인 온도의 상승에서 찾기보다는 사람들의 심리적 변화에서 찾는 것이 더 쉬운 것 같습니다.<br>
</br>
　 </p>

<p>

우리는 “마음이 따뜻해진다”라는 말을 씁니다. 어미 개나 돼지가 누워 있고 다섯 마리, 열 마리나 되는 새끼들이 올망졸망 젖을 빠는 모습을 보면 모정이 느껴져서 따뜻해집니다. 이때 빛이 좋다면 금상첨화가 되는 것은 사진의 기본입니다. 구세군냄비에 돈을 넣고 가는 사람들을 보면 마음이 따뜻해집니다. 몇 년 전인가 노숙자에게 목도리를 풀어서 목을 감싸준 사람의 사진이 인터넷에서 화제가 된 적이 있었습니다. 본인은 공개되길 원하지 않았겠지만 그 학생의 실명이 드러나고, 진심에서 나온 행동이었다는 것이 밝혀지면서 온 사회를 얼마나 따스하게 만들어줬는지 아직도 기억이 납니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
오드리 헵번이나 김혜자씨의 얼굴만 봐도…</span>
<span>
 </span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

사회를 훈훈하게 만드는 사진은 그 외에도 많이 있습니다. 용산역 앞 노숙자에게 무료급식하는 장면은 찍기에 따라서 슬퍼 보이기도 하지만 희망도 엿보입니다. 벌써 10년이 넘었지만 IMF 경제 위기 때 국민들이 줄을 서서 금모으기 운동을 하던 장면은 우리 자신을 감동시켰습니다. 따뜻한 사진은 다른 이들의 마음을 자극해 선행의 릴레이를 불러오는 힘이 있습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
따뜻함을 찍는다는 것은 그 사진을 찍는 사람의 마음이 따뜻하다는 것을 의미합니다. 사진가의 감성이 차갑거나 굳어 있어서는 어떤 것을 보더라도 따뜻함을 전달해내지 못합니다. 그래서 사진가들 중엔 휴머니티가 넘치는 사람들이 많고 사진을 사회개선의 도구로 삼아 이웃과 주변을 따뜻하게 만드는 사람들이 많습니다. 그들은 인물을 찍어도 풍경을 찍어도 따뜻하게 만들어내는 재주가 있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0601/20100601104055.jpg' width='371'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0601/20100601104111.jpg' width='369'/>
<p>

2010 추위를 함께 이기려는 고양이</p>

<p>

2010 낯선 방문자 앞에서 새끼를 지키는 어미개</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

사진을 찍는 사람뿐 아니라 찍히는 인물의 감성도 마찬가지입니다. 가난한 제3세계의 어린이들을 위해 말년을 보냈던 오드리 헵번 같은 배우와 한국의 김혜자씨 같은 탤런트는 그 얼굴만 봐도 따스한 마음을 읽어낼 수가 있습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
웃고 있는 모습은 유쾌하고 따뜻합니다. 젖먹이 아이들의 해맑은 미소는 그 자체로 예술입니다. 웃음을 잊어버린 지 오래된 어른들은 스마일 교육이란 것을 받아야 겨우 얼굴의 근육이 풀립니다. 처음엔 억지로 따라하다가도 강사의 도움을 받아 차츰 웃다 보면 어느새 잠재되어 있던 폭소를 터뜨리면서 웃음의 미학을 깨닫게 됩니다. 월급명세서는 직장인들을, 잘 나온 성적표는 학생들을, 휴가통지서는 병사들의 마음을 각각 따뜻하게 만듭니다. </p>






<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.06.03</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2867]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[원초 본능, 외로움 - 홀로거나 비었거나]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2805]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

사진가들이 추상적인 테마를 걸고 작업할 때 자주 등장하는 것이 고독, 외로움, 쓸쓸함입니다. 인간은 원래 고독한 존재라고 합니다만 사진의 테마로 빈번히 쓰이는 이유는 따로 있습니다. 사진가들의 사진작업이란 것이 태생적으로 고독하기 때문입니다. </p>

<p>

<br>
</br>
같은 장소에 수십 명의 사진가가 모여서 찍는다고 하더라도 저마다 다른 생각들을 하면서 다르게 찍어야 한다는 숙명에서 벗어나지 못하는 것이 사진입니다. 사진의 거장들은 모두 남들과 다른 사진을 찍고 싶어 했고 현재 활동하는 사진가들도 마찬가지입니다. 아무개 작가의 사진을 보면서 “누구랑 비슷하다”라고 하는 것은 가장 큰 불명예입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
군중 속의 고독이 더 쓸쓸한 법</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

외로움을 떠올릴 수 있는 소재, 혹은 대상을 거론해봅시다. 일단 혼자 있는 존재는 쓸쓸해 보입니다. 사진의 프레임 속에서 주변엔 아무도 없이 사람, 강아지, 나무, 전봇대 등 무엇이 되었든 홀로 있다면 외롭게 보일 수밖에 없습니다. 2006년 제주도 어느 바닷가에서 혼자 낚시를 던지는 남자를 찍었습니다. 멀리 등대가 하나 보이기에 같이 포함시켰습니다. 아무것도 없는 바다보다 더 쓸쓸해 보입니다. </p>

<p>

<br>
</br>
고독을 테마로 한다고 하더라도 사진의 구성 자체가 단조롭다면 볼거리가 부족해지고 메시지가 단순해질 수 있습니다. “군중 속의 고독”이란 표현이 있듯이 사진 속에서 달랑 혼자 등장하는 것보다는 많은 무리 중에서 홀로 한편에 비켜 서있는 존재가 더 쓸쓸하게 보입니다. 만약 주 피사체가 사진 속의 어느 한구석에 있지 않고 가운데 있으면서 다른 행동, 자세를 취하고 있다면 더 고립되어 보입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/5/24/257/2.jpg'/>
</p>

<p>

2008 파리</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

2008년 파리에 출장을 갔다가 잠시 짬을 내어 생 외스타슈성당을 찾았습니다. 성당 앞의 광장과 잔디밭에서 초여름의 햇살을 즐기는 파리사람들 사이에서 어떤 청년 하나가 물구나무서기를 하고 있었습니다. 엉뚱해보였습니다만 주변의 아무도 그를 개의치 않았습니다. 다른 사람의 휴식을 방해하지만 않는다면 간섭할 이유가 없습니다. 그 청년과 그 주변의 사람들은 같은 공간에 있었지만 전혀 별개의 존재로 보였습니다. 그가 가부좌를 틀고 앉아있었다면 그렇게 고독해 보이진 않았을 것입니다. 동작이 크고 튀니 더 외로워 보였습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
혼잡한 놀이공원에서 배경으로는 여러 커플들이 보이는데 혼자 솜사탕을 물고 걸어가는 이가 있다면 정말 외로워 보일 것입니다. 텔레비전의 인기 프로그램인 개그콘서트를 보면 ‘모태솔로’ 성녀 오나미가 나옵니다. 그녀는 전혀 외롭지 않다고 주장합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
<span>
그 덩치 큰 동물원 코끼리가 어슬렁거리는 뒷모습</span>
</strong>
</span>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

사진전에 다녀보면 작품에 대한 평론가들의 해석을 참고삼아 읽어보곤 합니다. 거기서도 가장 많이 등장하는 낱말은 아마도 본능, 직관과 더불어 실존, 고독 등이 아닌가 싶습니다. 본능이나 직관은 어떤 사진작가든지 모두 지니고 있으니 별 특별한 의미가 없는 것이며 결국 실존이나 고독을 자주 거론하는 것입니다. </p>

<p>

<br>
</br>
그만큼 고독은 흔한 테마입니다. 하지만 그 고독과 실존을 표현하는 방법은 저마다 달라야 합니다. 강아지나 고양이도 고독할 수 있으며 동물원에 갇힌 동물들 중 특히 덩치가 큰 포유류는 정말 외로워 보입니다. 대공원에 갈 때마다 코끼리사를 찾아가봅니다. 커다란 덩치의 코끼리가 혼자 어슬렁거리다가 뒤를 보이며 걸어가면 더 없이 쓸쓸합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0524/20100524151931.jpg' width='241'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0524/20100524151942.jpg' width='499'/>
<p>

2009 뉴칼레도니아</p>

<p>

2006 제주</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

사진은 주관적인 작업입니다. 점수를 매길 수도 없고 절대적인 기준치라는 것도 없습니다. 본인이 그렇게 느끼고 프레임을 구성하면서 자신의 세계를 표현하는 것입니다. 같은 대상을 보더라도 혼자만의 해석을 표현하여야 합니다. 그러다 보니 특히 다른 어떤 테마보다도 더 고독은 사진가의 심경을 그대로 드러내곤 합니다. 제가 사진 강의를 하면서 수강생들이 찍어온 사진을 평할 때는 그분들이 찍어온 사진의 소재를 유심히 주목합니다. 
<p>

<br>
</br>
즐거운 기분이 드는 사람들은 그런 소재를 찾아옵니다. 심사가 어지러운 사람들은 또 그런 대상을 주로 담아옵니다. 다함께 공원을 가서 사진을 찍는데도 마음이 외로운 이들은 혼자 서있는 나무, 전봇대에 더 눈이 가곤 합니다. 짝지어 다니는 사람들이 많은데도 유난스럽게 혼자 있는 인물들의 뒷모습을 찍습니다. 정면을 찍는 것이 부담스럽다는 것은 이해할 수 있습니다만 굳이 한 명의 쓸쓸한 뒷모습을 찍습니다. 저도 예외는 아니라서 그런 경험이 간혹 있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
소주 상자 앞에 서있는 강아지, 무슨 사연 있기에…</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

강원도 어느 작은 도시의 구멍가게 앞에서 강아지 한 마리가 어슬렁거리는 것을 봤습니다. 배가 고팠는지 가게 안으로 들어갈까 말까 망설이던 녀석은 마침 소주 상자 앞에서 한동안 서있었습니다. 당연히 그때 셔터를 눌렀고 그 후 그 강아지는 저의 사진 속에서 영원히 소주를 마시고 싶은 상태로 남아있게 되었습니다. 무슨 강아지가 소주를 알아보기나 하겠습니까. 이는 모두 사진가의 자의적 선택에서 비롯된 사례입니다. 이런 것이 사진입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0524/20100524152438.jpg' width='371'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0524/20100524152449.jpg' width='369'/>
<p>

2009 주문진</p>

<p>

2009 뉴칼레도니아</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

뉴칼레도니아에서 열린 사진워크숍에 강사로 참가했었습니다. 쉬는 시간에 바닷가를 어슬렁거리는데 웬 사내가 선탠을 하는지 고개를 처박고 모래밭에 엎드리고 있었습니다. 그런 풍경이야 흔하디 흔한 것이라 넘어가려다가 그 옆에 새겨놓은 생일축하 메시지를 보곤 카메라를 들었습니다. 어쩐지 외로워보였습니다. 혹시나 자신이 조개껍데기를 모아서 스스로 축하메시지를 만들어놓고 저렇게 엎드린 것이 아닌가 싶었습니다. 그 사진을 찍는 제 그림자가 프레임 속에 같이 들어왔습니다. 지금 생각하니 그 순간 외로웠던 것은 에드워드, 그 남자가 아니고 사진을 찍는 저 자신이 아니었나 싶습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
패턴을 깨는 파격은 튀지만 외롭습니다. 한때 광고에도 나왔던 표현이 있죠. 모두가 아니라고 할 때 혼자 맞다고 주장하는 것은 대단한 용기의 발로입니다만 그는 외로울 것입니다. 굳이 대기업의 최고경영자나 정치인이 아닌 보통 사람들에게도 결심의 순간은 자주 다가옵니다. 인생은 고독한 결단의 연속입니다. 때가 오면 시기를 놓치지 않고 결심을 내려야 합니다. </p>









<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.05.27</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2805]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[사진 뒤의 사진 - '출사미션' 우수작]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2782]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

9~12강의 미션우수작을 발표합니다. 9강 ‘테마-손’은 정원님, 10강 ‘테마-나무’는 소녀님, 11강 ‘테마-빛’은 나무처럼님, 12강 ‘테마-그림자’는 아량님의 작품이 각각 우수작으로 선발되었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
<span>
눈 하나만 보이는 것이 가장 매력적</span>
</strong>
</span>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/5/19/102/1.jpg'/>
</span>
</p>

<p>

<span>
</span>
 </p>

<p>

</p>

<p>

9강의 테마 손은 접근하기가 쉬울 것으로 예상하고 있었습니다. 손은 워낙 흔한 소재이기 때문입니다. 미션강의실에서 이미 설명드린 것처럼 손은 정말 다양한 역할을 하는 신체의 일부입니다. 손이 하는 일이 얼마나 다양한지 일일이 거론할 필요도 없을 것입니다. </p>

<p>

<br>
</br>
우수작으로 뽑은 정원님의 사진은 여러 면에서 좋았습니다. 사진엔 두 인물이 등장합니다. 일본인 관광객으로 보이는 두 분은 한국의 거리에서 어딘가를 찾아다니는 것 같습니다. 여자분의 손은 한쪽을 가리키고 있습니다. 전형적인 손의 쓰임새입니다. 두 인물은 왼손 검지가 가리키는 같은 쪽을 바라봅니다. 그곳에 뭐가 있었을까요? 이들이 찾고 있던 곳은 무엇이었고 마침내 그것을 발견한 것일까요? </p>

<p>

<br>
</br>
사진 안에 그 해답을 넣어둘 필요는 없습니다. 남자분은 지도를 꼭 쥐고 있습니다. 옆모습이긴 하지만 조금 들뜬 표정이 충분히 전달됩니다. 한국에 와서 찾고 싶었던 무엇인가를 마침내 보게 된 것 같습니다. 따뜻한 빛이 전체 분위기를 띄워주는 것도 좋았습니다. 여자 분의 얼굴이 모두 드러나지 않고 눈 하나만 보이는 것이 가장 매력적이었습니다. 누구든지 손보다는 얼굴을 먼저 바라보게 되어있습니다. 그래서 이 사진도 두 인물의 얼굴이 드러났다면 손이 두드러지게 보이질 않았을 것입니다. 정원님의 사진은 테마-손을 큰 기교 없이 그러면서도 편하게 잘 표현했습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
하늘로 뻗은 세 가지 다른 나뭇가지</span>
</strong>
 
<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/5/19/208/2%28%BC%F6%C1%A4%29.jpg'/>
</span>
</p>

<p>

<span>
</span>
 </p>

<p>

</p>

<p>

10강의 테마-나무에선 손보다 더 많은 사진이 올라왔습니다. 손 못지 않게 쉽게 찾아볼 수 있는 것이 나무입니다. 아무리 삭막한 도시라고 해도 가로수 정도는 찾아볼 수 있습니다. 서울엔 큼직한 공원이 여럿 있고 나무가 많이 심어져 있습니다. 그러니 테마-나무를 찍기 위해서 굳이 멀고 유명한 곳까지 갈 필요가 없었습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
소녀님의 사진을 우수작으로 선정했습니다. 제가 지금까지 여러 테마에서 사진을 골라내는 기준은 크게 변함이 없습니다. 크게 내용과 형식으로 나눠서 봅니다. 내용은 이런 것입니다. 테마를 잘 해석하고 있는지를 봅니다. 뻔한 이야기보다는 숨은 이야기, 깊은 이야기, 다양한 해석이 가능한 사진을 고릅니다. 형식이란 것은 예술성을 말합니다. 아무리 깊은 이야기가 들어있어도 사진 자체가 아름답거나 멋있지 않으면 예술이라고 할 수 없습니다. 아름답거나 멋있다는 표현이 주관적이긴 하지만 보편적으로 많은 사람이 공감하는 수준이어야겠습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
소녀님이 찍은 나무 사진은 세 가지의 서로 다른 나뭇가지들이 하늘에서 손을 뻗어 만나는 장면입니다. 꽃을 달고 있는 가지도 있고 그렇지 않은 가지도 있습니다. 나무에서 가장 바깥쪽의 가지이니 가느다랗습니다. 애처롭게도 보이고 섬세한 손길도 보입니다. 봄은 이중적인 계절입니다. 꽃을 피울 만큼 낮의 햇볕은 따뜻합니다만 금방이라도 찬바람이 불어오면 꽃이든 잎이든 몸을 사리면서 움츠릴 것입니다. 연약한 가지들이 봄을 기다렸다가 이제 겨우 손을 내미는 순간을 가벼운 터치로 잘 그려냈습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
우수작으로 뽑으려고 고민하던 사진이 많았습니다. 서로 톤이 다르니 어느 하나의 우위를 대놓고 단정하는 것이 위험하다는 것을 잘 압니다. 그래서 그루터기님이나 꽁알꽁알님의 작품들도 소녀님의 사진 못지않게 좋았다는 것을 미리 말씀드립니다. 특히 꽁알꽁알님은 나무를 테마로 아주 여러 장의 사진을 올리셨습니다. 여러 장을 보여준다는 것은 성의있는 행동이라 생각합니다. 그래서 여러 장을 모두 눈여겨보게 됩니다. 다만 여러장을 올린 분의 사진을 보게 되면 저도 모르게 모두 일정수준이상의 완성도를 원하게 되어버립니다. 한 장만 좋아도 우수작으로 선정할 수 있지만 두루두루 좋길 기대하게 되는 것이 인지상정인 모양입니다. 자세한 이야기는 개별 평에서 드리겠습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<span>
<strong>
<span>
역광으로 찍은 거미줄을 보는 듯</span>
</strong>
</span>
<br>
</br>
<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/5/19/294/3.jpg'/>
</span>
</p>

<p>

<span>
</span>
 </p>

<p>

</p>

<p>

11강-빛은 응모작이 더욱 더 많았습니다. 이 또한 없어서 못 찍는 일은 없습니다. 사진은 빛을 도구로 그린 그림이니 빛이 있는 온 사방에서 셔터만 누르면 빛을 찍을 수 있습니다. 역시 중요한 것은 얼마나 보기 좋게 담아내느냐에 달려있습니다. 테마-빛에선 소재가 빛이었습니다. 빛을 주재료로 어떤 내용을 어떤 접시에 담아낼 것인가 궁금했었습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
미상유님, 먼지님, 그리고 나무처럼님의 사진을 놓고 끝까지 고민을 거듭하다가 나무처럼님을 선정했습니다. 저도 주관적인 눈을 가졌습니다. 그래서 개인적인 취향이 없을 수 없습니다. 그럼에도  가급적 객관성을 유지하려고 애를 씁니다. 그래서 우수작을 고르는 주간이 오면 지난번에 골랐던 사진들이 무엇인지 잊어버리려고 합니다. 한 번 고른 분을 또 고르면 안 된다는 규칙이 없는데도 자꾸 인위적인 안배를 하려 드는 저 자신을 경계하기 위해서입니다. 많은 분을 고루고루 선정하라는 네이버 쪽의 당부는 없었습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
테마-빛에서 선정작을 고를 때는 주목도가 높은 것에 가장 큰 비중을 두었습니다. 제가 잘 못 보던 앵글이나 구성을 구사한 사진을 골랐다는 뜻입니다. 그런 점에서 나무처럼님의 작품이 가장 멋져보였습니다. 역광으로 찍은 거미줄을 보는 듯합니다. 동심원들이 가운데의 가로등을 중심으로 두고 사방을 퍼져나갑니다. 아주 가느다랗게 보이는 선입니다. 가로등의 빛을 받은 나무들이 가로등을 포위하여 좁혀들어간다는 기분이 들었습니다. 멋진 사진입니다. 우수작은 아니지만 가장 빛나는 사진은 벌레님의 것이었습니다. 특별한 빛이 들어있으니 아래쪽의 갤러리에서 따로 언급하겠습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<span>
<strong>
<span>
최근에 본 것 중 가장 멋진 사진</span>
</strong>
</span>
 
<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/5/19/170/4.jpg'/>
</span>
</p>

<p>

<span>
</span>
 </p>

<p>

</p>

<p>

12강은 그림자 혹은 실루엣이 미션의 제목이었습니다. 역시 꽤 많이들 응모하셨는데 아량님의 사진을 우수작으로 고르는데 큰 망설임이 없었습니다. 한눈에 “이거다” 싶은 사진은 드뭅니다. 그런데도 이 사진은 모처럼 편하게 골랐습니다. 그림자라는 테마를 너무나 잘 이해하고 있었고 그 이해가 사진 속에 고스란히 표현되었다는 점이 가장 큰 자랑거리입니다. </p>

<p>

<br>
</br>
사진의 주 요소들은 축구를 하는 아이들입니다만 축구를 구경하는 부모들의 그림자가 아이들의 실제 이미지 못지 않게 큰 역할을 하고 있습니다. 자기 아이가 속한 팀이 이기길 바라고 또 자신의 아이가 골을 넣길 원할 것입니다. 가장 큰 바람은 다치지 않고 게임을 즐기는 것입니다. 축구시합에 아이를 데려다 주고 지켜서 보는 마음은 모두 비슷할 것입니다. 이맘 땐 축구장이 되겠지만 이 아이들이 나이가 들어가면 따라가는 곳도 달라집니다. 각급학교 입시를 위해 학교 교문 앞을 서성거리게 되고 학원을 알아볼 때도 따라가게 됩니다. 아이들이 수능시험을 치르는 동안 꼬박 추위에 떨며 기도를 올리는 엄마들의 사진을 많이들 봐왔을 것입니다. </p>

<p>

<br>
</br>
다행스러운 것은 이 사진이 입시를 위한 행사가 열리는 곳에서 찍은 것이 아니란 점입니다. 이 중에서 미래의 박지성이 나올 수도 있겠지만 그냥 취미삼아 운동을 하고 있는 것 같습니다. 그래도 정말 진지하게 드리블을 하고 있으며 그 옆의 선수는 행여 놓칠세라 견제하면서 따라갑니다. 방향 때문이지만 부모들의 그림자가 과장되어 크게 보입니다. 그래서 이 사진이 더욱 좋은 것입니다. 아이들에 대한 여러 가지 복잡한 심경이 이렇게 큰 그림자가 되어 아이들 곁에서 지켜봅니다. 부모들은 운동장 안에는 발을 들여놓지 않고 있지만 부모들의 그림자는 라인을 성큼 건너버렸습니다. 아량님은 사진 설명에 딱 한 마디를 적어두었습니다. “자녀들의 그림자.” 부모들은 자녀를 그림자처럼 따라다닙니다. 제가 최근에 본 것 중 가장 멋진 사진입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/11/16/117/%B0%B6%B7%AF%B8%AE%C0%A7.jpg'/>
</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/11/16/94/%B0%B6%B7%AF%B8%AE.jpg'/>
</p>

<p>









</p>

<div>
</div>







	
	
		
	





<div>











</div>


<div>
</div>
<p>

</p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.05.20</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2782]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[비움·채움, 그림자 - 풍부한 상상 꼬리]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2733]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

눈에 보이는 대상을 테마로 삼은 지 열두 번째 시간을 맞았습니다. 이번 강의를 마지막으로 다음주엔 9~12강까지의 우수작 발표를 하고 나면 그 다음주부터는 눈에 보이지 않는 추상적인 테마에 대한 강의와 미션이 나갑니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
빛과는 거꾸로, 하얀 도화지에 검은색 물감</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
<span>
</span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

눈에 보이는 대상의 마지막 테마는 그림자(혹은 실루엣)입니다. 지난번 미션이 ‘빛’이었고 어둠이 있어야 빛이 두드러지게 보인다는 이야길 했습니다. 사진은 빛으로 그린 그림이라는 유명한 명제가 있습니다. 붓끝에 빛을 듬뿍 묻힌 다음 깜깜한 도화지에 그림을 그려나간다고 상상하시면 될 것입니다. 하얀색 빛만으로 칠한다면 흑백사진이 될 것이며 컬러가 들어 있는 빛으로 채색한다면 컬러사진이 됩니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0511/20100511180557.jpg' width='245'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0511/20100511180611.jpg' width='245'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0511/20100511180629.jpg' width='244'/>
<p>

2007 서울</p>

<p>

2009 충주</p>

<p>

2009 뉴칼레도니아</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

이번 ‘테마-그림자’는 반대로 이야길 풀어나가려고 합니다. 즉, 하얀 도화지가 있고 거기에 검은색 물감으로 그림을 그려나가는 것입니다. 하얀색 도화지는 빛이 있는 공간을 말하며 검은색 물감은 그림자를 뜻합니다. 빛이 있고 어떤 입체적인 대상에 빛이 떨어지면 반드시 그림자를 만들게 됩니다. 그림자는 어둡고 검게 나옵니다. 아주 밝은 날이라면 그림자 속에도 희미한 컬러가 남아 있게 됩니다. 그럼에도 그림자가 차지하는 공간과 빛이 직접 떨어지는 공간은 분명한 차이가 있습니다.</p>

<p>

<br>
</br>
그림자의 특성은 완전한 2차원이란 점입니다. 인화된 형태나 모니터에 뜬 형태나 가릴 것 없이 사진은 2차원의 매체입니다만 눈으로 보면서 머릿속으로 유추하여 실제상태의 입체적인 형상을 떠올릴 수는 있습니다. 그런데 그림자는 사진 위에서가 아니라 실제로 보더라도 바닥에 붙어 있는 2차원의 납작한 영상입니다. 계단같이 굴곡이 있는 곳에 떨어진 그림자는 울퉁불퉁해 보이지만 역시 바닥에 붙어 있기는 마찬가지입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
그림자놀이는 무한 상상 불러오는 창의적인 대화수단</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

그림자의 묘미는 여기에서 출발합니다. 빛의 높이에 따라 그림자는 길이가 자유자재로 변합니다. 크기가 작은 대상도 엄청나게 큰 괴물 같은 그림자를 보유할 수 있습니다. 또한 머리 위에서 빛이 떨어지는 한낮이라면 그림자는 미니어처 장난감처럼 작달막해집니다. 간단히 표현하자면 그림자는 자연스러운 왜곡을 제공하는 장점이 있다는 것입니다. 그냥 셔터만 눌러도 찍을 수 있다는 점에서 후보정이나 합성, 변형 등 인위적인 방법을 통해 사진 속의 이미지를 줄이거나 늘이는 것과는 엄격히 다릅니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

이런 이야길 하는 이유는 역시 눈에 보이는 대로 찍을 수밖에 없다는 사진의 단순함 때문입니다. 그림자는 사물의 원래 모양에 구애받지 않습니다. 물론 실체 없이 존재하는 그림자는 귀신이야기에만 나옵니다만 사진 속에선 이따금 가능하기도 합니다. 높이 뜬 물체의 그림자를 찍을 때 실체를 프레임에서 제외해버리면 그림자만 보입니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/5/11/260/2.jpg'/>
</p>

<p>

2010 서울 </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

둥근 원기둥의 물체를 찍어도 그림자는 네모로 보일 수 있습니다. 그림자는 빈부격차를 줄여줍니다. 비싼 옷이나 싼 옷이나 그림자에선 거의 구분할 수가 없습니다. 그림자만으로 명품 카메라 가방과 짝퉁 가방을 가려낼 수 있겠습니까? 지금은 정전이 되는 일이 거의 없어졌습니다만 여전히 촛불만 켜놓고 그림자놀이를 할 수 있습니다. 손바닥과 손가락을 폈다가 오므리면서 손으로 강아지, 나비, 오리, 토끼 등을 만들어보는 그림자놀이는 무한한 상상을 불러오는 창의적인 대화수단입니다. 신체의 일부가 아닌 몸 전체의 그림자로도 놀이가 가능합니다. 실제 공간에선 한 발짝 떨어진 두 사람이 그림자의 세상에선 악수도 하고 포옹도 하며 키스도 할 수 있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
20세기 최고의 거장이 왜 아마추어 같은 사진 찍었을까</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

도서출판 까치에서 펴낸 사진집 중에 &lt;앙리 카르티에 브레송 그는 누구인가?-카이로스의 시선으로 본 세기의 순간들&gt;이라는 것이 있습니다. 2003년에 3천권을 들여왔다가 금방 매진되어버려 구할 길이 없었는데 2006년에 다시 추가로 2천부를 들여왔고 그마저 거의 다 팔려 다시 품절상태인 책입니다. </p>

<p>

<br>
</br>
그 책을 넘기다 보면 나무 그림자와 함께 브레송 본인의 것으로 추측되는 그림자가 나란히 찍힌 사진이 있습니다. 저는 그 사진을 보다가 고민에 빠진 적이 있습니다. “20세기 최고의 거장이란 브레송이 왜 이런 아마추어 같은 사진을 찍었을까.” 그림자는 사진 초보들이나 찍는 것이라고 생각하고 있었습니다. 그래서 며칠 고민해보다가 잠정적으로 편한 결론을 내리기로 했습니다. “브레송도 초기엔 생활사진가들과 다름없이 보고 찍었을 것이니 이런 그림자를 찍게 되었을 것이다”라고. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

그전에도 브레송의 작품세계를 알고 있었고 이런저런 사진들을 보고 있었습니다. 그림자가 들어 있는 다른 사진도 있고 특히 많이 알려진 물웅덩이를 건너는 남자를 찍은 ‘생 라자르 역 뒤에서’에도 물에 비친 그림자가 있습니다. 그러므로 브레송이 나무와 나란히 서 있는 자신의 그림자를 담은 이유는 다른 데 있을 것입니다. 그림자의 세계에선 나무나 사람이나 별 차이가 없어 보인다는 점을 중요하게 생각했을 것입니다. 깊이 읽을수록 더 많이 보인다는 이야기입니다만 처음부터 너무 심하게 생각에 사로잡히면 셔터를 누르지 못하게 될 수도 있으니 편하게 접근하셔도 좋습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
실루엣이 그림자와 차이 나는 건 더 강렬하다는 것</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

사진은 어렵고도 쉬운, 동전의 양면 같은 속성을 지닙니다. 누구나 셔터만 누르면 눈앞의 대상을 찍을 수 있으니 쉽습니다. 동시에 너무 정확히 현장을 재현하니 창의적이지 않아 상상력을 북돋게 하는 사진을 찍기가 어려운 것도 사실입니다. 이런 점에서 그림자로 대상을 표현하는 미덕이 빛납니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

우선 복잡한 대상을 단순화시켜주는 장점이 큽니다. 실루엣만 가지며 세부묘사는 거의 생략되어 버립니다. 테두리만 살아 있고 컬러가 없어서 정보가 부족하니 단순하게 보입니다. 때문에 그림자의 실체가 무엇이었을지를 추측케 하면서 직접 드러내지 않고 가려주는 역할을 합니다. 사진을 깊게 읽을 수 있게 합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0511/20100511180351.jpg' width='369'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0511/20100511180326.jpg' width='368'/>
<p>

2009 서울</p>

<p>

2009 </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

실체가 비친 것이 그림자라면 실루엣은 실체 자체가 역광이나 노출 부족 상태에서 세부묘사를 상실하고 테두리 선만 남는 것을 말합니다. 2차원으로 보이고 컬러나 표정이 보이지 않아서 원래의 정보가 단순해진다는 점에서 실루엣의 효과는 그림자와 거의 같습니다. 색이 화려한 꽃이나 나무를 역광으로 찍어 실루엣으로 만들었더니 마치 창호지에 비친 그림자연극처럼 보였습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
실루엣이 그림자와 차이가 있다면 더 강렬하다는 것입니다. 바닥의 굴곡을 따라 휘어지지 않고 실제 공간에서 버티고 있습니다. 대체로 역광상태에서 실루엣으로 찍기 때문에 조명 자체에서 오는 무거움이 존재합니다. 지난 시간에 ‘테마-빛’에서 설명했던 것처럼 실루엣의 테두리에 반짝거리는 빛이 생길 수 있습니다. </p>



<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

  </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.05.13</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2733]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[빛으로 찍는 빛 - 사진의 본질]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2609]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

사진에서 가장 중요한 것이 무엇일까요? 길게 생각해볼 필요도 없이 빛입니다. 사진은 빛을 잡아채서 필름이나 CCD에 맺히게 한 결과물입니다. 빛이 없으면 사진이 찍히지 않습니다. 빛을 너무 과도하게 받아들이면 사진이 하얗게 날아가 버립니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
사진의 본질을 테마 삼아 특별한 포착</span>
</strong>
<br>
</br>
<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

이번 테마는 빛입니다. 사진의 본질이라고 할 수 있는 빛을 테마로 한다는 것이 어색하다고 생각할 수도 있습니다. 왜냐하면 우리가 보는 모든 사진엔 빛이 들어 있기 때문입니다. 때문에 사진을 볼 때 빛의 존재를 느끼지 못하고 지나가는 경우가 더 많이 있습니다. 사진뿐만 아니라 일상생활에서도 빛을 인식하지 못하는 경우가 더 많습니다. 완전히 깜깜한 상황이 아니라면 낮의 거리엔 태양의 빛이 있고 실내에선 인공조명 아래에서 생활하므로 주변엔 늘 빛이 있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/5/4/17/4-1.jpg' width='368'/>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/5/4/213/1-1.jpg' width='368'/>
<p>

2010 서울</p>

<p>

2007 서울</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

마치 우리 주변엔 늘 공기가 있어 숨을 쉬면서 살고 있으므로 공기의 존재에 대해 특별히 인식하지 못하고 살아가는 것과 비슷한 이치입니다. 그렇지만 간혹 빛의 존재를 깨닫는 순간이 있습니다. 창문이 조금 열려 있을 때 그 창틈으로 빛이 새어 들어오면 그제야 빛을 느낍니다. 어두운 곳에 일부만 조명이 켜질 때에도 빛을 느낄 수 있습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
빛을 테마로 사진을 찍는다는 것도 마찬가지입니다. 모든 곳에 골고루 빛이 떨어지면 빛 자체를 주목하지 못하게 되면서 내용물의 크기와 색, 구도에 더 눈이 갑니다. 그래서 &lt;테마-빛&gt;을 찍기 위해선 흔히 보지 못하는 특별한 빛을 발견하는 것이 필요합니다. 특별한 빛은 어떤 것인지 예를 들어 보겠습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
용산 국립중앙박물관에 꽤 유명한 포인트</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

서울 용산에 있는 국립중앙박물관은 규모 면에서도 외국의 대형박물관에 못지 않은 훌륭한 시설입니다. 박물관 쪽에 따르면 2009년 관람객 수 조사에서 아시아 1위(세계 10위)에 올랐다고 합니다. 교과서에서 보던 유물을 직접 눈으로 확인하는 감동은 기본이며 건물 자체도 멋지기 때문에 사진찍기에도 좋은 공간입니다. 이곳에서 찍은 사진들이 웹사이트나 개인블로그에 줄줄 올라오면서 이제 박물관은 유명한 출사장소가 되었고 주말에는 생활사진가들이 적지 않게 몰려와서 유물뿐 아니라 공간 자체를 활용한 사진을 찍는 것을 흔하게 볼 수 있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/5/4/60/2.jpg'/>
</p>

<p>

2010 서울 국립중앙박물관 </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

그 중에서도 꽤 많이 알려진 포인트가 있어서 저도 몇 차례 찍어봤습니다. 한 달 전에 갔을 땐 어떤 동아리에서 단체로 출사를 와 그 포인트에 인물을 세워두고 사진을 찍고 있었습니다. 빛이 좁은 한 공간에만 떨어지니 연극무대의 스포트라이트 같은 구실을 해서 극적인 효과를 내고 있었습니다. 특별전시실을 빼고 나면 늘 무료입장이 가능하니 국보급 전시유물도 구경하고 사진도 찍으면 좋겠습니다. 박물관이든 전시장이든 전시품은 주로 부분조명을 비춥니다. 전시장 전체를 환하게 밝힐 수도 있겠지만 굳이 부분조명을 주는 이유는 전시품에 대해 집중할 수 있게 하는 효과를 위해서입니다.</p>

<p>

 <br>
</br>
로마의 베드로 대성당에서 미켈란젤로가 만든 피에타상을 볼 기회가 있었습니다. 유리벽 속이었고 거리가 멀었으며 관람객들이 그 앞에 장사진을 치고 있었지만 명작의 감동을 느끼는데 별 어려움이 없었습니다. 역시 부분조명으로 장식하고 있었는데 스폿노출로 조각상을 찍고 나서 보니 다행스럽게도 다른 관람객들은 어둡게 나왔습니다. 그럴 리는 없겠지만 만약 성당 전체를 밝게 해뒀다면 그런 신비스러운 아름다움은 반감되었을 것이 틀림없습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
세상에서 가장 큰 필터는 구름…우연이 연출한 빛내림</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

좁은 창문이나 연극무대의 스포트라이트 외에도 부분조명을 만들어내는 경우를 찾아볼 수가 있습니다. 세상에서 가장 큰 필터는 바로 구름입니다. 가장 크고 유력한 조명인 태양의 빛이 지구상에 떨어질 때 완벽하게 우연에 의해서만 연출되는 구름은 적극 활용하기에 따라서 역동적이며 거대한 부분조명을 만들어냅니다. 구름을 뚫고 떨어지는 빛이 산과 들을 비추는 ‘빛내림’ 현상은 늘 숭고하고 거룩하며 경외감마저 들게 하는 특별한 빛입니다. 오래 유지되지 않아서 순간순간 빛의 강도가 변하므로 빨리 대처해야 찍을 수 있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/5/4/255/3.jpg'/>
</p>

<p>

2009 N.C </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

소나기가 내리고 난 직후의 햇살도 특별합니다. 대지가 비에 젖어 축축할 때 풀잎 끝에 맺힌 물기가 빛을 받아 반짝거리면서 빛나는 장면은 언제 어디서든 행복하게 보입니다. 구름보다는 작지만 역시 자연이 만들어내는 부분조명을 숲에서 찾을 수가 있습니다. 숲의 나무와 잎들이 햇빛을 부분적으로 차단하고 또 걸러주는 필터역할을 하면서 인공적인 필터로는 좀처럼 만들지 못하는 부분조명이 탄생합니다. 
<p>

<br>
</br>
찾기 편한 특별한 빛은 인공적인 조명입니다. 찬란한 조명은 도시 야경의 대표적인 상징입니다. 업소의 간판, 가로등, 신호등, 차량의 불빛들이 엉킨 도시의 밤은 유혹적이지만 때로는 위험해 보이기도 합니다. 비가 내리는 날 창문 너머로 찍어봤더니 그야말로 특별하게 보였습니다. 사진에서 어떤 의미를 읽기보다는 빛 자체로도 충분히 사람들의 시선을 끌 수 있습니다. 불꽃놀이를 보면 마음이 들뜨는 이유도 마찬가지일 것입니다. 크리스마스가 되면 종교가 다른 사람들도 거리의 네온사인과 크리스마스 장식물의 빛에 마음이 끌리게 됩니다. 부처님 오신 날의 연등도 특별한 빛입니다. 크리스마스와는 또 다른 방식으로 속인들의 정서를 어루만져주는 빛입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
해질녘 황금빛, 순광-역광 따라 전혀 다른 빛</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

색깔은 빛에 의해 결정이 되기도 합니다. 흰색의 옷은 조명의 색깔에 따라 색이 다르게 보이니 그런 빛은 특별한 빛으로 보입니다. 인사동의 전통사찰식 음식점에 간 적이 있었습니다. 식사 도중 전통춤 공연이 열렸는데 파란 조명에 의해 무대와 춤꾼이 온통 파랗게 보였습니다. 정육점의 불빛은 거의 붉은색 계통의 조명을 씁니다. 고기의 색을 더 붉게 만들기 위함입니다. 신선한 고기일수록 붉은색이 선명하게 보인다고 합니다. 그 외에도 빛에 의해 색을 결정하는 사례가 많으니 찾아보시길 바랍니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0504/20100504145846.jpg' width='368'/>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/5/4/122/4-2.jpg' width='368'/>
<p>

2007 이탈리아</p>

<p>

2007 프랑스</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

다스리긴 어렵지만 역광은 시선을 자극하는 빛을 만들어냅니다. 완전 역광에선 사람 등 대상의 표면에서 섬세함을 읽어내기 어렵습니다만 대상의 테두리에 반짝거리는 빛의 선을 만들기 때문에 잘 활용하면 특별한 빛이 됩니다. 다만 한낮에 머리 위에서 쏟아지는 역광은 테두리 선을 만들기 어렵기 때문에 비스듬하게 떨어지는 오후나 아침의 빛을 이용해야 합니다. </p>

<p>

<br>
</br>
사진촬영이론서에 꼭 등장하는 해질 무렵의 빛을 이용하라는 말은 순광일 때 적용됩니다. 해질 무렵의 빛은 대상에 황금빛을 제공한다는 뜻입니다. 그 해질 무렵의 빛을 역광으로 이용하는 것도 요긴합니다. 황금빛과는 전혀 다른 날카로운 빛이 긴 그림자를 만들면서 상황을 극적으로, 때로는 긴박하게 때로는 암울하게 만들어버립니다. 역시 노출 조절을 잘해야 하는데 어둠이 있어야 빛이 두드러지게 보인다는 점을 새겨둘 필요가 있습니다. </p>






<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

  </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.05.06</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2609]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[베풂의 뿌리, 나무 - 한곳에서 아낌없이]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2547]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

<br>
</br>
이제 막 사진에 취미를 붙이기 시작한 사람들이 가장 먼저 찍기 시작하는 소재는 무엇일까요? 그동안 생활사진가들과 인연을 맺어오면서 살펴보니 꽃과 풍경이었습니다. 두 가지의 공통점은 사람이 들어 있지 않아도 좋다는 것. 소심한 사진 초보에겐 사람의 얼굴을 카메라에 담는 것이 쉽지 않다는 것을 생각하면 쉽게 이해가 갑니다. 생활사진가들이 아무리 카메라를 들이대도 꽃과 풍경은 뭐라고 하지 않고 그 자리에서 기다려주는 미덕이 있어서 마음 편히 찍을 수 있다는 것이 가장 큰 장점입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
사람보다 먼저, 사람보다 더 오래</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

연령대와 완전히 일치하진 않지만 대체로 나이가 들수록 꽃과 풍경에 더 심취하는 편입니다. 사진을 막 시작한 10대와 20대 중에서도 꽃을 즐겨 찍는다는 사람들이 적지 않은 것을 보면 역시 사람에게 다가서기 어려워서 그렇다는 것을 짐작할 수 있습니다. 그러나 사진 실력이나 성격, 나이와 상관없이 자연을 테마로 잡아서 찍는 사진가들도 많이 있습니다. 자연이란 큰 카테고리 안에는 꽃 외에 물, 하늘, 구름, 숲 등 다양한 소재와 테마가 들어있습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

이번 테마는 나무입니다. 사진 초보와 마찬가지로 전문사진작가 중에서도 나무를 테마로 찍는 이들이 많습니다. 나무는 인간과 사회, 더 나아가 지구에 어떤 의미가 있을까요? 산소를 공급하고 목재와 펄프의 원료가 된다는 실용적인 목적 외에도 정서적인 면에서 중요한 역할을 합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0428/20100428120829.jpg' width='368'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0428/20100428120839.jpg' width='368'/>
<p>

2009 경남 남해</p>

<p>

2006 서울 밤섬</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

시골 가는 길 동네 입구에서 볼 수 있었던 미루나무는 그 자체로 고향을 떠올리게 합니다. 마을 초입에 들어서면 큰 느티나무가 서 있기 마련이고 그 앞엔 평상이 놓여 있어 마을 어른들이 그늘을 즐기며 여름을 보냅니다. 사람들이 자르거나 태우지만 않으면 나무는 첨 자라난 그 자리를 지키며 세상을 관조합니다. 나무는 사람보다 오래 삽니다. 천년을 훌쩍 넘는 나무도 흔히 있습니다. 사람들이 나무를 키운다고 하기엔 인생은 너무나 짧다고 했던 어떤 농부의 말이 떠오릅니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
배병우의 작품은 어쩌면 사진을 넘어 수묵 산수화</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

이름이 알려진 작가들의 나무사진을 살펴볼까요? 우선 소나무 연작으로 유명한 배병우 작가의 작품을 들 수 있습니다. 배병우는 유년 시절부터 뒷산의 소나무에 심취했다고 합니다. 그의 사진에 등장하는 소나무는 수묵화, 산수화에서 보이는 소나무를 닮았다는 평이 많습니다. 사진을 바라보고 있으면 소나무 숲으로 빨려들어가는 느낌을 받습니다. 이른 새벽이나 해질 무렵의 빛 혹은 안개 낀 날이나 비가 흩뿌리는 눅눅한 날을 이용했기 때문에 숲 속의 멀리 있는 나무는 흐릿하게 묘사되어있습니다. 그의 소나무 앞에선 아무리 바쁜 사람이라도 잠시 호흡을 가다듬고 이리저리 산책을 해보고 싶은 심정이 듭니다. <a href='http://art500.arko.or.kr/baebien-u/main.htm' target='_blank'>
배병우의 사진</a>
은 이곳에서 찾아 볼 수 있습니다.<br>
</br>
　<br>
</br>
영국 출신으로 현재 미국에서 활동하는 마이클 케냐의 <a href='http://www.michaelkenna.net/' target='_blank'>
나무 사진</a>
도 적극 추천합니다. 마이클 케냐는 나무만 주로 찍는 작가는 아니지만 그가 한국이나 일본 등에서 찍은 사진들 중엔 특히 나무를 소재로 한 것들이 볼 만합니다. 배병우의 사진처럼 흑백이라 그렇기도 하겠지만 동양화를 보는 것 같습니다. 마이클 케냐가 찍은 나무사진 외의 작품들에서도 같은 느낌을 읽을 수 있었습니다. 특히 선을 중시하여 도시든 자연이든 두껍지 않은 선들이 곳곳에서 등장하는 것을 발견할 수 있는데 수묵으로 그린 산수화가 떠오르는 것은 바로 그 선 때문입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
유명 사진작가와 생활사진가들의 차이</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

유명작가와 생활사진가들의 작품이 뭐가 다른지에 대해 생각을 많이 하는 편입니다. 알려지지 않은 생활사진가의 사진을 꾸준히 접하다 보니 과연 작가와 작가 아닌 사람의 차이가 뭔지 냉정하게 짚어보곤 합니다. 어떤 사람들은 작가들 못지 않은 수준에 올라 있습니다. 특히 DSLR의 대중화에 힘입어 실력 있는 일반인들이 많이 등장했습니다. 이름표를 가리고 사진만 비교한다면 가끔 가려낼 수 없을지도 모르겠다는 것이 솔직한 심정입니다. 그럼에도 불구하고 작가라고 할 수 있으려면 최소한 두 가지 정도의 차별성은 있어야 할 것 같습니다.  </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>


</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/4/28/156/2.jpg'/>
</p>

<p>

2006 강촌</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

우선 작가는 앞서 나가야 한다는 것입니다. 다른 사진가가 개척해 놓은 세계를 똑같이 따라가는 것은 작가정신이 아닙니다. 소재든 테마든 기법이든 최소 어느 한 가지라도 새로움이 들어 있는 사진을 보여줘야 한다는 것입니다. 사진이 발명된 지 오래되었고 사진가 숫자가 폭발적으로 늘어난 현 시점에선 갈수록 새로움을 찾는 것이 어려워지고 있습니다. 그렇기 때문에 새로움을 찾아낸 작가의 작품은 더 빛나는 법입니다. </p>

<p>

<br>
</br>
두 번째 차별성은 꾸준한 작업에서 드러납니다. 하나의 멋진 사진을 찍을 가능성은 작가가 아닌 누구에게나 있습니다. 사진의 우연성 때문에 그렇습니다. 그러나 좋은 작품 활동을 지속적으로 이어나갈 힘이 있는지의 여부에 이르면 작가와 작가 아닌 사람의 차이가 보입니다. 날마다 새로운 작품을 양산해낼 순 없겠지만 테마를 정해두고 끊임없이 정진해나가는 것이 험하고 고단한 작가의 길입니다. 생활사진가들 중에서도 신선한 테마로 부지런한 작업을 이어나가는 사람들이 없지 않고 수준 있는 사진을 보여주고 있습니다. 다만 사진을 생업으로 삼지 않는다는 차이가 있을 뿐입니다. 쫓기지 않으니 더 여유가 있을 것입니다. 사진을 편하게 즐길 수 있으니, 굳이 전업 작가가 될 필요 없는 생활사진가들의 삶이 더 풍요롭다고도 볼 수 있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
100만 그루 나무를 심은 사진가, 자연과의 공존 실천</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

‘테마-나무’에 대해 말하다가 불쑥 작가와 생활사진가의 작품 활동의 차이와 그 의미에 대해 이야기를 꺼낸 것은 여러분들이 사진을 찍을 때 편하게 접근하길 바라기 때문입니다. 작가나 생활사진가들이 모두 테마를 갖고 작업을 하는 것이 중요하지만 특히 생활사진가들은 멀리서 소재나 테마를 찾지 않아도 좋습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
동네에 있는 나무, 거리의 가로수, 학교 운동장의 작은 나무라도 모두 훌륭한 대상이 될 수 있습니다. 인간에게 한없이 베푸는 나무의 공덕을 생각하면 나무를 찍을 때 사람을 넣고 찍어도 좋을 것입니다. 나무 옆에 서있으면 모두 선한 사람처럼 보이는 것은 친근하고 믿음직한 나무의 속성 덕입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0429/20100429150347.jpg' width='368'/>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2010/0428/20100428131403.jpg' width='368'/>
<p>

2009 뉴칼레도니아</p>

<p>

2010 안동 대나무 그림자</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

‘테마-나무’와 관련해 한 명의 사진가를 더 소개해 드립니다. 카메라의 ‘카’도 모르던 경제학자였다가 사진에 뛰어들어 자타가 공인하는 현역 최고의 다큐멘터리저널리스트 <a href='http://search.naver.com/search.naver?where=nexearch&query=%BC%BC%B9%D9%BD%BA%C6%BC%BE%D3+%BB%EC%B0%A1%B5%B5&sm=ncc_clk&fbm=1' target='_blank'>
세바스티앙 살가도</a>
입니다. 그는 나무사진으로 유명한 사진가가 아니며 그의 유명작들 중에서도 나무사진은 별로 기억이 나지 않습니다. 그는 나무를 심는 사진가입니다. 1940년대 사탕수수 재배를 위해 나무를 베어버려 황폐해진 고국 브라질의 밀림을 되살리기 위해서 재단을 설립하고 지금까지 100만 그루 이상의 나무를 심어 마침내 숲을 가꾸어냈습니다. 인류와 자연의 공존을 사진으로 기록하고 있는 살가도는 사진 밖의 세상에서도 몸소 실천하는 행동가입니다. 그의 사진도 존경하지만 인생도 존경스럽습니다. </p>



<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

  </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.04.29</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2547]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[발견, 그 너머 - '출사미션' 우수작]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2446]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

5강부터 8강까지 제시되었던 테마는 각각 문, 얼굴, 올라가기, 자전거였습니다. 우수작으로 문-알파님, 얼굴-작은 요씨님, 올라가기-이단헌트님, 자전거-라메르님의 사진을 선정했습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
테마-문이라고 적지 않았으면 모르고 넘어갈 뻔</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/4/14/222/1.jpg'/>
</span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
 </p>

<p>

</p>

<p>

'5강-문'의 우수작으로 고른 알파님의 '봄의 소리'는 만약 테마-문이라고 적지 않았으면 모르고 넘어갈 수 있었던 사진입니다. 대문이나 창문의 실체적 이미지가 보이지 않았기 때문입니다. 물론 제가 강의실에서 테마를 제시할 때 열린 문, 닫힌 문이 서로 다른 의미가 있다고 했고 눈에 보이지 않는 추상적인 문을 찍은 사진에 대해서도 말했듯이 문이 눈에 쏙 들어올 필요는 없었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

멋진 사진입니다. 장소를 보니 강릉의 오죽헌이라고 합니다. 열려 있는 문 너머 한옥 안의 공간이 보입니다. 이때 문은 열려 있으니 눈에 보이지 않는 것이 당연합니다. 공간을 막고 있는 것이 담입니다. 거기에 문을 달아두는 목적은 공간끼리의 소통을 위함입니다. 열려 있으면 문짝은 보이질 않고 문에 가려져 있던 저 너머의 공간이 보이니 이게 바로 문 사진의 재해석이며 묘미입니다. 닫혀 있었으면 볼 수 없었던 광경이 펼쳐지게 한 것이 열린 문이었습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
이제 사진은 2막으로 접어들어 봄이 오는 소리를 보여주고 있습니다. 기와지붕에 쌓였던 눈이 봄볕에 녹아서 뚝뚝 떨어집니다. 한낮의 직사광선은 처마 아래 공간을 깜깜하게 만들었고 마당에 떨어지는 물방울만이 빛을 받아 반짝거리고 있습니다. 크기로 따지자면 이 사진에서 차지하는 비중은 1천 분의 일도 안 될 작은 요소이지만, 사진 전체를 지배하는 물방울의 자유낙하 행렬입니다. 이 사진을 찍기 위해 이곳에 얼마나 머물렀는지 알 수 없습니다만 하루 중에 볕이 저렇게 들어 그림자를 만들어 내는 것은 불과 몇 십 분이 되지 않을 것입니다. 열린 문의 사진에선 문이 보이지 않고 문 속의 세상을 보인다는 주장을 명쾌하게 나타낸 사진입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
풍부한 감성으로 한 발 더 나아가</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/4/14/85/2.jpg'/>
</span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
 </p>

<p>

</p>

<p>

'6강-얼굴' 편에선 사람뿐 아니라 다른 모든 대상에도 표정이 있고 얼굴에 해당하는 부분이 있다는 전제하에 얼굴을 찍을 것을 부탁드렸습니다. 역시 제가 예시로 들었던 사진들보다 더 재미있는 얼굴들을 발견하신 여러분께 인사를 보내드립니다. 뭔가를 발견하기 위해선 돌아다니는 것도 중요하지만 눈썰미가 특히 중요합니다. 같은 장소에 여러 사람이 가도 누군가는 보고 또 다른 누군가는 그냥 지나쳐버리는 경우를 자주 봤습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

우수작으로 뽑은 작은 요씨님의 사진은 발견에서 한 발 더 나갔다는 점에서 다른 분들의 사진보다 더 나은 사진입니다. 한강에서 본 기둥에서 사람의 눈, 코, 입의 형상을 찾아내어 재미를 확보했고 그 곁에 다른 요소들을 배치했습니다. 사진을 찍은 작은 요씨님의 표현에 따르면 “세 사람은 원래 알고 지내던 이웃처럼 보인다”라고 합니다. 사진을 읽던 저도 어느 대목에서 그런 기분이 들었고 공감합니다. </p>

<p>

<br>
</br>
작은 요씨님의 감성이 풍부하다는 것을 알 수 있습니다. 오른쪽에 있는 두 인물의 포즈는 자연스럽고 엉뚱합니다. 연출을 했을 리도 없고 연출한다면 저런 자세가 나오지도 않습니다. 우연히 저런 포즈를 취했다는 것을 누구나 알 수 있어서 더 좋았습니다. 이 사진에서 기둥 외에 인물이 없었고 다른 자세였다면 흥미는 절반 이하로 떨어졌을 것입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
내가 취재했던 사진보다 더 나은 사진</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/4/14/21/3.jpg'/>
</span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
 </p>

<p>

</p>

<p>

7강은 올라가기 혹은 올라가는 것을 테마로 제시했습니다. 다소 어려웠다고 생각하신 모양입니다. 그러나 앵글이나 소재면에서 멋진 사진이 많았고 테마의 해석에서 탁월했던 분들도 있었습니다. 이단헌트님의 '격차'를 우수작으로 선정했습니다. 여기 걸린 사진 외에도 두 장이 더 있었고 모두 '테마-올라가는 것'에서도 격차를 보여주는 장면들이었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

급히 올라가는 호화아파트 앞으로 빨래가 널려 있는 기와지붕 집이 대비를 이루는 사진입니다. 한쪽이 더 올라갈수록 격차가 더 심하게 난다는 것을 쉽게 보여주고 있습니다. 취재를 위해 구룡마을에 저도 가본 적이 있고 판잣집과 타워팰리스가 한 프레임에 들어오는 앵글을 알고 있습니다만 이 사진이 더 낫다고 생각합니다. 판잣집은 가난의 상징이긴 하지만 보편적이지 않았고 지나치게 극심한 대비 때문에 비현실적으로 보였으며 생경하게 느껴졌습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
반면 이 사진은 해학이 들어 있습니다. 건설중인 아파트의 옥상 위로 크레인이 하늘을 찌르고 있습니다. 기와지붕에선 거꾸로 매달린 청바지의 다리가 하늘을 찌릅니다. 물리적으로 어느 쪽이 더 높은지는 눈에 보이지만 과연 어느 쪽에 사는 사람들이 높고 편한 정신세계를 가졌는지는 쉽게 결판을 내릴 일이 아니라는 기분이 들게 합니다. 높고 낮음의 의미를 다시 생각하게 되었다면 너무 거창합니다. 크레인과 청바지를 보면서 계속 킥킥거리게 되었을 뿐입니다. 이단헌트님 멋지십니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
기교는 없지만 기교보다 더 뛰어난 심리 묘사</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/4/14/34/4.jpg'/>
</span>
</span>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
 </p>

<p>

</p>

<p>

8강에선 우리 주변에서 자주 볼 수 있는 소재인 자전거가 미션이었습니다. 눈에 들어오는 소재이다 보니 찍는 것 자체는 그렇게 어렵지 않았을 것이며 예상대로 많은 사진이 올라왔습니다. 우수작으로는 라메르님의 작품을 골랐습니다. 독일 어느 호숫가의 벤치에 세워둔 자전거를 찍은 사진입니다. 호수 쪽엔 자전거의 주인인 여인이 앉아 있습니다. 얼굴은 보이지 않고 이쪽으로 흘러내린 머리칼만 보입니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

사진을 보면 자전거가 가장 먼저 눈에 들어옵니다. 자전거와 주인은 모두 쉬고 있습니다. 누구든 이 사진을 보면서 여유를 떠올릴 수 있을 것이며 저는 자전거의 바퀴가 창으로 보였습니다. 호수를 바라보는 인물의 심리상태를 묘사하는 창이며 이 사진 전체를 감상할 수 있는 창입니다. 그다지 기교라고 할 만한 것은 없는 사진입니다. 호수를 가로로 가로지르는 선이 있고 오른쪽 도로안내판의 세로선과 만나서 화면을 분할하는 구성 정도가 눈에 들어옵니다. 그래서 사진의 아래 절반은 갇혀 있지만 하늘은 도로안내판이 가리키는 세 방향처럼 어디든 갈 수 있게 열려있습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
이제 이 자전거와 인물은 휴식을 마치고 어디론가 다시 길을 이어나갈 것입니다. 가볍게 떠날 수 있는 교통수단인 자전거를 쉽게 툭툭 던지듯 셔터를 눌러 찍어낸 사진입니다. 아래의 갤러리에서 따로 소개할 자전거 사진 중에 작은 친구님과 묵님의 사진이 특히 좋았고 우수작으로 선정하고 싶었습니다. 자세한 평은 아래에 쓰겠습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/11/16/117/%B0%B6%B7%AF%B8%AE%C0%A7.jpg'/>
</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/11/16/94/%B0%B6%B7%AF%B8%AE.jpg'/>
</p>

<p>









</p>

<div>
</div>







	
	
		
	





<div>











</div>


<div>
</div>
<p>

</p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>


<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.04.15</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2446]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[말하는 손 - 또하나의 입]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2396]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

사진을 배우는 사람들에게 꼭 물어보는 것이 있습니다. “사진을 얼마나 하셨습니까?” 2~3년밖에 안 된다고 하는 경우가 대부분입니다. 중고등학교의 수학여행 때 카메라를 들고 다녔던 경험이 있었을 텐데도 그런 이력은 제외하고 말합니다. 그래서 꼬치꼬치 따져서 다시 알아보기 위해 기준을 정해줍니다. “개인용으로 카메라를 구입한 것이 언제가 처음이었습니까?” 이 경우에도 그다지 오래되었다는 이들이 없습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
‘사진 얼마 했나’고 물으면, SLR 갖춘 시점 기준으로…</span>
</strong>
<br>
</br>
<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

나중에 가만히 물어보면 콤팩트(똑딱이)카메라는 논외로 치기 때문이었습니다. 필름이나 디지털의 구분없이 SLR 정도의 장비를 구입한 것을 시작으로 간주하고 있었습니다. 똑딱이나 DSLR이나 별 차이가 없다는 말씀을 해드려도 여전히 이런 태도를 고수합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/4/261/1-1.jpg'/>
</p>

<p>

2005 은하무용단 단장의 손</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/4/79/1-2.jpg'/>
</p>

<p>

2006 증평 5일장</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/4/60/1-3.jpg'/>
</p>

<p>

[handbook] 엘리엇 어윗</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

제가 어렸을 때 집엔 하프사이즈의 올림푸스카메라가 있었습니다. 지금 그 사진이나 필름은 남아있지 않지만 최초로 카메라를 잡은 것은 중학교 시절이 아닌가 합니다. 소풍이나 여행갈 때 들고 다녔던 기억이 있습니다. 사진 이력은 맞지만 저도 거기까진 제 경력에 넣진 않습니다. 경력이 뭐 대단히 중요한 것은 아니죠. 
<p>

<br>
</br>
대학교 1학년 때 보도사진부 활동을 했고 흑백으로 현상과 인화작업까지 직접 해봤으니 굳이 따지자면 그때가 처음으로 진지하게 사진을 접했던 시기라고 할 수 있습니다. 그러나 역시 그때 찍은 사진이나 필름이 남아있지 않으니 사진기자로 입사한 1989년을 시점으로 잡는 것이 보편타당 하겠습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
5천 가지가 넘는 몸짓 언어 중 단연 으뜸</span>
</strong>
<br>
</br>
<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

서론이 길었습니다. 길다면 길고 짧다면 짧은 사진과의 인연을 지금까지 이어 나오면서 수많은 사진과 사진가들을 발견하게 되었습니다. 제가 좋아하는 사진가들이 생기게 되었고 알게 모르게 영향을 받고 있습니다. 엘리엇 어윗도 그 중 한 명인데 유머와 재치가 넘치는 프랑스의 사진가입니다. </p>

<p>

<br>
</br>
긴 세월 사진을 찍어온 어윗은 여러 가지 테마 작업을 해왔고 그 중 ‘Handbook’이란 사진집이 있습니다. 손을 소재로 한 사진들만 모은 것으로 줄잡아 50년 넘는 테마작업의 결과물입니다. 처음엔 단순할 것이라 생각했지만 책을 열어보니 손의 쓰임새가 대단히 다양하다는 것을 발견할 수 있었고 한 장 한 장이 아주 재미있는 사진들이었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/4/163/222222222222222.jpg'/>
</p>

<p>

2008 파리</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

이번 테마는 손입니다. 그동안 지구상의 그 어느 누구도 시도하지 않았던 테마라는 것은 없습니다. 게다가 손을 찍은 사진가도 많이 있습니다. 다만 엘리엇 어윗은 손을 테마로 엮어 작품집을 냈다는 차이가 있을 뿐입니다. 책 서문엔 손이 풍부한 커뮤니케이션 수단임을 알려줍니다. 어떤 과학자들은 5천 가지가 넘는 몸짓(얼굴이나 다른 신체 부위의 몸짓도 있지만 대부분 손에 의해 이루어짐)이 있다고 주장합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
대화 때 손이 신체의 어느 부위 근처에 있는지 보면…</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

손동작만 봐도 어떤 대화나 주장을 하려는지 알 수 있는 경우가 많다는 것입니다. 상대방과 대화를 할 때 그 사람의 손이 신체의 어느 부위 근처에 있는지 주목해보면 재미있습니다. 책상 아래에 손을 숨기고 머뭇거릴 수도 있고 얼굴 주변까지 끌어올려 자신의 이야기에 적극 개입할 수도 있습니다. 사진을 찍는 취재현장에서 한동안 손을 유심히 바라봤더니 정말 여러 가지 일을 하고 있었습니다. 물건을 드는 역할이 가장 자주 보였습니다. 가방, 우산, 신문, 휴대폰 등을 늘 손에 쥐고 다닙니다. 어떤 건물이나 방에 들어가고 나올 때도 꼭 문 손잡이에 손을 대고 엘리베이터를 탈 때도 손을 써서 버튼을 눌러야 합니다. </p>

<p>

<br>
</br>
이 글을 쓰는 지금 컴퓨터 자판 위엔 손이 있고 가끔 습관적으로 머리를 쓸어 올리거나 턱을 긁는 것도 손입니다. 밥을 먹을 땐 도구를 든 손이 입으로 향하고 음료수를 마실 때도 컵을 든 손이 움직입니다. 다른 사람과 만나면 손끼리 먼저 접촉을 합니다. 자주 보는 사이라면 고개를 잠깐 숙여 목례를 하지만 오래간만에 만나거나 처음 인사를 할 땐 악수를 합니다. 불교에선 합장을 하고 군인들은 경례를 합니다. 이슬람문화권에서는 뺨을 비비면서 손으로 등을 두드립니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
<span>
만남도 헤어짐도 말보다 먼저 말을 건넨다</span>
</strong>
</span>
</p>

<p>

<span>
<strong>
<span>
<span>
<span>
</span>
</span>
</span>
</strong>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

어느 나라든지 다소 먼길을 떠나고 떠나보낼 땐 손을 흔듭니다. 훈련소로 떠나는 입영열차를 배웅하는 사람들은 처음엔 창문을 보며 손을 흔들지만 이윽고 기차가 떠나가면 손은 눈가로 갑니다. 동네 주부들로 이루어진 아마추어무용단에 대한 포토스토리를 만든 적이 있었습니다. 10장 안팎의 서로 다른 사진으로 하나의 이야길 꾸려나가야 했는데 부채춤에서도 장구춤에서도 손이 중요했고 맨손이라 하더라도 춤사위에선 손동작이 아주 중요합니다. 무용단 전원이 등장하는 사진도 필요하지만 무용의 동작을 보여주는 극단적인 클로즈업도 꼭 들어가야 한다고 판단하고 맵시 있는 손동작을 따로 잡아봤습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/4/274/3-1.jpg'/>
</p>

<p>

2010 안동포 만드는 할머니의 손</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/8/4/197/3-2.jpg'/>
</p>

<p>

2010 서울지하철</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

관찰해보니 손은 다른 이들과의 관계를 규정하는데 큰 역할을 하고 있음을 알 수 있었습니다. 손자의 손이나 발을 쓰다듬어 주는 할머니의 손, 연인의 머리를 쓰다듬어 주는 손, 친구의 등을 도닥거리는 손 등은 모두 친한 관계를 보여줍니다. 손을 마주 잡고 거리를 걸어가는 행위는 불편한 관계에선 불가능한 일입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
<span>
많은 사람들 모여 같은 동작할 때도 가장 유용</span>
</strong>
</span>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

많은 사람들이 모여 같은 동작을 진행할 때도 손이 가장 유용합니다. 삼일절과 광복절엔 기념식을 마치고 나면 모두 하늘로 손을 들면서 만세를 부릅니다. 수만, 수십만 명의 군중이 모여 뜻을 모아 구호를 외칠 때도 손은 강한 의지를 표현합니다. 만장일치로 회의를 끝내고 나면 서로 축하하는 의미로 손뼉을 칩니다. 멋진 슛을 성공시키고 나면 선수들은 하이파이브를 하며 칭찬하고 격려하고 동료애를 다집니다. </p>

<p>

<br>
</br>
신문사에서 취재를 위해 많은 직업을 가진 사람들을 만나면서 겪어보니 가장 손을 잘 쓰는 이들은 정치인이었습니다. 크고 작은 연설, 회의, 토론장에서 그들은 적절하게 손을 구사하면서 자신의 주장을 증폭시키고 있었습니다. 필요한 대목에서 강하게 주먹을 쥔다거나 손을 뻗어 상대방의 동의를 구하는 동작을 보고 있으니 오케스트라 지휘자의 현란한 지휘봉이 떠오르기도 했습니다. </p>








<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.04.22</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2396]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[몸의 힘, 자전거 - 희망적인 동그라미]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2395]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

아름다운 가로수가 양쪽으로 쭉 이어져 있는 길에서 할아버지가 꼬마를 뒤에 태우고 자전거 페달을 느릿느릿 밟고 있습니다. 사진을 찍은 위치는 자전거의 꼬리 쪽이어서 인물의 얼굴이 보이지 않을 앵글입니다. 하지만 꼬마가 사진가를 힐끗 바라다보는 순간에 셔터를 눌렀기 때문에 꼬마의 얼굴은 살짝 보입니다. 꼬마의 등 뒤엔 바게트가 달려있습니다. 매그넘의 최고령 사진가 엘리엇 어윗이 찍은 사진으로 수많은 그의 걸작들 중 사람들이 특히 사랑하는 사진 중의 하나입니다. </p>

<p>

<br>
</br>
할아버지와 손자가 등장했다는 점, 그리고 가로수길이 시원하면서 멋지다는 점만으로도 이 사진은 멋집니다만 가장 큰 매력은 이들이 자전거를 타고 있다는데서 풍겨져 나옵니다. 자전거는 빠른 교통수단이 아닙니다. 사람의 힘만으로 움직이기 때문에 속도에 한계가 있습니다. 그래서 자동차와 비교할 수 없는 여유로움이 흘러나옵니다. </p>

<p>

<br>
</br>
영화 [내일을 향해 쏴라]에도 자전거가 등장하는 잊을 수 없는 명장면이 있습니다. 폴 뉴먼이 앞에 여주인공을 태우고 햇살이 쏟아지는 초원을 달립니다. 배경음악으로 ‘Raindrops Keep Falling on My Head’가 들려옵니다. 밝고 건강하면서도 유머가 넘쳐나는 장면입니다. 여기선 두 배우의 연기와 표정이 주요소입니다만 역시 자전거가 아니었다면 이런 낭만적인 느낌이 전해지기 어려웠을 것입니다. 모터사이클이나 무개차였다면 전혀 다른 장면이 되었을 것이고 영화의 성격마저 달라졌을 것입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
숱하게 많은 사진과 영상 작품 속에 등장</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
<span>
<span>
</span>
</span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

이번 테마는 자전거입니다. 에너지가 고갈된 미래사회에서 가장 이상적인 교통수단은 자전거가 될 것입니다. 사람의 힘만으로 움직일 수 있다는 점이 최고의 미덕입니다. 아직 지구상에 석유가 남아있고 원자력, 태양에너지 등의 대체연료가 있지만 자전거 인구는 계속 증가하고 있습니다. 출퇴근 수단으로 활용하는 사람들도 많이 있습니다. 자전거전용 도로가 완비되어야 하고 언덕 구간을 해결할 보조수단이 사회적 기반시설로 마련되어야 하겠고 많은 회사에 샤워시설이 생긴다면 편안하고 쾌적한 자전거 출퇴근족이 폭발적으로 늘어날 것입니다.</p>

<p>

 <br>
</br>
그러나 이 같은 실용적인 목적과 발상보다는 여유와 휴식의 이미지가 더 강한 것이 자전거입니다. 위에서 예로 들었던 엘리엇 어윗의 사진 속 자전거, 영화 ‘내일을 향해 쏴라’ 속의 자전거 외에도 숱하게 많은 사진과 영상 작품 속에 자전거가 등장합니다. 자전거 도시가 많은 유럽의 여러 나라와 더불어 우리나라에도 자전거를 편하게 탈 수 있도록 시 차원에서 사업을 추진하는 도시들이 여럿 있습니다. 경남 창원, 대전 같은 곳이 대표적입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/8/4/104/1111111111111111.jpg'/>
</p>

<ul>
<li>
<strong>
1</strong>
 2006 서울    <strong>
2</strong>
 2009 서울    <strong>
3</strong>
 2009서울</li>
</ul>
<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

자전거는 남녀노소 누구나 즐길 수 있다는 장점이 있습니다. 어린 아이들이 기우뚱거리면서 세발자전거를 타는 모습은 귀엽습니다. 한강의 자전거 길에서 긴 치마를 입고 목도리를 휘날리며 페달을 밟는 아가씨들은 매혹적입니다. 헬멧과 무릎 보호대를 착용하고 마스크뿐 아니라 제대로 복장까지 갖추고 줄을 지어 달려가는 중년의 남녀들은 활기차 보입니다. 올림픽공원에 가보면 앞에 달린 시장바구니에 강아지를 태우고 드라이브를 즐기는 사람들을 종종 볼 수 있습니다. 그 강아지의 표정은 자동차 옆 좌석에 타고 앉아 열린 창문 너머로 고개를 내밀고 있는 강아지보다 훨씬 행복해 보입니다. 2000년 평양을 방문했을 때 도로를 달리는 아저씨들의 자전거를 본 적이 있습니다. 무채색의 옷차림이 조금 이색적이란 점을 빼면 다른 어느 나라에서 보던 모습과 다를 바가 없었습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
패닝할 때 셔터속도의 정답은 '일단 찍어 보세요'</strong>
</span>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

자전거 사진을 찍다 보면 의도하지도 않은 상황에서 자연스럽게 패닝이 되는 경우가 많습니다. 움직이는 피사체와 같은 속도와 방향으로 카메라를 이동하면서 셔터를 누르는 것이 패닝기법의 전부입니다. 자전거가 빠르다 보니 카메라가 움직이는 동안 순간에 불과하지만 셔터가 열려있게 되고 그래서 배경이 흘러가는 것처럼 찍히게 됩니다. 느린 셔터속도로 정확히 자전거를 따라갈 수가 있으면 초점은 자전거에 맞게 되고 정확한 패닝이라 부릅니다. </p>

<p>

<br>
</br>
하지만 정확한 패닝이 반드시 좋은 사진이라고 볼 순 없습니다. 본인의 의도에 따라 일부러 흐리게 할 수도 있으며 그런 사진이 더 멋지게 보일 수도 있는 법입니다. 강의를 할 때 패닝을 실습해보면 잘 안 되는 분들이 꼭 있습니다. 그래서 정확한 패닝에 집착하지 말고 본인의 분위기를 즐기시라고 조언을 해드리곤 합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/4/206/2-1.jpg'/>
</p>

<p>

2005 서울</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/4/63/2-2.jpg'/>
</p>

<p>

2000 평양</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

</p>

자전거를 찍을 때 또 다른 방식을 시도해볼 수도 있습니다. 셔터속도를 느리게 두는 것은 패닝 때와 같지만 이번엔 카메라를 고정하고 셔터를 누르는 것입니다. 자전거는 흐릿하게 나오겠지만 배경은 정지된 상태로 찍힐 것입니다. 이 경우 주요소를 자전거로 할지 배경으로 할지를 결정하는 것은 역시 본인의 선택입니다. 흐릿하게 지나가지만 자전거를 주인공으로 삼을 수도 있으며 배경에 더 중점을 둘 수도 있습니다. 
<p>

<br>
</br>
패닝과 느린 셔터기법을 이야기하다 보면 가장 많이 듣는 질문이 있습니다. “자전거를 패닝할 때 셔터속도는 얼마에 둬야 합니까?” 난감한 문제입니다. 어떤 사진이론서를 보면 패닝 시 피사체의 종류에 따른 셔터속도를 제시해둔 경우도 있습니다만 좀 난센스라고 생각합니다. 사람, 자전거, 자동차라고 해서 속도가 일률적이지 않을뿐더러 촬영거리(카메라를 든 사람으로부터 피사체까지의 거리)에 따라 천차만별이기 때문에 일괄적으로 패닝의 셔터속도를 말하는 것은 잘못된 이야깁니다. 그러므로 저는 이렇게 답변해드립니다. “찍어보시면 알게 됩니다. 셔터 우선 모드로 두고 서너 가지 셔터속도로 찍어보면 바로 답을 알 수가 있습니다.” 자전거를 찍으면 초보자의 경우 셔터속도에 대한 개념을 이해하는데 좋은 공부가 됩니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
<span>
암스테르담은 자전거 천국… 전용 신호등까지</span>
</strong>
</span>
<br>
</br>
<span>
<span>
</span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

자전거를 테마로 삼으면 유리한 점이 많습니다. 우선 주변 어디에서든지 쉽게 찾을 수 있다는 장점이 있습니다. 거리, 공원, 광장 등에서 수시로 자전거를 볼 수 있습니다. 다음으론 자전거엔 동그란 바퀴가 있다는 것에 주목해야 합니다. 사진 속에 무엇인가를 담을 땐 특이한 소재가 있으면 무조건 도움이 되는데 자전거의 바퀴는 모양 덕에 풍부한 메시지를 전달할 수 있습니다. 동그라미는 명랑하고 원만하며 희망적입니다. <br>
</br>
　<br>
</br>
필자는 신문과 잡지의 취재목적으로 자전거를 집중적으로 찍은 적이 몇 차례 있습니다. 그중 특히 기억나는 것은 1996년 네덜란드의 암스테르담을 방문했을 때입니다. 당시만 해도 이미 암스테르담에선 자전거의 교통분담률이 28%에 달했습니다. 그야말로 자전거 천국이라 할 정도였습니다. 시내의 주요 장소엔 반드시 자전거 주차장이 있고 수백, 수천 대의 자전거들이 줄지어 서있었습니다. 전용도로에 세워진 자전거신호등은 신기한 볼거리였습니다. 초겨울의 쌀쌀한 날씨에도 아랑곳하지 않고 젊은이들의 자전거가 시내 이곳저곳을 누비고 있었습니다. 우리나라의 경우 지난해 정부 발표에 따르면 2012년까지 자전거의 교통분담률을 5%대로 끌어올리겠다고 합니다. </p>





<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.04.08</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2395]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[높이의 미학, 오름 - 꿈·희망·미래·도전]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2356]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

<br>
</br>
백화점이나 호텔 같은 건물의 외벽엔 바깥으로 창문이 노출된 엘리베이터가 있습니다. 직접 타고 위로 올라가 봤습니다. 건물 밖 풍경이 눈에 보이니 폐쇄된 엘리베이터보다는 시원했지만 울렁증도 생겼습니다. 제가 발을 딛고 있는 공간이 올라간다는 느낌도 들었습니다만 동시에 주변이 내려가는 것처럼 보이기도 했습니다. <br>
</br>
　</p>

<p>

사진에서 빛과 그림자를 이해하는 것이 중요하듯 세상의 모든 것엔 양면성이 있습니다. 올라가는 것이 있으면 내려가는 것도 있습니다. 어쨌든 사람들은 올라가는 것을 선망합니다. 학생들은 성적이 오르길 바라고 집이 있는 어른들은 소유한 아파트값이 오르길 바랍니다. 직장인들은 연봉과 지위가 오르길 기대합니다. 물론 물가가 오르고 등록금이 오르고 세금이 오르는 것은 극구 싫어합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
처지나 신분을 단순화시켜 규정하는 것은 위험한 발상</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
<br>
</br>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

이번 테마는 올라가는 것으로 정했습니다. 우리 눈에 보이는 ‘올라가는 것’은 어떤 것이 있는지 하나씩 뜯어보도록 하겠습니다. 계단과 에스컬레이터, 엘리베이터는 올라가기 위한 수단입니다. 지상에서 높은 곳으로 올라가기 위해선 꼭 필요합니다. 멋있고 편안하게 올라가는지 아니면 땀을 뻘뻘 흘리면서 무거운 발걸음을 옮겨야 하는지의 차이가 있습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/4/188/1-1.jpg'/>
</p>

<p>

2004 뉴칼레도니아</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/4/30/1-2.jpg'/>
</p>

<p>

2009 뉴칼레도니아</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/8/4/37/2-3.jpg'/>
</p>

<p>

2007 런던</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

4년 전 부평역 등 1호선의 여러 전철역에서 환경미화원들을 취재한 적이 있었습니다. 하루에도 여러 번 아침저녁으로 물 양동이와 빗자루, 걸레, 쓰레기통을 들고 계단을 오르내리는 미화원들에겐 계단은 고행의 통로였습니다. 이들의 처우를 개선하자는 취재 취지에 걸맞은 사진을 찍어야 했고 가능한 한 험하고 어지러운 계단으로 표현되게 앵글을 잡으려고 했습니다. 반면 쇼핑백을 들고 백화점을 오르내리는 사람들에게 에스컬레이터는 상류사회로 가는 지름길처럼 보였습니다. </p>

<p>

 </p>

<p>

물론 계단이든 에스컬레이터든 그것을 이용하는 사람들의 처지나 신분을 단순화시켜 규정하는 것은 위험한 발상입니다. 그러나 사진은 모호한 커뮤니케이션 수단입니다. 사진이 정확한 사실을 전달하지 못한다는 점을 알면서도 우리는 늘 오류를 저지르며 사진을 찍습니다. 찍는 시선에 따라 같은 사안이 크게 달라 보인다는 것이 사진의 특징이자 한계입니다. 과도하게 위험하게 보이게 한다거나 혹은 사치스럽게 표현하는 것을 경계해야 하는 것이 사진을 직업으로 하는 사람들의 기본정신입니다. 저는 생활사진가들이 취미로 사진을 찍을 때도 참고로 삼아야 한다고 생각합니다. <br>
</br>
　<br>
</br>
반면에 그런 심각한 고민 없이 가볍게 앵글을 선택할 수 있는 곳도 있습니다. 놀이터에 있는 많은 기구들은 올라가고 내려오는 것을 기본 원리로 삼고 있습니다. 정글짐이 대표적입니다. 여기선 편하게 오르는 방법이 따로 없습니다. 만약 부잣집 아이들이 에스컬레이터를 타고 오를 수 있게 만든 정글짐이 있다면 그것은 더 이상 놀이기구라고 할 수 없을 것입니다. 비교적 평등한 기구에 해당합니다. 그네를 타면 몸의 반동을 이용해 높이 올라가는 것이 자랑입니다. 치마를 휘날리며 하늘로 박차 오르는 춘향이는 매혹적입니다. 아이나 어른들이나 사람들은 모두 더 높은 곳으로 오르고 싶어합니다. 롤러코스터를 타면 높이 올라갈수록 짜릿한 하강을 기대할 수 있습니다. 높은 산에 오를수록 내려오는 길이 위험하지만 그 보람이 더 커집니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
축구도 배구도 김연아도 더 높이 뛸수록 유리</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
<br>
</br>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

스포츠에선 특히 높이가 중요합니다. 동계올림픽에서 김연아의 점프는 다른 선수들에 비해 확실히 더 높고 깔끔했습니다. 메달을 따면 시상대에 오릅니다. 덩크를 위해선 높이 뛸수록 유리합니다. 강하고 성공률이 높은 스파이크를 위해 배구선수들은 높이 높이 뛰어오릅니다. 장신의 스트라이커가 헤딩슛을 잘하는 것은 상식적입니다. 축구나 야구나 배구사진을 찍을 때 사진기자들은 땅바닥에 앉아서 찍는 것이 더 유리합니다. 앵글이 낮을수록 선수들의 점프가 더 높아 보인다는 것도 상식입니다. </p>

<p>

<br>
</br>
반드시 프로선수의 경기를 전문사진가들이 찍을 때만 해당하는 이야기는 아닙니다. 줄넘기를 하는 동네 아이들을 찍을 때, 점심내기 족구를 하는 직장인들을 찍을 때도 바닥에 주저앉아 찍으면 더 높은 도약을 담아낼 수가 있습니다. 이 또한 앵글의 눈속임이 틀림없습니다만 이런 경우엔 시빗거리의 대상이 아닙니다. 좋은 사진을 찍기 위한 팁으로 통용되는 수준입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/4/173/222222222222222222.jpg'/>
</p>

<p>

2010 서울</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

경기가 끝나고 시상식이 열리면 높은 곳이 더 좋은 곳이란 것이 다시 한번 실감납니다. 금메달을 딴 선수는 가장 높이 올라가고 그 선수의 국기는 가장 높은 곳으로 올라갑니다. 올림픽 주경기장의 가장 높은 곳에 성화대가 설치되고 대회기간 꺼지지 않고 선수와 관중들을 내려다봅니다. 올림픽 정신을 상징합니다. <br>
</br>
　<br>
</br>
‘아빠와 하는 몸놀이’란 기사를 위해 사진취재를 했습니다. 굳이 놀이동산에 가지 않더라도, 또한 특별한 기구가 없더라도 부지런한 아빠들은 얼마든지 아이들을 즐겁게 해줄 수 있습니다. 양팔에 아들딸을 매달고 높은 곳을 구경시켜주는 튼튼하고 든든한 어떤 아빠의 도움으로 유쾌하고 흐뭇한 사진을 찍을 수 있었습니다. 중학교에 들어갈 나이가 되면 아이들의 체중이 무거워지므로 아빠는 체력을 더 길러야합니다. 하지만 그 나이가 되면 아이들은 더 이상 아빠와 놀아주지 않으므로 큰 걱정을 하지 않아도 좋습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
<span>
짓다 만 아파트는 쓸쓸…오후 빛이 빗겨들 때 찍으면 제격</span>
</strong>
</span>
</p>

<p>

<span>
<span>
</span>
<br>
</br>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

사람들은 하늘을 보며 희망을 떠올립니다. 사진을 찍을 때나 읽을 때나 모두 하늘은 꿈, 희망, 미래, 도전을 상징합니다. 연을 날리거나 종이비행기를 날려보내는 것도 그런 맥락에서 비롯된 행위입니다. 가능한 한 높이 올라가길 희망하고 멀리멀리 날아가길 원합니다. 놀이공원에서 아이들이 헬륨가스가 든 풍선을 들고 다닙니다. 곧잘 놓치곤 해서 심심찮게 풍선들이 하늘로 올라가는 광경을 목격할 수 있습니다. 아이들은 안타까워서 소리를 지르지만 잡을 방법이 없습니다. 이럴 땐 희망이 날아가 버리는 기분이 듭니다. 비행기가 이륙하는 장면은 여행을 충동질하는 사진입니다. 비행기의 이착륙장면을 테마로 찍는 사람을 알고 있습니다. 이분은 해외여행을 좋아합니다. 비행선, 열기구가 떠오르는 장면에선 꿈과 이상의 실현을 그리게 됩니다. 대체로 높은 곳을 동경합니다. <br>
</br>
　<br>
</br>
서울뿐만 아니라 전국적으로 아파트가 많이 들어서고 있습니다. 건축기술이 발달해서 혹은 주변을 잘 둘러보지 못하고 살다 보니 어느날 버스정류장 옆의 공사장에서 갑자기 솟아오른 현장을 발견하곤 놀라기도 합니다. 참으로 빨리 건물이 올라갑니다. 반면에 업체의 도산으로 공사가 중단되어 오르다가 멈춰버린 아파트단지는 쓸쓸하고 허무하게 보입니다. 이런 사진을 찍을 땐 특히나 오후의 비스듬한 빛이 더 적합할 것입니다. <br>
</br>
　<br>
</br>
한 장짜리 사진과 하나의 테마를 두고 찍은 여러 장 짜리 사진의 차이를 자주 말씀드리는 편입니다. 한 장으로 모든 것을 보여주려다 보니 찍는 것보다 후보정에 더 공을 들이게 됩니다. 포토스토리든 연작이든 테마로 엮은 여러 장의 작업은 작가가 하고 싶은 이야기를 (한 장에 비해) 훨씬 잘 전달할 수 있습니다. </p>








<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.04.01</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2356]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[대표 상징, 얼굴 - 또다른 이름 '꼴']]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2307]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					
<p>


</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

사람의 머릿부분에서 앞면을 얼굴이라고 부릅니다. 눈, 코, 입, 귀는 모두 이곳에 몰려있습니다. 감각기관이 얼굴에 있다 보니 사람이 이동할 땐 앞을 보고 갑니다. 한강변에서 보면 가끔 뒤로 걷는 분들도 있습니다만 신경을 곤두세워야 가능합니다. 사람이 다른 사람을 만나서 가장 먼저 보는 것은 대체로 얼굴입니다. 얼굴을 가린 사진으로는 특정인을 식별하는 것이 아주 어려워집니다. 그러므로 신분증에 들어가는 사진은 모두 얼굴의 정면을 사용합니다. 이번 테마는 얼굴입니다. 개나 고양이, 호랑이 같은 동물도 모두 얼굴을 가지고 있습니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
인물사진과는 좀 다른 개념</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

사람을 찍은 사진을 인물사진이라 부르며 '인물사진'은 사진발명역사의 초기부터 많은 사진가들이 즐겨 찍던 전통의 테마입니다만 이번 강의에서 제가 말씀드리는 것은 인물사진과는 좀 다른 개념입니다. 사람과 동물뿐 아니라 모든 대상은 얼굴에 해당하는 부위를 가지고 있습니다. </p>

<p>

<br>
</br>
현대 인류의 생활에서 필수품처럼 인식되고 있는 도구 중의 하나는 자동차입니다. 자동차에서 얼굴에 해당하는 부분은 정면입니다. 자동차를 앞에서 보면서 사람의 얼굴을 떠올리는 것은 저만의 경우가 아닐 것입니다. 차종에 따라 다양하게 디자인되어있지만 헤드라이트는 사람의 눈처럼 보입니다. 동그란 눈, 뱀처럼 날카롭게 생긴 눈, 세모나 네모 모양의 눈을 닮은 헤드라이트도 있습니다. 차 디자인에서도 정면을 각별하게 생각하는 것이 틀림없습니다. 도도해 보이는 얼굴, 날렵하게 보이는 얼굴이 있는가 하면 트럭의 경우엔 힘센 사나이들의 각진 얼굴이 연상되기도 합니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/4/193/1111111111111.jpg'/>
</p>

<p>

2009 뉴칼레도니아</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

이 상상력이 아이들의 합체 로봇으로 이어졌고 영화 트랜스포머에서 그대로 실현되었습니다. 예전에 텔레비전에서 즐겨 봤던 어린이 만화영화 중에 '꼬마 자동차 붕붕'이란 프로그램이 있었습니다. 몇 번이나 재방영을 했고 최근에도 채널을 바꾸다가 붕붕의 활약을 봤습니다. 만화의 장점은 동식물을 포함한 모든 대상을 의인화할 수 있다는 것이므로 붕붕이 사람(그것도 꼬마)의 이목구비를 하고 있다고 해서 아무런 거부감이 생기지 않습니다. 착하고 귀여운 붕붕이 코를 벌름거리면서 꽃향기를 맡고 질주하는 장면을 보면 사람의 얼굴과 전혀 다를 바가 없습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
첫인상만 기억하는 '더러운 세상'?</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

자동차를 찍어보다가 다른 것들로 눈을 돌려보니 현재 사람들이 사용하는 상품은 모두 얼굴에 해당하는 부위를 가지고 있다는 생각이 들었습니다. 전면부는 다들 화려하거나 말끔하게 단장을 해두었습니다. 냉장고, 선풍기, 세탁기, 전자레인지가 그렇습니다. 초기의 가전제품은 투박하거나 고풍스럽게 우아했으나 지금은 날렵하고 세련된 디자인으로 매장에선 소비자를, 가정에선 사용자들을 맞이합니다. 잘 생긴 가전제품에선 애정이 느껴지기도 합니다. 주로 벽에 붙어있어서 평소엔 뒷태를 드러낼 일이 잘 없는 이 제품의 뒤를 가끔 볼 기회가 있습니다. 이사를 하거나 신제품으로 교체할 때 혹은 뭔가 뒤로 떨어졌을 때입니다. 지저분합니다. 먼지가 붙어있어서 그렇기도 하지만 디자인단계에서 그렇게 공을 들이지도 않았고 그럴 필요도 없다고 생각하기 때문입니다. 사람들은 아침마다, 그리고 하루에도 몇 번씩 거울을 보면서 머리의 전면부에 해당하는 얼굴을 봅니다. 하지만 뒷통수를 포함한 뒷모습을 매만질 생각은 별로 하지 않습니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2010/8/4/287/2-1.jpg'/>
</p>

<p>

2008 마카오</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/8/4/41/2-2.jpg'/>
</p>

<p>

2010 서울</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

건축학에서 나온 용어에 파사드(facade)가 있습니다. 건물의 특정한 한 면을 가리키는 말로 그중에서도 특히 건물의 정면을 주로 파사드라고 부릅니다. 가끔 옆이나 뒤의 모습도 해당한다는 뜻이겠죠. 프랑스어에서 유래하였는데 단어 철자를 보니 얼굴(face)과 깊은 연관이 있을 것입니다. 어떤 건물의 파사드는 그 건물 전체의 성격이나 인상을 규정하는 역할을 합니다. 사람의 얼굴과 다를 바가 없습니다. 이력서에서, 면접에서, 그리고 미팅자리나 선을 보는 자리에서도 얼굴 첫인상은 가장 중요합니다. 건축물의 얼굴(파사드)을 찍는 사진가, 다시 말해 건물의 얼굴을 테마로 삼는 사진가들은 예전에도 있었고 지금도 있습니다. 용어에 압도 당해 파사드란 표현을 그렇게 어렵게 생각할 필요가 없습니다. 유럽의 오래된 성당 앞 기념품 가게에 가면 반드시 그 건물의 얼굴(전면)을 담은 사진을 팝니다. 그 사진이 바로 그 건물의 파사드를 담은 사진입니다. </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<strong>
<span>
구름에서, 그늘에서 '어? 닮았네' </span>
</strong>
<p>

<span>
</span>
</p>

<p>

</p>

<p>

건축학에서 시작된 파사드란 용어가 사진에 접목되면서 바로 인물사진으로 이어졌는데 이는 위에서 살펴본 것처럼 너무도 당연합니다. ‘파사드, 사진가’라고 검색해보면 여러 사진가들의 이름이 뜹니다. 아우구스트 잔더, 다이안 아버스 등 인물사진을 많이 찍은 사진가들의 이름입니다. 현대사진가들도 자신의 작업테마를 파사드라고 부르거나 활용하는 사례가 많이 있습니다. 사진가 본인들이 스스로 파사드작업이라고 하진 않지만 평론가들이 그렇게 규정짓고 의미를 부여해주는 경우도 많이 있습니다. 용어를 모른다고 해서 그 사진들의 의미가 떨어지진 않습니다. 번거롭다면 그냥 얼굴이라고 생각하고 접근하시면 편합니다. </p>

<p>

<br>
</br>
20세기 초반부터 중반에 이르기까지 전쟁이 할퀴고 간 유럽엔 각국엔 전쟁의 흔적이 고스란히 남아있는 유물들이 많이 있습니다. 어떤 건축물은 건물의 몸통은 통째로 날아가고 전면만 남아있는 경우도 있습니다. 그 건물의 얼굴(파사드)은 건물의 특성뿐 아니라 역사까지 보여주고 있습니다. 한국전쟁의 유물인 노동당사(철원)도 대표적 사례입니다. 포탄과 총알의 상처가 건물의 얼굴을 바꾸어 놓았습니다. 중국 마카오에 있는 세인트폴 대성당 유적은 화재로 건물의 대부분이 소실되어 현재 건물의 석조 외벽만이 남아있습니다. 2005년 성당의 유적이 유네스코 세계문화유산으로 등록되었고 지금은 마카오의 관광지를 대표하는 얼굴 중의 하나가 되었습니다. <br>
</br>
　<br>
</br>
얼굴을 테마로 삼을 때의 또 한가지 방법은 얼굴처럼 보이는 대상을 찍는 것입니다. 사물의 일부에서 우연히 얼굴을 발견하는 경우가 있습니다. 단순화된 상태로도 충분히 얼굴로 인식될 수 있으니 눈, 코, 입, 귀중에 어느 한 부분이 없어도 상관없습니다. </p>







<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<div>
<div>
<img src='http://imgnews.naver.com/image/news/2009/0930/20090930160238.jpg' width='63'/>
</div>
<dl>
<dt>
<strong>
글·사진</strong>
 곽윤섭 사진전문기자 / kwak1027@hani.co.kr </dt>
<dd>
현 &lt;한겨레&gt; 사진전문기자. 2005년부터 한겨레문화센터에서 '사진 클리닉' 강좌 및 사진 상담 코너 운영. &lt;나의 첫번째 사진책 - 즐거운 출사를 위한&gt; &lt;나의 두번째 사진책 - 프레임 구성의 달인되기&gt; &lt;내 사진에 힘을 주는 101가지&gt; 등 저술.<br>
</br>
곽윤섭의 사진 마을 <a href='http://photovil.hani.co.kr/' target='_blank'>
http://photovil.hani.co.kr/</a>
</dd>
</dl>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
발행일</strong>
</span>
<span>
 </span>
<span>
 2010.03.25</span>
</p>




				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=2307]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
</channel>
</rss>