<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rss version="2.0"
 xmlns:blogChannel="http://backend.userland.com/blogChannelModule"
>

<channel>
<title><![CDATA[상식백과::네이버캐스트]]></title>
<link><![CDATA[h6ttp://terzeron.net/navercast.98.xml]]></link>
<description><![CDATA[상식백과::네이버캐스트 - 모바일 버전 RSS Feed]]></description>
<copyright><![CDATA[Copyright (c) NHN Corp. All Rights Reserved]]></copyright>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
<lastBuildDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></lastBuildDate>
<generator><![CDATA[Terzeron's Feed Generator]]></generator>

<item>
<title><![CDATA[마약탐지조사요원 - 탐지견과 한 팀으로 움직이며 마약을 잡아낸다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44670]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/27/27/20131224112727875.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

우리나라는 흔히 ‘마약 청정국’으로 일컬어진다. 마약의 생산이나 유통이 쉽지 않은 나라라는 얘기다. 우리 국민의 입장에서는 좋은 일이 아닐 수 없다. 그러나 요즘 새로운 형태의 마약이 생산·유통되는 사례가 늘어나고, 교묘한 수법의 마약 밀반입이 늘어나면서 청정국 입지가 흔들린다는 우려의 소리가 나오고 있다. 특히 마약을 몰래 들여오는 수법이 날로 교묘해지면서 공항이나 항만 등의 세관에 설치된 검사장비에는 한계가 있다는 지적이 높다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_209/1387856403747Qq3EC_JPEG/1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		인천시 중구 운북동 인천공항 인근에 있는 탐지견훈련센터에서 탐지조사요원이 마약탐지견을 훈련시키고 있다. &lt;관세청 제공&gt;
	</p>

</div>
<p>

이런 상황에서 ‘세관 등에서 마약탐지견과 함께 수하물 등에 숨겨져 있는 마약을 탐지해 내는 전문가’를 뜻하는 ‘탐지조사요원’에 대한 기대감이 높아지고 있다. 영어로는 이들은 ‘개 등을 조련하는 전문가’를 뜻하는 ‘핸들러(handler)’라고 한다. 관세청 산하 기관인 관세국경관리연수원 탐지견훈련센터(인천시 중구 운북동 인천공항 인근)는 탐지조사요원의 본부이자 요람이다. 이곳과 전국 8개 세관에서 43명의 탐지조사요원이 활동하고 있다. 극소수의 전문가그룹인 셈이다. 이들의 업무는 마약탐지견과 따로 떼어놓고 생각할 수 없다. 이들의 모든 일은 마약탐지견과 함께 시작돼 마약탐지견과 함께 끝난다고 보면 된다.</p>

<div>

	<h4>
탐지조사요원, 무슨 일을 하나?</h4>
</div>
<p>

탐지조사요원이 하는 일이 무엇인지를 알기 위해서는 이들의 본부인 ‘탐지견훈련센터’가 어떤 일을 하는 곳인지를 알아볼 필요가 있다. 탐지훈련센터는 마약탐지견의 훈련프로그램을 개발하고 이 프로그램을 바탕으로 탐지견을 직접 훈련시키는 일을 한다. 마약탐지견의 번식이나 사육, 질병관리도 여기서 진행된다.</p>

<p>

현재 탐지견훈련센터가 보유하고 있는 마약탐지견은 40마리이다. 여기서 이미 배출한 30마리의 마약탐지견은 전국 세관에서 마약탐지 업무에 투입되고 있다. 12마리는 인천공항에서 활동하고, 나머지 18마리는 김포·김해·인천·평택·대구·광주·제주 등 전국의 세관에서 일을 한다. 탐지조사요원 1명과 마약탐지견 1마리가 조를 이루어 활동을 한다. 보통 탐지조사요원 1명이 어릴 적에 만난 마약탐지견은 탐지견이 늙어서 은퇴를 할 때까지 한 조를 이룬다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_295/1387856414347kPW7w_JPEG/2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		탐지조사요원이 마약탐지견과 함께 공항을 통해 한국으로 들어오는 사람들의 짐에 마약이 들어있는지 여부를 조사하고 있다. &lt;관세청 제공&gt;
	</p>

</div>
<p>

센터에 남아 있는 마약탐지견을 관리하고 훈련을 시키는 일도 모두 탐지조사요원들이 진행한다. 센터에 있는 마약탐지견 40마리 중 9마리는 실무투입을 위한 훈련을 받고 있지만, 23마리는 나이가 들어 은퇴를 했거나 훈련에서 탈락해 쉬고 있다. 또 5마리는 번식견으로, 3마리는 예비견으로 분류돼 관리를 받고 있다. 이 센터에서 교육을 받고 있는 개의 품종은 후각이 뛰어나고 집중력이 좋아 마약탐지견에 가장 적합한 것으로 알려진 ‘<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=tab_jum&ie=utf8&query=%EB%9E%98%EB%B8%8C%EB%9D%BC%EB%8F%84%EB%A0%88%ED%8A%B8%EB%A6%AC%EB%B2%84' target='_blank'>
래브라도 레트리버</a>
’이다.</p>

<p>

마약탐지견에 대한 훈련은 생후 3개월까지 진행되는 유견훈련과 생후 4개월 1년 사이의 자견훈련, 이후의 정규훈련 등으로 구분된다. 유견훈련 기간에는 친화훈련, 인지 및 지능개발 훈련이 주로 이루어진다. 자견훈련기간에는 기초체력훈련과 집중력강화훈련, 탐지능력배양훈련 등이 진행된다. 자견훈련을 통과한 탐지견을 대상으로 진행되는 정규훈련은 16주 동안 진행된다. 정규훈련에서는 마약류인지훈련, 응용·숙달·현장적응 훈련 등이 진행된다. 탐지견에 대해서는 매년 1차례씩 평가가 진행된다. 세관 현장에 투입되는 탐지견에 대해 실시되는 탐지능력 평가에서 불합격한 탐지견은 3주간 탐지견훈련센터에 재입소해 훈련을 받는다.</p>

<p>

‘최고의 냄새 맡는 능력’을 갖춘 마약탐지견. 얼핏 보면 이들의 일이 쉬워 보이지만, 마약 탐지 능력은 엄청난 고통을 바탕으로 얻어진다. 훈련의 핵심은 ‘마약류 인지 훈련’이다. 먼저 훈련견이 대마, 메스암페타민(필로폰), 엑스터시(MDMA)를 비롯한 7가지의 단속 대상 마약 냄새에 익숙해지도록 함으로써 탐지능력을 극대화하는 훈련을 실시한다. 훈련 과정을 모두 마치고 정해진 기준을 통과하면 마약탐지견이 되지만 실전에 투입된 뒤에도 훈련은 계속된다. 탐지견들이 감각을 잃지 않도록 하기 위해 최소 하루 1차례의 탐지 훈련을 계속 시킨다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_94/1387856424468J3Qfp_JPEG/3.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		탐지조사요원이 마약 냄새가 나는 수건뭉치를 이용해 마약탐지견을 훈련시키고 있다. &lt;관세청 제공&gt;
	</p>

</div>
<p>

훈련에서 가장 중요한 것은 탐지견이 모든 훈련을 즐거운 놀이로 생각하도록 하는 것이다. 탐지조사요원 정종수씨는 “탐지견이 어릴 적부터 마약냄새가 나는 수건뭉치를 물어오면 교관인 탐지조사요원이 즐겁게 놀아주는 방식의 교육을 반복적으로 시키게 된다”며 “아주 약한 마약냄새에도 반응할 수 있도록 교육을 시킨다”고 말했다. 그는 이어 “이렇게 가르치면 나중에 현장에서 탐지조사요원과 다닐 때 ‘주인과 즐겁게 놀기 위해’ 필사적으로 마약을 찾아낸다”고 설명했다.</p>

<p>

마약탐지견은 소리에 민감해 하지 않는 상태에서 탐지작업을 해야만 한다. 센터 안에는 컨베이어벨트 훈련장이 만들어져 있다. 교관은 훈련견이 마약을 찾는 동안 컨베이어벨트를 일부러 발로 차는 행동을 한다. 탐지견이 소리가 나는 쪽으로 고개를 돌리는 경우 강하게 주의를 줌으로써 소리에 관계없이 탐지활동에 전념할 수 있도록 훈련을 시킨다. 수하물을 보관하는 선반의 오디오에서 갑자기 소리가 나도 당황하지 않고 임무를 계속 수행하도록 하는 훈련도 시킨다. 센터측은 마약을 탐지할 때 코로만 숨을 쉬도록 탐지견에게 가르친다. 오로지 후각에만 신경을 집중하도록 하기 위해서다. 세관에 있는 마약 탐지견들은 하루에 한 끼니만 식사를 할 있다. 마약 탐지견이 포만감을 느끼게 되면 일을 잘 하지 않기 때문이다. 마약탐지견으로 최종 선발되는 훈련견은 10마리 중 3마리정도에 그친다. 나머지는 ‘탈락견’의 운명에 처한다. 탐지견의 경우 보통 아홉 살이 되면 신체 기능이 떨어져 은퇴를 한다.</p>

<div>

	<h4>
국내 마약밀반입 적발 건수의 25~50%는 탐지조사요원과 마약탐지견의 성과</h4>
</div>
<p>

탐지조사요원과 마약탐지견의 활약상은 놀랍다. 매년 적발되는 마약밀수적발 건수 가운데 25~50%는 탐지조사요원과 30마리의 마약탐지견이 힘을 합해 이루어낸 것이다. 2010년의 경우 200건의 적발 건수 가운데 105건(52.5%)을 이들이 적발해 냈다. 지난해의 경우도 전체 적발건수의 30%를 탐지조사요원과 마약탐지견들이 적발해 내는 성과를 올렸다.</p>

<div>

	<h4>
최고의 최고의 마약탐지견 그리고 최고의 탐지조사요원</h4>
</div>
<p>

2010년 8월 19일 오후 2시 인천 중구 운서동 인천공항세관 내 국제우편세관. 국제우편물을 대상으로 마약 탐지활동을 벌이던 탐지견 ‘투투’가 탐지조사요원 박지용씨를 바라보며 가볍게 짖었다. 우편물에 마약성분이 들어 있다는 신호다. 우편물 속에는 코카인 0.8g과 대마초 0.3g이 숨겨져 있었다. 투투는 관세청이 보유하고 있는 70마리의 탐지견 중에서 최고 수준의 능력을 갖고 있다. 2010년 상반기에만 7건(126.6g, 1800만원 상당)의 마약을 적발해 내며 우수 탐지견으로 선발됐다. 투투는 현재 ‘탐지견 명예의 전당’에 이름이 올라있다.</p>

<p>

역시 인천공항세관에서 활약하고 있는 탐지조사요원 안상민씨와 마약탐지견 나슬이는 ‘최강 커플’이다. 나슬이는 지난 2012년 7월 31일 ‘2012년도 상반기 최우수 마약탐지견’으로 선정됐다. 2011년 하반기에도 우수탐지견에 선정된 바 있다. 2009년 탐지견훈련센터에서 태어난 나슬이는 어려운 훈련 과정을 모두 마치고 지난 2010년 12월 현장에 배치됐다. 이후 탐지조사요원인 안상민씨와 호흡을 맞춰가며 지금까지 합성대마, 해시시, 향정신성의약품 등 모두 22건 6700만원 상당의 마약을 적박해냈다. 특히 나슬이는 2012년 상반기에 최근 신종 마약으로 문제가 되고 있는 합성대마 2.6㎏(시가 약 5000만원 상당)이 미군 군사우편물을 통해 밀반입된 것을 적발해 내면서 자신의 우수성을 대내외에 과시했다.　마약탐지견의 실적은 바로 그의 짝인 탐지조사요원의 실적이 된다. 마약탐지견과 탐지조사요원은 운명을 같이하는 커플인 셈이다.</p>

<div>

	<h4>
우수탐지견 복제프로젝트</h4>
</div>
<p>

최근 관세청의 탐지조사요원과 탐지견들이 좋은 단속실적을 보이고 있는 배경에는 ‘우수 탐지견 복제프로젝트’가 있다. 관세청은 2007년 서울대 수의과대학과 공동으로 세계 최초의 탐지견 복제프로젝트를 추진했다. 이 프로젝트를 통해 7마리의 복제탐지견을 확보했다. 결과는 대성공이다. 7마리 모두 복제 대상 탐지견과 마찬가지로 세계 최고 수준의 마약 탐지능력을 발휘하고 있다. 투투도 그 중 한 마리다.</p>

<p>

관세청 관계자는 “출산을 통해 얻은 탐지견은 부모가 아무리 우수한 능력을 가졌더라도 집중력 등의 차이 때문에 10마리 중 3마리 정도만 탐지견으로 쓸 수 있다”며 “우수 탐지견을 대량으로 확보할 수 있는 방법을 찾다가 복제에 나섰는데 전략이 적중했다”고 말했다.</p>

<div>

	<h4>
갈수록 늘어나는 탐지조사요원과 탐지견의 활동무대</h4>
</div>
<p>

탐지조사요원과 탐지견의 활동영역은 마약과 검역 이외에 폭발물탐지 등 다양한 분야로 확대되고 있다. 최근에는 목재문화재를 위험에 빠뜨리는 흰개미를 탐지견을 통해 찾아내는 시도가 효과를 보고 있다. 관세청은 탐지조사요원과 탐지견의 영역을 넓혀 가기 위해 탐지견경진대회 등 이벤트를 열고 있다. 지난 10월 30일부터 11월 1일까지 탐지견훈련센터에서는 ‘관세청장배 탐지견 경진대회’가 열렸다. 이 대회에는 관세청(세관), 경찰, 군(육군·공군), 주한미군 등 30개팀이 참가해 소속 기관의 명예를 걸고 탐지조사요원과 탐지견들이 역량을 겨뤘다. 이 행사에서는 국내에서 활동하고 있는 마약탐지견, 폭발물탐지견, 검역탐지견, 흰개미탐지견 등 특수 목적견들의 시범도 펼쳐졌다. 일반 시민과 학생이 쉽게 접할 수 없었던 탐지견을 직접 보고 체험할 수 있는 ‘탐지견 체험’ 코너도 운영됐다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_266/1387856437211cNiu4_JPEG/4.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		지난10월 30일 열린 제4회 관세청장배 탐지견경진대회에서 마약탐지견이 마약탐지 시범을 보이고 있다. &lt;관세청 제공&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
탐지조사요원이 되려면?</h4>
</div>
<p>

관세청 탐지조사요원의 신분은 공무원(전문경력관)이다. 관세청은 결원이 생길 때마다 요원을 공개채용하고 있다. 하지만 요원의 수가 워낙 적기 때문에 결원도, 결원을 보충하기 위한 채용도 적다. 가장 최근에는 2011년 1월 탐지조사요원 1명을 채용한 바 있다.</p>

<p>

개와 관련된 업무를 전문적으로 수행하는 탐지조사요원의 공채에는 일정한 자격요건을 갖춰야만 응시할 수 있다. 2011년 공채에서는 한국애견연맹 또는 한국애견협회 주관 훈련사 2등급 이상 자격증을 소지한 사람, 훈련사 3등급 이상 자격증 소지자로 세관·경찰·군·민간전문기관 등에서 견 관리 또는 견 훈련 실무경력 2년이상인 사람, 전문대학 축산 관련 학과 졸업이상의 학력소지자 또는 세관, 경찰, 군, 민간 전문기관 등에서 견 관리 또는 견 훈련 실무경력 3년 이상인 사람, 세관 탐지견 관련 9급 상당 경력 2년 이상인 사람 등으로 지원자격을 제한했다.</p>

<p>

시험은 1차 서류전형, 2차 실기시험, 3차 면접시험 순으로 진행된다. 관세국경관리연수원 탐지견훈련센터에서 진행되는 실기시험에서는 탐지견에 대한 관심도, 탐지조사요원으로서의 민첩성·판단능력, 탐지견 통제능력 등을 평가한다. 관세청 소속 탐지조사요원으로 채용된 이후에는 마약 적발 실적이 많은 인천공항과 김포·인천 세관 등에서 실습 위주의 교육을 받는다. 채용 후에는 공무원 급여를 받게 된다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·사진</dt>

				<dd>
경향신문 윤희일 기자(yhi@kyunghyang.com)</dd>

				<dd>
</dd>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.25</span>
</div>
<div>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44670]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[재능기부 코디네이터 - 이러한 재능도 쓸모가 있을까요?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44143]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/57/59/20131217095957094.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

더 많은 돈과 높은 지위, 나와 내 가족의 안락한 삶을 추구하는 것이 먹고 사는 일의 전부처럼 보이는 세상이다. 
	
	구조 조정과 청년 실업, 경제 위기로 삶이 팍팍해질지라도 어떤 이는 매월 일정액을 자선단체 기금으로 기부한다. 또 어떤 이는 주말마다 봉사활동에 참여한다. 
	
	‘기부’란 단어는 여태껏 어려운 이웃에게 돈을 기부하거나 봉사활동을 하는 것으로만 인식돼 왔다. 하지만 사회가 발전하고 기부에 대한 인식도 바뀌면서 다양한 기부 아이디어도 나오고 있다. 
	
	새로운 기부 형태로 자신이 가진 재능이나 전문 능력을 이웃들에게 나눠 주는 ‘재능기부’가 요즘 사회적으로 주목 받고 있다.
	
	큰돈이나 많은 노력을 들이지 않아도 할 수 있는 소소한 기부다. 이런 배경에서 등장한 직업이 바로 재능기부 코디네이터이다. ‘나눔’의 새 바람을 이끌어 갈 재능기부를 돕는 전문가이다.</p>

<div>

	<h4>
재능기부 코디네이터는 어떤 일을 하나</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_33/1387242774487DGkJ9_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		한 기업의 직원들이 목소리 재능기부를 통해 시각장애인을 위한 오디오북을 제작하는 ‘착한 도서관 프로젝트’를 진행하고 있다. 재능기부 코디네이터들이 가장 활발하게 활동하는 사회공헌 프로그램 중의 하나이다.  &lt;경향신문 자료제공&gt;
	</p>

</div>
<p>

재능기부 코디네이터는 재능기부를 하려는 사람과 재능기부가 필요한 사람들을 연결하는 활동을 한다.
	
	재능기부는 봉사활동이지만 이런 재능기부 활동이 제대로 이뤄지도록 재능기부자와 수혜자를 연결하는 세부적인 활동을 기획하고 운영하는 것이다. 
	
	그리고 재능기부가 활성화되도록 TV, 라디오, 소셜네트워크서비스(SNS) 등을 통해 기부활동을 홍보하고, 재능기부에 참여하고 싶은 기업 및 학교 등과 협력할 방안을 모색한다.
	
	또 필요한 경우 기관들과 업무협약을 체결해 재능기부 사업이 지속적으로 운영되도록 지원한다.</p>

<div>

	<h4>
어떤 자격이 필요하나</h4>
</div>
<p>

재능기부 코디네이터는 최근 새롭게 등장한 직업으로, 일을 하는 데 요구되는 특별한 전공이나 전문지식이 정해져 있는 것은 아니다. 
	
	다만 기업의 사회적 책임이나 사회봉사 등에 경험과 지식이 있으면 업무에 도움이 된다. 또한 재능기부 활성화를 위해 홍보와 마케팅을 하는 경우가 많으므로 홍보 전략을 수립하고 추진하는 능력이 필요하다. 
	
	재능기부 활동은 정형화된 모습이 있는 것이 아니라, 새로운 아이디어를 많이 접목할 수 있는 분야다. 따라서 창의성을 발휘하면서 기부활동을 체계적으로 기획하는 능력이 중요하다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_228/13872427746654OjJl_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		주부들이 소외된 이웃들에게 음식봉사를 하기 위해 복지관에서 요리를 배우고 있다. 재능기부 코디네이터가 기획한 프로그램으로 이뤄진 활동이다. &lt;경향신문 자료제공&gt;
	</p>

</div>
<p>

2008년 국내 최초의 전문가 재능 기부 단체인 SCG(Social Consulting Group)를 설립한 고영 대표(38)는 국내 기부문화를 확산시킨 프로보노 운동의 선구자이다. 
	
	고영 대표는 “개인이 가진 특별한 재능이나 전문적인 능력을 이웃에게 나눠주는 재능기부가 기부문화의 한 형태로 자리를 잡아가고 있는 추세”라며 “기부는 돈이 만드는 가치보다 더욱 많은 가치, ‘함께함’이라는 가장 기본적인 가치를 갖게 만들어 준다.
	
	이를 통해 자신이 변하고 미래의 변화를 만들어낼 수 있다”고 했다. 그는 “다른 사람을 도우려는 이들과 도움을 받으려는 이들을 연결하는 재능기부 코디네이터는 이런 점에서 보람이 큰 일”이라고 강조했다.</p>

<p>

고영 대표는 “나이도 대상도 딱히 정해져 있지 않다. 은퇴 이후의 활동으로도 제격이다”고 말했다. 그는 “사람과 사회에 끊임없는 관심을 갖고 있다”면 충분한 자격이 된다고 했다. 
	
	여기에 어릴 적부터 봉사활동을 했거나 인간관계가 폭넓어 다양한 네트워크를 형성한 사람이라면 안성맞춤이다. 
	
	하지만 무엇보다 ‘사회 흐름’을 읽어 낼 줄 알아야 하기 때문에 이를 위해서는 신문을 꾸준히 읽는 훈련이 필요하다. 
	
	지금은 글로벌시대이다. 여행을 많이 해 온 사람이거나 NGO(비정부기구) 활동을 한 사람이라면 시민사회단체나 국제기구와 연결시켜 주는 일에 제격이다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_8/13872427748632jFlK_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		젊은 미술인들이 도시의 미관을 위해 담벼락과 건물에 벽화를 그리고 있다. 재능기부 코디네이터의 활동은 자치구 단체를 통해서도 활발한 활동을 하고 있다.  &lt;경향신문 자료제공&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
직업으로의 전망</h4>
</div>
<p>

재능기부 코디네이터는 재능기부 활동을 하는 기관이나 사회봉사 관련 단체 또는 기업체 등에서 근무하게 된다. 
	
	기업에서는 기업의 사회적 책임(CSR: Corporate Social Responsibility) 및 사회공헌 활동의 일환으로 관련 부서에서 재능기부 활동에 대한 업무를 수행할 수 있다. 
	
	최근 몇 년 사이 산업계의 사회공헌은 그 규모와 다양성 등에서 놀라운 변화를 가져왔다. 2000년대 초, 사회공헌은 몇몇 대기업이 방송국이나 언론, 사회복지기관이 주도하는 성금 모금에 참여하는 게 전부였다. 
	
	장학사업 정도가 독특한 사회공헌으로 받아들여졌다. 하지만 활동 영역이 넓어졌고 사회공헌의 형태도 달라졌다. 
	
	단순하게 금전적인 지원에 머물렀던 이전과 달리 시간과 재능 등 보이지 않는 기부활동도 많아졌다. 사회공헌의 영역과 형태가 진화하고 있는 셈이다. 
	
	과거 기업이 단독으로 진행했던 프로그램도 그 주체가 다양해지고 있다. 정부와 지자체, 시민단체 등과 공동으로 기업의 사회공헌 파트너십을 더욱 확대하고 있다.</p>

<p>

이렇게 다양하게 재능기부 문화가 확산되고 있기 때문에 재능기부와 연관된 구체적인 활동이나 프로그램을 기획하고 운영하는 인력도 함께 필요할 것으로 보인다. 
	
	인력의 폭발적인 수요를 기대하기는 어렵지만 재능기부를 포함한 사회봉사 활동, 기업의 사회공헌 활동 등 업무 경험을 바탕으로 재능기부 전문기업을 창업하거나 전문가로 성장할 기회가 점차 늘어날 전망이다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_29/13872427750645hfbU_JPEG/a04.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		고영 SCG 대표  &lt;경향신문 자료제공&gt;
	</p>

</div>
<p>

고영 대표는 “요즘은 타고난 재능이 없어 사회에 기부할 재능도 없다며 사회봉사를 주저하는 것은 더 이상 의미가 없을 정도”라며 “재능을 만들어서라도 기부하는 사람들이 늘고 있다”고 말했다. 
	
	최근에는 수많은 커리큘럼이 평생교육 형태로 여성단체와 복지관에서 제공되고 있는데다 수강료도 부담스럽지 않아 자신이 하고 싶은, 혹은 잘 할 수 있는 과정을 수강한 뒤 경력을 쌓아 봉사활동을 한다는 것이다. 
	
	이런 만큼 재능 기부자와 수혜자를 연결시켜 줄 재능기부 코디네이터의 수요는 늘어날 것으로 내다보고 있다.</p>

<p>

고영 대표는 “재능기부 코디네이터는 꾸준히 활동하다 보면 많은 사람을 불러모을 수 있어, 하나의 단체로 만들어 새로운 일을 할 수도 있다. 돈으로는 결코 만들 수 없는 일들을 할 수 있다”고 말했다. 
	
	그는 이어 “재능기부는 물질적인 재화를 기부하는 것과 다른 좋은 점이 있다. 재능기부를 하는 사람들한테는 자신의 경력과 노하우 등을 발휘하면서 봉사할 기회를 주기 때문에 자존감을 높이는 효과가 있다. 
	
	반면 재능기부 수혜자들은 자신의 상황에 맞는 맞춤형 혜택을 받을 수 있다는 장점이 있다”고 말했다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·사진</dt>

				<dd>
경향신문 김윤숙 기자(yskim@kyunghyang.com)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.18</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44143]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[스포츠 에이전트 - 화려함과 괴로움이 공존한다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43608]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/11/11/20131210101111446.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

스포츠에 대한 관심이 커지면서 스포츠도 수요와 공급이 활발하게 교차하는 시장이 된지 오래다. 
  
  스포츠 스타들의 몸값은 치솟고 있고 스포츠를 관전하는데도 적잖은 비용이 소요되는 시대다. 그러면서 많은 돈을 버는 스포츠 스타들도 물론 늘어나고 있다. 
  
  스포츠 스타들은 경기력을 끌어올리는데 많은 것을 집중해야 한다. 구단·협찬사·용품업체·광고주와의 계약, 다른 팀으로의 이적, 다양한 외부활동 등을 선수가 직접 하기는 어렵다. 
  
  그 일을 대신해주는 사람이 에이전트(Agent), 즉 대리인이다. 스포츠를 좋아하는 사람들이 증가하면서 에이전트를 하고 싶어 하는 젊은이들도 점점 많아지고 있다.</p>

<div>

	<h4>
에이전트가 하는 일</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_96/1386637225350DTJWP_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		지쎈 김동국 대표(위)가 최근 은퇴한 이영표와 함께 포즈를 취하고 있다. &lt;윤영태 작가 제공&gt;
	</p>

</div>
<p>

선수로부터 권한을 위임 받아 구단, 광고주 등과 상업적·법률적인 계약을 대신 해주는 게 일반적인 업무다. 
  
  원 소속구단과 재계약, 다른 구단으로의 이적, 용품업체·광고주와의 계약 등이 세부적인 일이다. 
  
  에이전트는 일반적으로 매니저도 겸한다. 매니저는 선수와 함께 움직이면서 선수를 대신해 스케줄을 잡고 대외적인 활동에 대해 섭외를 한다. 
  
  스포츠 스타들보다는 연예인들에게 더 필요한 존재다. 국내 프로스포츠 중 에이전트를 공식적으로 인정하는 종목은 축구가 유일하다.
  
  다른 종목은 그렇지 않기 때문에 모든 계약을 선수가 직접 하거나 가끔 변호사를 선임한다. 이 때 변호사가 사실상 에이전트와 같다.</p>

<div>

	<h4>
에이전트의 종류</h4>
</div>
<p>

크게 두 가지로 구분된다. 가장 일반적인 것은 ‘선수 에이전트’다. 선수를 대신해서 재계약, 이적 등 각종 계약 업무를 한다.
  
  에이전트라고 하면 대부분 선수 에이전트를 의미한다. 축구에서 선수 에이전트가 되려면 국제축구연맹(FIFA)과 각국 축구협회(FA)가 내는 시험을 통과한 뒤 보증보험을 가입하면 된다.</p>

<p>

또 다른 에이전트는 맞대결할 상대를 찾아 연결시켜주는 ‘매치 에이전트’다. 매치 에이전트는 시험을 치러 되는 게 아니다.
  
  매치 에이전트를 하고 싶다는 사람이 해당국가 축구협회에 의향서를 제출하고 그걸 축구협회가 합당하다고 판단할 경우 FIFA에 승인을 요청한다.</p>

<p>

선수 에이전트는 관련법과 규정을 열심히 공부하면 될 수 있지만 매치 에이전트가 되려면 축구협회와의 관계, 국제축구계와의 네트워크 등을 구비하고 있어야 한다. 
  
  따라서 매치 에이전트는 오랜 기간 협회와 긴밀한 비즈니스 관계를 맺어왔거나 협회에서 일한 경험이 풍부한 사람들이 맡는 게 일반적이다.</p>

<div>

	<h4>
선수 에이전트 시험</h4>
</div>
<p>

선수 에이전트 시험은 보통 1년에 한차례 있지만 몇 해 동안 치러지지 않은 경우도 많다. 올해는 지난 9월 한 번 치러져 합격자 26명을 배출했다. 
  
  시험은 FIFA가 직접 출제하는 15개 문제와 대한축구협회가 내는 5개 등 총 20개 문제로 구성된다. 모두 객관식으로 문제 1개당 1점이 부여된다. 
  
  시험 범위는 선수의 자격 및 계약 등에 대한 FIFA 규정과 대한축구협회 정관·프로축구연맹 규정·분쟁조정규정·민법 등이다. 
  
  커트라인은 통상적으로 14점에서 15점 사이다. 기본적으로 5년 마다 재시험을 치러야 한다. 
  
  대한축구협회는 “FIFA가 현재 시행 중인 에이전트 규정을 폐지하고 새로운 시스템을 도입할 계획”이라며 변화를 예고했다.</p>

<div>

	<h4>
국내외 에이전트 현황</h4>
</div>
<p>

현재까지 대한축구협회에 FIFA 에이전트로 등록됐거나 현재 돼 있는 사람은 총 128명이다. 그 중 자격이 상실됐거나 정지된 사람을 제외하고 실제 활동이 가능한 사람은 57명이다. 
  
  이영표·설기현의 에이전트인 지쎈 김동국 대표는 “전 세계적으로 생계유지가 가능한 에이전트는 20%에 불과하고 높은 수익을 올리는 경우는 10% 안팎에 그친다”고 말했다.</p>

<p>

국내 매치 에이전트는 3명이다. 올해 브라질, 스위스, 러시아과의 A매치를 성사시킨 모로스포츠 정재훈 대표는 “일본 1명, 중국 2명 등 아시아뿐만 아니라 유럽 국가들도 국가별로 매치 에이전트는 1~2명 정도”라면서 “세계적으로 매치 에이전트는 280여명 선”이라고 말했다.</p>

<div>

	<h4>
에이전트의 수입원</h4>
</div>
<p>

선수 에이전트의 수요 수입원은 원 소속 구단과의 재계약, 다른 구단으로의 이적계약, 광고계약 등에 따른 수수료가 대표적이다.
  
  원 소속 구단과 재계약할 경우, 에이전트는 선수로부터 선수 연봉의 10% 정도를 수수료로 받는다. 
  
  정상급 스타들을 여러 명 보유하고 있지 않은 한 원 소속 구단과의 재계약으로는 높은 수익을 올리기 힘들다. 
  
  이적이 성사되면 선수와 구단으로부터 모두 수수료를 받기 때문에 수수료 액수는 상대적으로 커진다. 
  
  김동국 대표는 “그래도 국내 축구계에서는 이적이 이뤄지면 양쪽 구단 중 한쪽으로부터 이적료의 5%를 받는 게 전부”라면서 “계약금, 계약기간 내 연봉 총액 등을 모두 합한 금액에서 5~10%를 주는 유럽에 비하면 턱없이 낮은 수준”이라고 말했다.
  
  김 대표는 “돈이 궁한 에이전트인 경우에는 어쩔 수 없이 선수들을 자꾸 다른 구단으로 돌릴 수밖에 없다”고 덧붙였다. 
  
  광고계약인 경우 수수료가 50% 선까지 오를 수 있지만 광고모델이 가능한 선수는 극소수이기 때문에 광고 수익을 올리는 에이전트도 아주 소수다.</p>

<p>

매치 에이전트는 홈팀 축구협회가 방문구단에 지불하는 순수한 초청료의 10%가 수익이 된다. 항공비 등 제반 비용을 모두 뺀 순수한 초청료가 30만 달러라고 하면 3만 달러가 에이전트 수수료다. 
  
  통상적으로 수수료를 지불하는 쪽은 홈팀 축구협회다. 순수 초청료를 높게 받아줄 경우, 방문구단이 특별사례비로 수수료를 주는 경우도 있지만 드물다.
  
  국내로 오는 팀의 경우 순수 초청료가 30만 달러 정도면 괜찮은 팀이고 10만 달러면 부를 수 있는 팀도 있다. 
  
  정재훈 대표는 “국내에서 치러지는 A매치수가 그리 많지 않은 데다, 양국 협회끼리 합의하거나 해외 에이전트가 소개하는 경우도 적잖다”면서 “해외 팀끼리 맞붙는 A매치를 하지 않고 국내 A매치만 주선하려고 한다면 수익을 올리기 쉽지 않다”고 말했다.</p>

<div>

	<h4>
에이전트의 자질요건</h4>
</div>
<p>

시험만 통과했다고 훌륭한 에이전트가 될 수 있는 것은 절대 아니다. 시험성적보다 중요한 것은 선수들 및 구단들과의 네트워크다. 
  
  그게 없으면 좋은 선수를 보유할 수도 없고 다른 구단으로 이적시킬 수도 없다. 초짜 에이전트가 성공하려면 오랜 시간이 걸릴 수밖에 없다. 
  
  김동국 대표는 “인맥과 정보, 인간관계에 따라 진행되는 계약이 많고 그게 이 시장에서 많은 부분을 차지한다는 것은 부인할 수 없는 현실”이라면서 “기존 카르텔이 무척 강하기 때문에 그걸 새로운 사람이 단기간에 깨는 것은 너무 어렵다”고 말했다.</p>

<p>

개인적으로 필요한 자질도 많다. 김 대표는 “에이전트가 되고 싶은 사람은 축구를 정말 좋아하는가, 아웃도어 체질인가, 해외를 자주 오고 가면서 치밀한 협상을 해낼 정도로 체력은 정말 강한가, 성격은 사교적인가, 타인을 위해 최선을 다해 헌신해야하는 자세는 돼 있는가를 고민해야 한다”면서 “그게 오히려 외국어 능력, 세일즈 능력, 임기응변 능력보다 근본적으로 중요한 자질”이라고 말했다.
  
  그밖에 좋은 해외파트너를 고르는 눈, 좋은 재목을 찾아낼 수 있는 혜안, 국제 규정에 대한 해박한 지식, 때로는 큰소리도 칠 수 있는 배포 등도 필요하다.</p>

<div>

	<h4>
에이전트의 보람</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_75/13866372513757He4E_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		모로 스포츠 정대훈 대표가 최근 방한한 브라질 선수들의 사인이 담긴 브라질 대표팀 유니폼을 들고 포즈를 취하고 있다.
	</p>

</div>
<p>

선수 에이전트는 자신이 오랫동안 관리해온 선수들이 좋은 구단에 입단할 때, 해외 유명 구단으로 이적을 성사시켰을 때 가장 큰 보람을 느낀다. 
  
  김동국 대표는 “비즈니스 관계가 아니라 형과 동생, 부모의 심정으로 오랜 기간 정성을 다해 관리한 선수가 프로로 가고 국가대표가 되고 해외까지 진출했을 때가 가장 기쁘다”고 말했다.</p>

<p>

김 대표는 에이전트로 14년째 활동하면서 30건 안팎의 해외 이적을 성사시켰다. 2002년 한일월드컵 전후 이영표, 설기현가 그렇게 해외 구단으로 이적했고 현재 박주호(독일 마인츠), 남태희(카타르 레퀴야), 정조국(경찰청)도 지쎈 소속 선수다.</p>

<p>

매치 에이전트인 정재훈 대표는 “내가 초청한 팀이 국내에 와서 많은 관중이 모인 가운데 좋은 경기를 펼칠 때가 가장 흐뭇하다”면서 “최근 브라질전이 모두 끝난 뒤에 여운이 가라앉지 않아서 텅 빈 경기장을 한참 동안 떠나지 못했다”고 말했다. 
  
  정 대표는 “선수 에이전트가 내가 아무리 노력해도 결과가 나쁜 경우가 있지만 매치 에이전트는 노력한 만큼 결과도 정직하게 나온다”고 덧붙였다.</p>

<div>

	<h4>
에이전트의 애환</h4>
</div>
<p>

대중적으로 보여지는 에이전트의 모습은 화려하다. 그러나 그 속에는 엄청난 괴로움이 공존한다. 선수 에이전트는 본인이 아무리 노력해도 ‘빈손’이 될 수 있다는 점이다. 
  
  구단 사이 이해관계가 맞지 않거나, 선수가 계약 조건 등을 운운하면서 거부해 계약이 성사되지 못하면 에이전트는 비용만 지불했을 뿐 수입은 없다. 
  
  그게 한 두 번이면 몰라도 여러 번 반복되면서 금전적으로 쫓기게 되면 에이전트 일을 계속하기 어렵다. 무엇보다 에이전트의 가슴을 가장 아프게 하는 것은 선수들의 배신이다. 
  
  선수들이 에이전트 계약서에 도장까지 찍어놓고 일방적으로 계약을 파기하는 경우, 어릴 때부터 관리해온 선수가 머리가 좀 컸다고 매정하게 다른 에이전트로 갈아타는 경우, 계약 당사자들의 이해관계가 첨예하게 대립해 소송까지 이어지는 경우 등이다. 
  
  김동국 대표는 “그것 말고도 과도한 스트레스, 불규칙적인 수입, 갑이 아닌 을일 수밖에 없는 숙명 등은 계약 성사 여부와 상관없이 에이전트로서 태생적으로 감수해야 할 고통”이라고 말했다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·사진</dt>

				<dd>
경향신문 김세훈 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.11</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43608]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[독서교육전문가 - 독서에도 전문가가 있다?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42802]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/04/44/20131202174404589.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

오선경 성공독서코칭센터 대표는 틈날 때 마다 서점에 들른다. 우선 분야별 신간이나 사람들이 어떤 책들 앞에 머무르는지 살펴본다. 
  
  신간은 온라인 서점이나 출판 관련 단체 자료에서 확인할 수 있지만 서점이나 도서관에 가는 일을 거르지 않는다. 바로 책 읽는 사람을 관찰하기 위해서다. 
  
  어떤 사람들이 어떤 책을 골라 읽는지 유심히 본다. 이는 곧 한국, 한국인의 독서 트렌드를 들여다볼 수 있는 ‘자료’가 된다.
  
  평소에 신문잡지에 실린 서평뿐 아니라 출판독서문화교육 관련 기관 웹사이트를 방문해 다양한 전문 정보를 꼼꼼하게 읽는 것도 오 대표 일과 중 하나다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131202_200/1385973872802uJNjC_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		독서교육전문가 활동 중 하나인 크고 작은 강연
	</p>

</div>
<p>

오 대표의 독서교육 이력은 올해 18년째다. 어문계열 대학 졸업 후 대기업 자회사였던 편집기획사에 근무했다. 
  
  사내외보에 실을 기사 취재를 하다 우연한 기회에 아이들 글을 가르치다 이 길에 들어섰다.
  
  아이들이 왜 글쓰기에 서툰지, 왜 글쓰기를 낯설어 하는지 원인을 찾다가 ‘읽기’에 문제가 있다는 것을 알게 됐다. 
  
  그때부터 독서교육에 관심을 가졌다. 이후 출판사에도 잠시 몸을 담았고, 민간 교육 기관, 전문상담실, 기업 연구소에서 일했다. 

  2008년 독립해 교육 및 문화 관련 정부 산하 공공 기관, 지자체 등과 함께 독서 관련 업무를 하고 있다.</p>

<div>

	<h4>
독서교육전문가란?</h4>
</div>
<p>

오 대표는 ‘독서교육전문가’다. 독서교육전문가? 이 직업명은 익숙하면서도 낯설다. 독서나 교육은 누구나 아는 말이라 쉽게 다가오지만, ‘독서교육전문가’라는 직업은 흔하지 않다. 
  
  게다가 한국에선 독서교육전문가, 독서지도사, 독서코치라는 직업 개념을 섞어 쓴다. 1990년대 중반쯤 본격적으로 한국에 들어온 ‘독서교육’에 대한 정체성을 세우는 일은 지금도 진행 중이다. 
  
  오 대표 도움말에 따르면, 독서교육 역사가 오래된 미국은 독서 관련 전문가를 세 단계로 구분한다. 우선 ‘리딩 티처(Reading teacher)’가 있다. 
  
  직역하면 읽기 교사인데, 한국의 독서지도사쯤 된다고 말할 수 있다. 이미 만들어진 독서교육 프로그램을 일반적 성취를 보이는 아이들과 함께 실행한다. 
  
  우리나라는 국어교육과의 하위 과목으로 ‘읽기’가 있지만 미국의 경우 리딩 티처는 영어 교육을 담당하는 것이 아니다.
  
  ‘읽기 과정’ 그 자체와 이를 통해 인지적정의적 측면의 향상을 돕는 일이다. 여기에서의 ‘읽기’란 한국처럼 전통적 차원의 독서 즉 책 읽기의 개념보다 크다. 
  
  분석해야 할 대상인 모든 텍스트(이미지, 상황, 영상, 사람의 마음 등)를 제대로 분석 종합하고 자기만의 의미를 생성해내는 차원을 말한다.
  
  그 다음은 ‘리딩 스페셜리스트(Reading specialist)’인데, 학교 교육 현장에 필요한 독서 프로그램을 개발하거나 속진하거나 부진한 아이들을 지도하는 일, 그리고 리딩 티처들을 교육할 수 있는 전문가들을 말한다.
  
  ‘독서교육전문가’로 번역한다. 그 위에 단계가 ‘리딩 코치(Reading coach)’다. 리딩 코치는 리딩 티처와 리딩 스페셜리스트의 멘토 역할을 하거나 행정적, 정책적 업무도 수행한다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131202_185/1385973889992lVPyB_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		오선경 성공독서코칭센터 대표의 활동
	</p>

</div>
<p>

한국에서는 독서지도사, 독서코치 등과 동급의 의미로 독서교육전문가를 가리킬 때가 많다.
  
  하지만 진정한 독서교육전문가가 수행하는 전문가로서의 업무는 단순히 아이들을 가르치는 일에 그치지 않는다. 
  
  독서지도사 양성, 사서교사학부모 연수, 독서 관련 교육 및 문화 프로그램 개발, 독서 전문 상담, 독서 운동 전개 등 여러 일을 한다.</p>

<div>

	<h4>
독서교육전문가가 하는 일</h4>
</div>
<p>

오 대표는 다양한 경력과 경험이 시너지로 작용한 경우다. 그는 독서교육전문가로서의 활동 영역이 더 넓다. 최근 그의 활동을 보면, 미래 비전을 지닌 독서교육전문가의 일을 더 쉽게 알 수 있다. 
  
  오 대표는 11월20일 문화체육관광부와 한국출판문화산업진흥원이 개최한 ‘문화공간으로서의 서점 활성화 방안 모색’을 주제로 한 포럼에도 참여했다. 
  
  오 대표는 ‘문화활동을 위한 지역서점 감성 마케팅’을 주제로 발표했다. 서점출판업계와 연계한 독서 관련 전문 컨설팅도 주업무다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131202_4/1385973906195hiI1w_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		독서교육전문가의 활동
	</p>

</div>
<p>

크고 작은 강연도 빼놓을 수 없다. 초중고의 학교 도서관 담당자를 대상으로 전문 독서코칭을 한다. 어린이부터 어르신까지 생애주기별 독서교육도 하고 있다. 주로 대상자들을 독서로 이끌고, 스스로 생각할 수 있는 방법을 안내한다. 

이밖에 독서경영 등 성인 역량 강화 프로그램 개발 및 강의, 독서교육 및 독서문화 프로그램 기획 및 개발, 위탁 교육 운영, 관련 강의 및 자문, 컨설팅, 독서 관련 정책 자문이나 사업 자문, 독서 관련 공공 연구사업 수행, 서평 업무나 양서 추천 업무, 독서 기반 정서 및 학습 상담, 가족 상담을 한다. 
  
  오 대표의 일엔 ‘글쓰기’도 포함된다. 그는 &lt;출판저널&gt;에 매달 ‘오선경의 독서코칭’이란 이름으로 읽을 만한 신간을 소개한다.
  
  수년 전엔 &lt;경향신문&gt;의 연재물 ‘책 읽는 경향’에 서평을 쓰기도 했다. 오 대표는 자문, 컨설팅을 하는 점에서 ‘독서문화기획자’로, 독서코칭 개념을 앞서 소개한 점에서 ‘독서코칭 전문가’라고도 부를 수도 있다.</p>

<div>

	<h4>
독서교육전문가가 되려면</h4>
</div>
<p>

‘독서교육 전문가’는 어떻게 될 수 있을까? 사실 ‘전문가’라는 말은 모호하다. 학위나 자격증 같은 게 없어도 어느 분야에 전문가가 될 수 있기 때문이다. 
  
  게다가 ‘독서’나 ‘독서교육’은 누구나 할 수 있다고 여기는 일이다. 가정의 부모도 집안에서 자녀에겐 훌륭한 독서교육전문가일 수 있다. 
  
  하지만 직업인으로서 ‘독서교육전문가’가 되긴 쉽지 않다. 다양한 분야를 경험하고, 지식도 많이 쌓아야 한다.
  
  한국에선 ‘독서교육전문가’가 되려면 몇 가지 길이 있는데 그 중 하나가 ‘독서지도사’ 자격증을 따는 일이다. 
  
  사립 또는 국공립대학 평생교육협의회, 독서유관 공익 단체, 독서 관련 교육회사 등에서 최소 90~150시간 이상 교육을 수료하고, 시험을 치러 통과하면 가장 기초적인 독서지도사 자격증을 받을 수 있다.
  
  자격증을 받으면 도서관이나 학교의 방과 후 독서교실, 학원이나 교습소, 독서 홈클럽, 독서시민단체 등에서 일할 수 있다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131202_164/1385973925088PYjsP_JPEG/a04.jpg?type=w400'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		서울 낮 기온이 30도를 넘어서며 무더운 날씨를 보인 2013년 7월 20일 시민들과 어린이들이 더위를 피해 냉방기가 가동 중인 서울시청 서울도서관에서 책을 읽고 있다. &lt;제공: 경향신문 정지윤 기자&gt;
	</p>

</div>
<p>

전문적인 독서교육전문가로 인정을 받으려면 독서교육학 학위를 따는 게 좋다. 한국에선 가톨릭대 교육대학원에서 독서교육학 석사 과정을 운영하고 있다.
  
  경기대국제대학원에도 독서지도학 석사 과정이 있다. 석사 학위를 취득하면 한국독서학회가 발급하는 독서교육전문가 자격증을 받을 수 있다. 
  
  독서지도사나 독서교육전문가 등 독서 관련 자격증은 다 민간 자격증이다. 국가 공인 자격증 제도는 아직 없다. 
  
  한국 공교육 체계상 ‘읽기’(독서)는 국어교육과 하위 과목에 속해 있다. 그래서 국가 공인 자격증을 주기에는 아직 무리가 있다고 본다는 것이다.</p>

<p>

석사 과정엔 현직 학교 교사와 학교 밖 독서전문가들이 함께 공부한다. 한국엔 독서교육학 박사 과정은 아직 없다. 석사를 받으면 유관 학과로 박사 과정을 간다. 
  
  예를 들어, 국어교육과에서 ‘읽기 교육’으로 박사를 세부 전공하는 길이 있다. 독서학과, 국어교육과, 국문학과. 문예창작과, 문헌정보학과, 평생교육학과 등에서 독서 관련 과정을 연구 주체로 삼아 공부할 수 있다. 
  
  자격증이나 학위를 취득하고, 공공 기관이나 전문 기관에서 다양한 경력을 쌓아 인정을 받으면 교사나 사서, 독서지도사를 대상으로 강의하거나 독서교육프로그램 개발 같은 전문적인 일을 할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
독서교육전문가의 전망</h4>
</div>
<p>

독서교육전문가에 대한 인식은 아직 얕다. 최근 20년 사이 새로 개척되는 직업 세계라 지원하는 젊은이들도 많지 않다. 
  
  오 대표는 “공교육 체계에서 독서교육 전문가로 대접받지 못 하는 것이 가장 큰 이유다. 한국에선 학교 선생님이 다 독서지도를 할 수 있다고 생각한다”고 말했다.
  
  독서 즉 읽기는 학습의 매개이므로 학교 교육 과정에 독서교육 그 자체가 꼭 필요하지만 정작 공교육 체계 안에서 ‘독서전담 교사’가 인정받지 못한다. 
  
  오 대표 같은 학교 밖 독서전문가들은 교사나 사서를 대상 교육을 담당하고 있으나 교사 임용을 받은 것이 아니다. 그렇기에 학교에서 독서전담 상근제 선생님으로 일을 해도 회계직원 신분일 뿐이다. 아이러니한 일이다. 
  
  그러다 보니, 대학원 등에서 관련 전문 교육을 받고도 생업 때문에 다양한 학부 전공과 연계한 전문성을 발휘하지 못한 채 사교육 차원에서 아이들 독서지도만 하는 이들이 대부분이다. 
  
  오 대표는 “최근엔 학교 선생님들 중에서도 대학원에서 독서교육학을 공부하거나 학교 내 독서 활동과 관련해 적극 연구, 실행하는 분들이 많이 생겼다. 공교육 체계에서의 독서 교육이 조금은 더 활성화되고 있어 다행”이라고 했다. 
  
  하지만 아직 역부족이다. 시스템 문제가 있다. 오 대표는 “교사들은 원래 담당 교과나 학교 행정 업무에다가 ‘독서교육’까지 부가로 맡아야 하기 때문에 부담이 클 것”이라고 했다.</p>

<p>

그러나 바람직하게도 최근 공교육 체계 안에서도 상근직 독서전문가를 초빙하는 반가운 일도 생겼다. 가톨릭대학교와 시흥시교육청이 5년간 학교 현장에 독서교육전문가를 파견하는 MOU를 체결한 것이다.
  
  독서교육전문가의 전망이 활짝 열렸다고 보긴 힘들지만, 미래지향 측면에서 어둡지는 않다. 책 읽는 인구가 줄어들면서 독서교육 강화에 대한 사회적 공감대도 넓어지고 있다.
  
  여러 지자체들이 독서축제나 독서 캠프 같은 것을 진행한다. 국공립도서관이나 시립 또는 군구민회관에서도 독서문화 프로그램을 늘리고 있다. 
  
  정부도 독서문화 장려 정책을 시행하고 있다. 문화관광체육부는 최근 2차 ‘독서문화진흥기본계획’(2014~2018)을 발표했는데, 그 중 현재 1만개인 독서동아리를 2018년 10만개로 늘린다는 계획을 포함했다. 
  
  독서 전문인력 양성, 영유아 북스타트, 아동청소년 독서활동 지원도 구상 중이다. 
  
  다만 정부 계획은 예산이 확정되지 않아 실제 어느 정도 독서 관련 인력을 얼마나 양성하고, 확충할지 지금 정확히 알 수는 없다.</p>

<div>

	<h4>
가장 중요한 자질은 책에 대한 지식과 애정</h4>
</div>
<p>

독서교육전문가는 그저 학위를 따거나 자격증을 딴다고 해서 뚝딱 할 수 있는 일은 아니다. 오 대표는 “독서교육 관련 전문 지식이 반드시 필요하다. 
  
  가장 기본기는 책을 많이 아는 것이다. 독자 특성별로 무슨 책이 좋을지, 읽고 싶어 하는 책은 무엇인지 선별하고 찾아내는 능력이 있어야 한다.
  
  베스트셀러, 스테디셀러, 고전명저뿐 아니라 숨어 있는 책을 발굴하는 역량도 탁월해야 한다. 아동청소년, 직장인, 학부모, 교사 등 다양한 독자 특성을 이해하는 능력도 뛰어나야 한다.
  
  이를 위해서는 심리학 공부도 하고 전문상담사로서의 역할도 수행해야 한다”고 말한다. 뉴스나 시대적 트렌드를 읽는 일도 필요하다.
  
  자문컨설팅을 하고, 또 업체 대표로서 직접 지자체나 교육기관과 계약을 맺다 보니 협상 능력도 갖추면 좋다.
  
  무엇보다 “독자가 책을 잘 읽고, 독서로 자신의 삶을 바람직한 방향으로 이끌어가도록 도와주는 게 독서교육전문가의 가장 큰 미션”이라고 오 대표는 말했다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131202_48/1385973942042xsAtP_JPEG/a05.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		2013년 8월9일 서울 역삼동 국립어린이청소년도서관에서 여름방학을 맞은 어린이들이 서고 창가에 앉아 독서 삼매경에 빠져 있다. &lt;제공: 경향신문 정지윤 기자&gt;
	</p>

</div>
<p>

독서교육전문가는 변호사나 의사 같은 전문직과 다른 점이 있다. 수입 같은 것을 말하는 게 아니다. 일에 대한 애정이다. ‘법’이나 ‘의료’를 ‘사랑’해서 그 직업을 택하는 이들은 드물 것이다. 
  
  그런데 독서교육전문가의 가장 큰 자질이나 요건은 바로 사람과 책, 그리고 읽기를 사랑해야 한다는 것이다. 
  
  18년 경력의 소유자인 오 대표는 요즘도 하루 세 네 시간 밖에 잠을 못 자고 일하는 경우가 많다고 한다. 이 일을 사랑하기 때문에 강도 높은 정신노동 수행이 가능했다. 
  
  오 대표는 “독서교육전문가 대부분이 어려서부터 책을 좋아했다. 잡독가정독가탐독가들이다. 말하기는 성향에 따라 다르지만, 대체로 읽기, 듣기, 쓰기를 좋아했다”고 말했다.</p>

<p>

물론 ‘수입’도 무시할 수 없을 것이다. 오 대표는 “수입은 개인 편차가 있다. 열심히 하는 분들은 많이 번다. 나도 아이들 가르칠 때는 제법 많이 벌었다. 그런데 이 일은 쉽지 않다.
  
  끊임없이 생각해야 하고, 그걸 현장에서 녹여내야 한다. 그렇지 않으면 바로 도태된다”고 말했다. 여느 전문직이나 마찬가지지만 그들만의 리드에서 ‘치열한 경쟁’을 피해갈 수만은 없다.</p>

<p>

직업 만족도는 높은 편이라고 한다. “본인이 좋아서 하는 일이고 그래서 고된 것을 감수하죠. 자기가 좋아하는 일이 잘할 수 있는 일이고, 또 경제적 부가가치도 가져오니 금상첨화죠.” 
  
  독서교육전문가로서의 길을 고되지만 멈출 수 없는 이유를 더 설명할 필요가 있을까?</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·사진</dt>

				<dd>
경향신문 김종목 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.04</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42802]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[가정연출가 - 팔리는 집에는 이유가 있다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42287]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/04/31/20131125163104610.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

이성을 만났을 때 첫인상이 매우 짧은 순간에 결정되듯이 집의 첫인상도 그렇다. 집을 보러 오는 사람은 집에 들어오는 순간부터 15초 사이에 집에 대한 구매 의사를 형성한다고 한다. 
  
  부동산 전문가들이 흔히 말하는 ‘15초 법칙’이다. 집을 팔려는 사람이 집의 첫인상을 중요하게 생각해야 함을 강조한 말이다.
  
  면접에 앞서 외모와 의상에 신경을 쓰듯이 집도 구매자에게 좋은 인상을 남기도록 꾸밀 필요가 있다. 
  
  부동산 판매에 앞서 구매자의 구미를 당기기 위해 집을 꾸미는 사람인 ‘가정연출가’(home stager) 또는 ‘주택매매연출가’가 맡은 역할이다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131125_7/dlunar_1385364561027DMjjS_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		집을 보러 오는 사람은 집에 들어오는 순간부터 15초 사이에 집에 대한 구매 의사를 형성한다고 한다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

가정연출가는 40년 정도의 역사를 갖고 있지만 본격적으로 등장한 것은 최근이다. 2000년대 후반 미국의 금융위기로 부동산 시장 거품이 꺼지면서 매물이 늘자 가격이 떨어지고 판매 기간도 길어졌다. 
  
  빠르면서도 최소한 제값만큼은 받고 집을 팔려는 판매자들은 자신의 집을 다른 매물보다 돋보이게 만들려 하면서 자연스레 가정연출가 수요가 늘게 됐다.</p>

<div>

	<h4>
가정연출가가 필요한 이유</h4>
</div>
<p>

가정연출가는 부동산 시장에 나온 평범한 집을 멋지게 꾸며 ‘비싼 가격’에 ‘최대한 빨리’ 팔리도록 돕는다.
  
  미국의 실내장식 전문가인 패트 라우는 “집이 팔리게 하는 두 가지 요소 중 하나는 가격이고 또 하나는 ‘가정 연출’(home staging)”이라며 “집이 인생에서 가장 중요한 투자라고 하면, 집의 가격을 깎는 것보다 가정 연출에 투자하는 편이 훨씬 이득”이라고 말했다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131125_267/dlunar_1385364570155dPsP8_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		가정 연출을 하기 전의 집의 모습과 가정 연출을 한 후의 모습. 잠재적 구매자들이 집에서 실제 살 때의 모습을 떠올릴 수 있도록 집을 꾸며놓았다. 비어있는 집의 모습이 차갑게 느껴지는 반면 가정 연출 후의 집에서는 편안하고 따뜻한 분위기를 느낄 수 있다.  &lt;제공: www.realestaging.net&gt;
	</p>

</div>
<p>

지난 40년간 가정연출가 교육을 담당해온 바브 슈바르츠는 140만 달러에 매물로 나왔지만 9개월 동안 팔리지 않았던 집을 8000달러를 들여 가정 연출한 후 190만 달러에 팔 수 있었다고 전했다.
  
  가정연출을 위해 새 가구를 들이고, 벽지를 새로 바르거나 새로 페인트칠을 하면서 돈을 들였다 해도 호가보다 50만 달러 더 받을 수 있다는 것이다. 
  
  2011년 미국의 부동산 매물 2700개를 조사한 통계에 따르면 가정 연출을 한 집이 그렇지 않은 집보다 약 5%정도 더 높은 가격을 받았다. 
  
  보통 가정 연출 비용이 집값의 1% 정도이기 때문에 가정 연출이 비용 이상의 효과를 발휘한다고 볼 수 있다.</p>

<p>

가정연출가는 집의 판매 가격을 높일 수 있을 뿐 아니라 판매 기간도 단축할 수 있다. 
  
  지난 8월 미국 부동산 중계회사인 스테이지드홈스닷컴이 미국 전국 2500명의 부동산 중계업자를 조사해 발표한 통계에 따르면, 가정 연출이 있을 경우 부동산 시장에서 매물이 팔리는 시간이 약 3분의 1로 단축되는 것으로 조사됐다. 
  
  또 집을 보러 오는 사람들은 가구가 없는 집일 경우 대략 5분밖에 머물지 않지만, 가구가 있는 경우 평균 40분을 머무는 것으로 조사됐다. 
  
  부동산 구매자 10명 중 9명은 가구가 없는 빈 집이 어떻게 변할 지 시각적인 이미지를 만들어내는 데 어려움을 겪는데, 이 때 이사 후 집의 이상적인 모습을 예시로 보여줄 수 있다면 구매 의사 형성에 긍정적인 영향을 줄 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
가정연출가가 하는 일</h4>
</div>
<p>

가정 연출의 핵심은 집을 누구나 쉬고 싶을 만한 편안한 분위기로 연출하는 것이다. 라우는 “가정 연출은 집에 드레스를 입히는 것과 같다. 
  
  중요한 면접을 앞두고 준비를 하듯이, 집의 첫인상은 매우 중요하다”며 “가정연출가의 역할은 단순한 장식의 차원이 아니라 잠재적인 구매자들이 이 집에서 살 경우의 모습을 상상하도록 판매자의 집의 모습과 분위기를 재창조하는 것”이라고 설명했다. 
  
  이때 꼭 지켜야 할 원칙이 ‘농구공’ 법칙이다. 집이 깔끔하게 보이도록 농구공 보다 작은 모든 물건을 치워야 한다는 뜻이다. 
  
  책과 가구도 절반 정도는 줄이는 것이 좋다. 가정 연출에 있어서는 ‘적을수록 좋다’가 정석이다. 
  
  구매자가 집에서 자신이 사는 모습을 상상하는 게 방해 받지 않도록 집주인의 잡다한 물건들은 보이지 않는 곳에 정리해 놓아야 한다.</p>

<p>

가정연출가는 집을 더 크게, 더 밝게, 더 깨끗하게, 더 따뜻하게, 더 사랑스럽게 만들어 결과적으로 구매자가 집을 사도록 만들어야 한다. 
  
  따라서 기본적으로 집의 수리 상태와 청결 상태를 점검해 완벽한 상태가 되도록 해야 한다.
  
  그러나 가장 중요한 것은 채광과 색채, 초점 거리 확대이다. 집 안이 밝게 보이도록 조명과 채광을 조정하고 건물 내부의 색깔도 눈이 편안하고 고급스러워 보이는 보색으로 칠하는 것이 좋다. 
  
  불필요한 가구와 물건들을 치우고 가구를 재배치해 공간을 넓게 만들고 시선의 초점 거리도 되도록 깊게 만들어야 한다. 
  
  집 바깥 거리에서 시작해 마당과 건물 외부의 정돈 상태를 점검하고, 벽에 장식이 많지는 않은지, 가구가 한 곳에 몰려있지는 않은지, 쓰레기통은 비워져 있는지도 꼼꼼히 점검해야 한다.</p>

<div>

	<h4>
가정연출가의 자질과 보수</h4>
</div>
<p>

가정연출가는 집이라는 빈 화폭에 그림을 그리듯이 빛과 색, 공간을 만들어야 한다. 예술적 안목과 기술, 창의성이 필요하다.
  
  얼핏 장식이나 실내 디자인과 혼동될 수 있지만 가장연출가 업계 쪽에서는 이를 확실히 구분하고 있다.
  
  미국 애틀랜타에서 활동하는 가정연출가인 완다 힉크먼은 “가정 연출은 거주자를 염두에 두고 하는 실내 장식과 다르다”며 “시선을 몰개성화해 구매자의 눈으로 집을 살펴야 한다”고 조언했다. 
  
  집주인의 취향이 너무 강하게 남아있으면 구매자 자신이 집에서 살고 있는 모습을 제대로 떠올려 볼 수 없다.</p>

<p>

가정연출가가 되기 위한 특별한 자격증은 없다. 그렇지만 미국에서는 가정연출가 이익 단체들이 지역별·전국별로 들어서고 있고, 이들 단체들의 교육 프로그램을 이수해야 가입자격을 주는 등 어느 정도 자격화하는 추세이다</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131125_164/dlunar_1385364595917e0Wwb_JPEG/a04.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		가정 연출의 핵심은 ‘농구공’ 법칙이다. 구매자가 자신의 물건을 공간 속에 대입해 생각하는 것을 방해하지 않도록 농구공보다 작은 잡다한 물건과 가구들은 치워두는 것이 좋다. ‘적을수록 좋다’는 원칙을 적용한 가정연출 전(왼쪽)과 후의 모습(오른쪽).
  &lt;출처: www.styledstagedsold.blogs.realtor.org/&gt;
	</p>

</div>
<p>

미국에서 가정연출가는 대개 자영업자로, 보수는 연출하는 집의 크기, 방의 개수에 따라 달라지는데 대개 500~5000달러이고 그 이상이 되기도 한다. 
  
  평균 이용료는 3200달러로 알려져 있다. 시간당으로 받는 경우도 많은데, 초기에는 보통 시간당 50~75달러 정도이다.
  
  가정연출가는 청소와 짐정리, 가구를 옮기는 역할을 하는 조수들과 함께 팀으로 활동할 수 있는데 이 비용은 포함되지 않았다. 
  
  또 집이 처음부터 비어 있어서 연출을 위해 가구를 대여하게 되면 추가 비용을 청구할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
한국은 도입 검토 단계</h4>
</div>
<p>

한국에서 가정연출가는 아직 생소한 직업군으로 도입 검토 단계에 있다. 
    
  고용노동부는 지난 7월 한국고용정보원과 함께 주요 선진국 직업을 분석해 우리나라에 없거나 생소하지만 도입 가능성이 있는 직업 100개를 선정했는데 가정연출가는 ‘매매주택연출가’라는 이름으로 여기 포함됐다. 
  
  부동산 전문가들은 가정연출가가 아직은 시기상조라고 봤다. 미국과는 부동산 시장의 구조가 다르기 때문이다. 
  
  한국은 매매보다는 전세 수요가 더 많다. 또 ‘전세 대란’ 상황에서 집주인이 전세를 내놓으려 집을 꾸밀 이유가 없고 전세 입주자들도 집이 빨리 나가도록 굳이 돈 들여 집을 꾸밀 필요가 없다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131125_276/dlunar_1385364588853uToUi_JPEG/a05.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		한국의 경우 ‘전세 대란’ 상황에서 집주인이 전세를 내놓으려 집을 꾸밀 이유가 없고 전세 입주자들도 집이 빨리 나가도록 굳이 돈 들여 집을 꾸밀 필요가 없다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

한국공인중개사협회 홍보실의 이창동 대리는 “시장 자체가 불균형 상태로 매매보다 전세에 치우쳐 있고 매매 역시 중소형 주택이 부족한 상황”이라며 “가정 연출을 하기 전에 매물이 나오면 잡는 실정이라 시기상조로 보인다”고 말했다.
  
  이 대리는 미분양이 많은 대형 평형 주택의 경우 가정연출가가 개입할 가능성이 있지만 비용 대비 가치가 불확실해 섣불리 나서기는 어려울 것이라고 봤다. 
  
  부동산 시장분석업체인 부동산114의 함영진 리서치센터장은 “주택을 리모델링 해 가격을 높게 형성하는 것은 있지만 인테리어 디자이너에게 위탁 받아 하는 경우가 많다”며 “아직은 가정연출가라는 직업군이 형성되었다고 보기는 어렵다”고 말했다.</p>

<p>

법적으로도 가정연출가가 자리 잡기에는 제약이 있다. 한국에서 부동산 중개업을 할 경우 중계 수수료 외에 추가로 돈을 받으면 중개법 위반이 된다.
  
  따라서 가정연출가는 부동산 중개업과는 별개로 계약을 맺어야 하는데 중계수수료도 부담스러워 뒷거래를 하는 실정에서 별도 비용 청구를 부담스러워 하는 정서가 강하다.</p>

<p>

가정연출가가 한국에서 유망직종으로 자리 잡을 수 있을까? 전문가들은 월세나 원룸, 오피스텔 쪽에서 가능성을 보고 있다. 
  
  함 센터장은 “인테리어가 주택가격에 미치는 영향력이 미국처럼 크지 않기 때문에 주택용 건물보다 상업용 건물을 원룸이나 고시텔로 전용해 임대사업자에게 매각할 때 가정연출가의 활용가치가 있다고 본다”고 말했다. 
  
  이창동 대리도 월세를 받는 오피스텔 관리 업체가 가정연출가를 고용하면 시장성이 있을 수 있다고 전망했다. 
  
  매물이 많은 월세의 경우 관리업체가 가정 연출 서비스를 병행하면서 타 월세 매물과 차별화에 나서면 시장 진입 가능성이 있을 수 있다는 것이다. 
  
  결국 미국 부동산 시장이 수요보다 공급이 많아 구매자의 의사가 지배적 힘을 발휘하는 ‘구매자 시장’(buyer’s market)이 되면서 가정연출가가 등장한 것처럼 한국에서도 매매나 전세, 월세 여부에 상관없이 매물이 많아야 가정연출자가 시장에 등장할 것으로 보인다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·사진</dt>

				<dd>
경향신문 주영재 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.27</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42287]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[국회의원 보좌관 - 음지에서 일하며 나라를 움직이는 팔방미인]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41721]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/05/08/20131118150805757.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

해마다 무더위가 가시고 서늘한 바람이 불어오면 서울 여의도는 불야성을 이룬다. 국정감사를 앞둔 국회 의원회관은 철야근무를 밥 먹듯 하는 국회의원 보좌진들로 형광등이 꺼져 있을 때가 드물다. 
  
  언뜻 생각하면 국정감사 기간에는 감사를 받는 처지에 있는 정부 부처나 공공기관이 더 바빠야 할 것만 같다. 
  
  하지만 철옹성 같은 행정부의 폐쇄적 방어망을 뚫어야 하는, 즉 감사를 해야 하는 국회의원에게는 그 이상의 전문성과 능력, 그리고 성실함을 필요로 한다. 그 작업은 국회의원 개인이 아니라 보좌진을 포함한 의원실 단위로 이뤄진다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_101/dlunar_1384754540822hwNw4_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		보좌관들이 주로 일하는 국회 의원회관 신관 전경(사진 오른쪽). 왼쪽은 국회 본회의장과 상임위원회 회의장이 있는 본관.  &lt;제공: 경향신문 자료사진&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
국회의원 보좌관은 누구</h4>
</div>
<p>

사전적 의미로 보좌관은 ‘상관을 돕는 일을 맡은 직책 또는 관리’를 말한다. 국회에서 일하는 보좌관들의 상관은 국회의원이다. 
  
  2012년 4·11 총선으로 국회에 등원한 19대 국회의원은 모두 300명. 의원 1명당 4급 보좌관 2명, 5급 비서관 2명, 6·7·9급 비서 각 1명, 유급 인턴 2명까지 모두 9명의 보좌진을 둘 수 있다. 
  
  이들은 모두 입법부에 속한 별정직 공무원이다. 좁은 의미의 보좌관은 4급 2명만을 일컫지만 넓은 의미에서는 보좌진 전체를 말한다. 
  
  의원 개인이 따로 고용한 인력을 제외한 ‘공식’ 보좌 인력은 2700명(의원 300명 곱하기 9)에 이른다. 숫자로만 따지면 국회에서 직접 마주칠 가능성이 높은 쪽은 의원이 아니라 보좌진이다. 
  
  의원보다 9배나 많은 인력이 국회 안에서 활동하고 있다는 계산에서 그렇다. 의전만 보면 국회의 주인은 국회의원 같아 보인다. 하지만 국회 도처에서 ‘내 집’처럼 숙식을 마다 않는 보좌관들이야말로 국회의 안주인과도 같다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_116/dlunar_13847549874330fX5T_JPEG/a02_2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		한 국회의원 보좌관이 국회 본관 앞 잔디밭을 가로질러 의원회관 사무실로 출근하고 있다. &lt;제공: 경향신문 자료사진&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
어떤 일을 하나</h4>
</div>
<p>

‘보좌’가 주임무지만 이들이 보좌하는 일의 종류는 일일이 열거하기 힘들 정도로 스펙트럼이 넓다. 하지만 크게 보면 국회 관련 업무와 선거 관련 업무로 나눌 수 있다.
  
  국회 관련 업무는 상임위원회와 국정감사, 예산·결산 심사, 인사청문회 등에서 의원들의 질의서를 작성하는 일이 있다. 의원의 대정부 질문 원고 작성도 보좌관이 할 일이다. 
  
  새로운 법안을 제정하거나 기존 법 개정안을 입안하는 등의 입법 활동은 대표적인 보좌관 업무다. 
  
  의원실에서 입법 활동에 필요한 정책 토론회와 공청회를 주최하면 기획단계에서부터 세부 준비, 행사 개최, 뒷마무리까지 모두 보좌관의 지휘 하에 진행된다.
  
  다른 의원들 행사에 참석하는 일정도 마찬가지다. 정책자료집 발간과 이 모든 활동을 홍보하는 보도자료 작성·배포, 홈페이지·SNS 관리 등도 국회 보좌관이 책임을 져야 하는 일이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_288/dlunar_1384754579122FArL5_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		한 국회의원 보좌관이 다이어리를 정리하고 있다. 의원 일정을 비롯한 개인 일정이 빼곡이 적혀 있다.  &lt;제공: 경향신문 자료사진&gt;
	</p>

</div>
<p>

선거 관련 업무는 공약 개발 등 선거 전략에서부터 유세문 작성, 현수막 제작, 언론 인터뷰 등 실무에 이르기까지 모든 일을 관장한다. 
  
  선거가 임박한 ‘전시’가 아닌 ‘평시’에도 의원 지역구 관리를 도와야 한다. 지역민의 각종 민원 해결과 주요 행사 참석은 물론 후원회 조직 관리 등 세세한 일까지 늘 챙겨야 하는 게 보좌관의 일이다. 
  
  하나부터 열까지 팔방미인이 되어야 살아남을 수 있는 직업이다.</p>

<div>

	<h4>
얼마나 받나</h4>
</div>
<p>

팔방미인의 급여는 얼마나 될까. 세전 기준으로 2013년 현재 4급 보좌관은 연봉 7149만원, 5급 비서관은 6220만원을 받는다. 
  
  비서들은 6급 4318만원, 7급 3732만원, 9급 2880만원의 연봉이 책정된다. 보좌진들은 연령별로는 20대부터 50대까지, 최종학력은 학사부터 박사까지 다양하다. 
  
  변호사·회계사 경력이 있는 이들도 상당수여서 보좌진에게 지급되는 금액이 일률적으로 많다거나 적다고 하기는 어렵다. 
  
  과거에는 의원이 부인을 비서관으로 등록시켜 급여를 타 내는 등 가족을 보좌진으로 채용하는 경우도 왕왕 있었다. 
  
  실제 일을 맡기도 하지만 돈을 타내기 위한 목적의 가족 채용도 있었다. 지금도 친·인척을 보좌진으로 고용하는 사례가 완전히 사라진 것은 아니지만 능력이 뒷받침되지 않으면 금방 도태 위기에 몰린다.</p>

<div>

	<h4>
오해는 오해일뿐</h4>
</div>
<p>

의원 보좌관이라는 존재가 있다는 것을 모르는 사람은 거의 없다. 하지만 국회와 접촉이 없는 다수 사람들은 보좌관이 구체적으로 무슨 일을 하는지는 자세히 모른다. 그러다 보니 이 직업을 둘러싼 오해도 많다.</p>

<p>

<span>
<strong>
1) 의원 가방모찌다?</strong>
</span>
<br>
</br>

보좌관을 부르는 호칭으로 ‘가방모찌’라는 다소 비하적인 표현도 있다. 물론 수행비서가 보좌진에 포함되긴 하지만 가방을 드는 것이 보좌의 주업무일 수는 없다.
  
  한때 과거 가신(家臣)정치 시절 “그 분의 가방모찌라도 제대로 한다는 건 과분한 일”이라는 의원도 있었다. 
  
  그러나 이제는 시대가 바뀌었다. 무거운 서류가방을 대신해 얇고 가벼운 태블릿 피시와 스마트폰이 자리 잡았다. 비례대표 의원들은 여성이 절반 이상이다.
  
  여성 의원들이 국회에 많아지면서 의원은 핸드백 같은 가방을 들고 다니는데 보좌관은 맨손인 ‘반대 사례’도 많다. 
  
  그럼에도 불구하고 모시는 의원의 ‘심기 경호’는 보좌관에게 필수적으로 요구되는 덕목이다. 그러나 상사의 눈치를 봐야 하는 것은 여느 직장이나 마찬가지 아닐까. 
  
  다만 국회 보좌진은 9명이 의원 1명 아래에서 일하는 소규모 조직이다. 그러다보니 가족 같은 분위기에서 일하는 경우가 많고, 이 때문에 좀 더 직장 분위기에 신경을 써야 하는 점은 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_239/dlunar_1384754640151xNviI_JPEG/a04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		국회 의원회관에 있는 의원실 안에 마련된 회의실. 의원 보좌진들은 하루에도 수 차례 이곳에서 회의를 한다.  &lt;제공: 경향신문 자료사진&gt;
	</p>

</div>
<p>

<span>
<strong>
2) 여우가 호랑이의 권세를 빌린다?</strong>
</span>
<br>
</br>

국회의원의 권위에 기대어 정부 부처 등에 ‘슈퍼 갑(甲)’ 행세를 하는, 이른바 ‘호가호위(狐假虎威) 하는 존재가 아니냐’는 따가운 눈초리도 있다. 
  
  옛말이라고 치부하기에는 아직 잔재가 남아있다. 모시고 있는 의원 권세가 강할수록 보좌관의 영향력도 그만큼 큰 것이 현실이다. 
  
  하지만 호가호위는 대부분 보좌관들이 일상적으로 접하는 민원인들과의 관계를 생각하면 한참이나 거리가 있는 말이다. 
  
  지역 유권자라는 이유만으로 자녀를 어느 곳에 취직시켜 달라거나 좋은 보직을 받게 해 달라, 사고를 쳤는데 검찰·경찰에 얘기해서 해결해 달라, 병원 진료 예약을 먼저 잡아달라는 등 ‘악성 민원’도 다반사다. 
  
  들어줄 수 있는 범위를 넘어선 부탁이더라도 어떻게든 해결해 보려는 시늉이라도 해야 한다. 선거를 치러야 하는 정치인을 보좌하는 사람의 딱한 처지다. 경력이 오래된 보좌관일수록 이런 민원들을 다루는 자신만의 노하우가 쌓여간다.</p>

<p>

<span>
<strong>
3) 싸움을 잘 해야 한다?</strong>
</span>
<br>
</br>

18대 국회 때까지만 해도 해마다 연말이면 여야 국회의원들이 뒤엉켜 몸싸움을 하는 광경을 지켜볼 수 있었다. 의원들보다 훨씬 많은 보좌진들이 완력을 써야 하는 사태도 종종 발생한다. 
  
  대다수 국민들이 이런 장면을 지켜보면서 정치에 더욱 회의를 느끼기도 했다. 이 때문에 국회는 자정 요구의 압박을 받았고 2012년 5월 이른바 국회선진화법을 통과시켰다. 
  
  과반 의석을 가졌다고 해서 쉽게 의안 상정을 할 수 없도록 한 것이다. 날치기가 사실상 불가능해졌고 이 같은 몸싸움은 이 법이 존속하는 한 찾아보기 어려울 것으로 전망된다. 
  
  대신 말싸움은 계속되고 더욱 첨예해졌다. 몸싸움을 위해 체력을 기르는 것보다 말싸움에서 이기기 위한 논리를 찾아내고 글쓰기로 이를 구현해 내는 것이 보좌관이 해야 할 일이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_99/dlunar_1384754655008y7Ju5_JPEG/a05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		때로는 의원 대신 보좌진들이 몸싸움과 힘자랑을 해야 했던 때도 불과 얼마 전까지 있었다. &lt;제공: 경향신문 자료사진&gt;
	</p>

</div>
<p>

<span>
<strong>
4) 정치인 진출 코스다?</strong>
</span>
<br>
</br>

반은 맞고 반은 틀렸다. 장택상 전 국무총리 비서관 출신인 김영삼 전 대통령을 비롯해 역대 보좌관 출신 정치인은 수두룩하다. 정치 입문의 길이 다양하지 않던 시대에는 ‘정치인으로 가는 길’이라는 인식이 좀 더 강했다. 
  
  그러나 요즘은 보좌관을 하는 것이 다른 전문직에서 경력을 쌓는 것보다 정치인이 될 확률이 높다고 말할 수 없다.
  
  그만큼 정치인으로의 입문 코스가 다양해졌기도 하지만 보좌관도 전문적인 직업 영역으로 인식되고 있기 때문이기도 하다.
  
  국회에 있으면서 정치를 배우고 선거를 치르면서 몸소 정치를 체험하는 폭은 분명히 넓어지지만 직업 정치인이 되는 것은 이것과는 별개의 문제다. 시험을 치러 되는 것이 정치인이 아닌 이상 정해진 길은 없다고 봐야 한다.</p>

<div>

	<h4>
어떻게 하면 될 수 있나</h4>
</div>
<p>

대학에서 정치외교학과나 법대를 나와야 보좌관이 될 수 있을까. 그렇지 않다. 이런 전공을 한 보좌관들이 많은 것은 사실이지만 자격요건은 아니다. 사실상 전공불문이라고 봐야 한다.
  
  의원들은 16개의 국회 상임위원회 가운데 하나 이상에 반드시 속해야 한다. 국회 상임위가 아우르지 않는 대학의 전공 영역은 거의 없다. 
  
  대학 졸업 후 곧바로 인턴 등으로 국회에 발을 들여놓는 방법도 있지만 특정 분야에서 경력과 전문성을 쌓은 뒤 이를 필요로 하는 의원실에 지원하는 것이 빠른 코스일 수도 있다. 
  
  다만 팔방미인이어야 하는 의원 보좌진의 특성상 전문성이 있다고 해서 ‘외통수’가 돼서는 곤란하다.</p>

<p>

보좌관이 하는 일은 모시는 의원이 여당이냐, 야당이냐에 따라 다르고 초선이냐 다선이냐에 따라서도 다르다.
  
  의원의 전직(前職)도 학계, 법조계, 언론계, 행정관료, 재계, 정치권 등으로 다양해서 필요로 하는 보좌관 유형도 다양하다. 
  
  특정한 능력을 설정해 놓고 거기에 맞춰 준비한다고 해서 보좌관이 될 수 있는 것은 아니다. 
  
  박사 학위가 있다고 하더라도 직접 부딪치지 않고서는 보좌관 일을 안다고 할 수 없다. 이 때문에 가장 중요한 것은 성실성과 도전정신일 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_141/dlunar_1384754662639cr0ev_JPEG/a06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		국회 의원회관 신관 전경.  &lt;제공: 경향신문 자료사진&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
불안정한 신분의 이면</h4>
</div>
<p>

의원실 하나하나가 하나의 회사와도 같다는 의미에서 “국회에는 300개의 회사가 있다”는 말도 있다. 
  
  형식상 4급과 5급 보좌진 임명과 면직은 국회의장이, 6급 이하는 국회 사무총장 승인을 받아 이뤄진다. 
  
  그러나 실제 생살여탈권은 300개에 이르는 개별 회사의 주인인 국회의원에게 있다. 임용은 물론 면직도 의원이 마음먹기에 따라서다. 
  
  의원이 면직요청서를 국회의장이나 사무총장에게 보내면 끝이다. 의원 보좌관의 임기가 4년이라고 하기도 하는데 이는 틀린 말이다. 하루 만에 잘릴 수도 있다.</p>

<p>

‘하루살이’ 신세는 역설적으로 국회를 보좌관들의 치열한 각축장으로 만든다. 그렇게 하루하루 실력이 쌓이면 어느 순간에는 4년마다 대폭 교체가 이뤄지는 의원을 고를 수 있는 위치에 오르기도 한다. 
  
  전문성과 실력을 갖춘 보좌관은 특히 초선 의원과 비례대표 의원의 스카웃 대상이다.
  
  법안 및 정책 결정 과정에 참여하고 지켜보는 것은 물론 정계·행정부 고위층과 잦은 접촉으로 고급 정보가 많은 이들을 대상으로 대기업에서 영입 경쟁이 벌어지기도 한다. 
  
  총선·대선 등에서 수훈을 세워 청와대 비서관·행정관이나 공기업 임원으로 자리를 옮기기도 한다. 기초자치단체부터 국회의원까지 직접 선거에 나서기도 한다.</p>

<p>

1995년부터 국회에서 일을 한 &lt;국회보좌진 업무매뉴얼&gt;의 저자 서인석 보좌관은 “한때 정치 등용문으로 여겨졌던 보좌진은 이제 세월의 흐름과 함께 정책을 입안하고 다루는 전문인으로, 그 위치와 역할이 변했다”라고 말한다. 
  
  그는 “과거는 말 그대로 보스를 위한 ‘비서’였다고 한다면, 지금은 의원의 의정활동을 보좌하는 ‘정책적 조력자’”라고 보좌관을 정의한다. 
  
  보좌관의 중요성을 그는 이렇게 말한다. “보좌진의 경험과 역량에 따라 결과에 많은 차이가 존재한다. 보좌진의 질이 의원실, 아니 국회의 질이다.”</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·사진</dt>

				<dd>
경향신문 정환보 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.20</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41721]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[소방항공대 - 하늘을 누비는 소방관]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41461]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/39/30/20131114113039914.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

소방차로 도로를 달려 화재 현장에서 소방 호스를 들고 뛰거나 위급 상황에 처한 환자를 구조해 병원으로 옮기는 구급대원들만 소방관은 아니다. 
  
  하늘을 누비는 소방관도 있다. 소방항공대 대원들이 바로 그들이다. 차도 사람도 닿을 수 없는 곳에 헬리콥터를 이용해 생사 갈림길에 놓인 생명을 구조한다.  
  
  위험에 빠진 시민이 있는 곳이라면 산중·수중·공중 가리지 않고 날아가는 소방항공대는 재난·재해가 잦아진 현대 사회에 숨은 영웅이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131114_186/dlunar_1384396202352I101K_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		위급한 상황의 환자를 재빠르게 이송해야 할 때, 도시에서 소방항공대 헬기만큼 빠른 이동 수단은 없다. &lt;서울시 119특수조단 소방항공대 제공&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
붉은 헬기를 탄 슈퍼맨</h4>
</div>
<p>

“사고는 항상 좋지 않을 때 생긴다.” 17년차 소방항공대 조종사로 정년을 앞둔 서울 소방항공대 김성재 조종반장(54)의 말이다. 비바람이 불고 벼락이 치고 구름이 깔려 헬기가 날기 어려울 때도 시민들의 사고는 예외가 없다.</p>

<p>

소방항공대 헬기 조종이 다른 어느 종류의 헬기 조종보다 어려운 이유다. 소방항공대 구조 활동의 90% 이상은 산악 인명구조다.  
  
  계곡 골바람과 수십 미터에 달하는 암벽 등은 사고를 당한 환자만이 아니라 소방항공대원들에게도 위협 요소다. 
  
  산악지대에서 헬기가 늘어뜨린 로프만을 붙잡고 진행하는 구조 활동 중에 까마득한 절벽을 내려다 보고 현기증이라도 나면 바로 대형사고로 이어질 수도 있다. 인명구조가 항공대원들의 주 업무이지만, 대원들도 위험에 노출돼 있긴 마찬가지다.</p>

<p>

대원들이 위험한 만큼이나 소방항공대의 기동성은 산에서 특히 유용하다. 암벽, 돌멩이, 나뭇가지 등이 산재한 산악 지형 특성상 다른 방식으로는 사고 현장에 접근이 어렵기 때문이다. 
  
  주5일제 시행과 등산에 대한 관심이 높아지면서 산악 사고는 20% 이상 늘었고, 특히 단풍철에는 많은 경우 하루에 8건까지도 출동한다.</p>

<p>

항공대 헬기는 구조요청을 받은 후 7분 이내에 출발한다. 헬기 시동, 비행협조 및 관제절차를 수행하는데 필요한 시간이다. 
  
  서울 지역의 경우 헬기가 뜬 뒤 사고 현장까지 가는데 5~10분 정도가 걸린다. 의식을 잃거나 호흡이 멈춘 응급환자들의 경우 4~6분 이내에 생사가 판가름 나기에 신고가 들어오고부터 현장에 도착하기까지 항공대원들의 긴장감은 생명의 무게와도 같다.</p>

<p>

위험한 현장만 골라 다녀야 하고, 급박한 현장에서 1인 다역을 도맡아야 하는 등 업무는 고되지만 소방항공대원만 가질 수 있는 특별한 보람 덕에 대원들의 자긍심은 높다. 
  
  정기수 서울소방항공대 정비반장은 “공중에서 근무한다는 사실만으로 모든 큰 재난 시에 우리가 꼭 필요한 존재다. 삼풍 백화점 붕괴, 성수대교 붕괴 등 사고 현장에서 인명을 구했던 기억들이 소중하다”고 말했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131114_35/dlunar_1384396212842g3Y03_JPEG/a02.jpg?type=w400'/>

	
	<p>


		
		화재가 난 건물 출입구로 소방관이 진입하기 어려울 때, 소방항공대 헬기를 통해 인명 구조 작업을 할 수 있다. &lt;서울시 119특수조단 소방항공대 제공&gt;
	</p>

</div>
<p>

구조를 위해 출동하는 헬기에는 조종사 2명, 구조대원 2명, 정비사 1명 등 5명이 한 조를 이뤄 탑승한다. 특히 헬기 조종은 긴급 구조 활동 시 자동 비행이 불가능하기 때문에 항상 수동으로 조작해야 한다. 
  
  산악 구조현장에서는 대부분 헬기가 공중에 멈춘 채 구조를 진행하기 때문에, 현장에서도 장비의 안전성을 계속 점검해야만 한다.
  
  각자 맡은 분야는 다르지만 구급 현장에서는 모두가 함께 일한다. 구조대원도 조종·정비 업무를 돕고, 정비대원도 구급 업무를 나눠 시민 구조를 돕는다.</p>

<p>

출동 현장에서는 헬기 소음 때문에 헤드폰을 착용하지 않으면 대화를 할 수 없어 대원들은 손짓, 발짓과 수화를 동원하기도 한다. 
  
  이처럼 항상 촉각을 다투는 다급하고 위험한 환경에서 일하기 때문에 대원 간의 신뢰와 강한 체력·정신력이 중요하다. 
  
  출동 대기 상태에서 대원들은 주로 훈련과 체력단련에 시간을 쏟는다. 산악 구조 상황에 대비해 지형을 숙지하기 위해 산을 오르기도 한다.</p>

<div>

	<h4>
소방항공대의 23년 역사</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131114_267/dlunar_1384396220556m6cyA_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		실족, 음주 등으로 사고를 당한 등산객을 구하거나 산불 진화 시에 접근이 어려운 산악 지형에서 소방항공대 헬기는 가장 유용한다. &lt;서울시 119특수조단 소방항공대 제공&gt;
	</p>

</div>
<p>

우리나라 최초의 소방항공대는 1980년 창단된 서울시 소방항공대다. 이때 소방 부문에 헬리콥터(헬기)가 처음 도입됐고, 이후 전국적으로 지자체별로 소방항공대들이 생겨났다. 
    
  정부 산하 방재청 소속 소방항공대도 서울 소방항공대를 모델로 해 1996년에 발족했다. 2012년 전국 최초로 서울시 119특수구조단이 창단되면서 서울시 소방항공대는 특수구조단 안에 편입됐다.</p>

<p>

각 시·군·구별로 위치한 소방서와 별개로 소방항공대는 보통 지자체별로 1개만 존재하며 인원은 소수정예다.
  
  서울 소방항공대의 경우 조종사 10명, 정비사 6명, 구조대원 6명 등 구조 활동을 직접 수행하는 22명과 행정요원 1명, 대장 1명을 포함해 24명으로 구성돼 있다.</p>

<p>

다른 소방대나 구조단과 구분되는 소방항공대의 가장 특징은 헬기를 보유하고 있다는 것이다. 서울 소방항공대의 경우 헬기 3대를 갖고 있다.
  
  1997년과 1999년에 들여온 14인승 프랑스제 유로콥터가 2대로 각각 가격은 15년 전 매매가 기준 46억원, 51억원이다. 1990년에 들여온 7인승 미국제 헬리콥터는 당시 7억6000만원에 구입했다.</p>

<p>

헬기가 이·착륙하기 좋은 장소를 택하다 보니 소방항공대는 보통 도심과 떨어진 외곽에 자리한다. 서울 소방항공대는 김포공항 내에 자리하고 있어 보안과 통제가 철저하다. 
  
  서울 각지에 소방 헬기가 착륙할 수 있는 장소는 고층건물 488곳, 병원 7곳, 주요 산에 35곳, 야외에 7곳이 있다.</p>

<p>

서울 소방항공대를 중심으로 보면 연간 인명 구조 건수는 급증하고 있다. 2012년 9월 기준 147건, 올해 동월 기준 199건을 기록했다. 
  
  인명 구조를 나갔다가 끔찍한 광경을 목격하고 트라우마에 시달리는 소방대원들을 위해 서울 소방항공대는 지난해부터 ‘힐링캠프’라는 이름의 심리지원 프로그램도 준비하고 있다.</p>

<div>

	<h4>
소방항공대원이 되려면</h4>
</div>
<p>

소방항공대는 보통 조종, 정비, 구조·구급 3부분으로 구성된다. 구조·구급대원 외 다른 대원들은 소방공무원이 아닌 특별채용을 통해 뽑히는 경우가 많다.
  
  소방항공대 조종사 중에는 군 출신이 많다. 위급상황에서 안전하게 헬기를 조종하기 위해선 일정 시간 이상의 경력이 필수인데, 우리나라에서 이 같은 경험을 쌓고 자격을 얻을 수 있는 기관이 군 이외에 드물기 때문이다.
  
  육·해·공군별로 국토해양부가 관리하는 소정의 시험을 치르고 항공학교 과정 등을 이수하면 헬기 조종사가 될 수 있다. 김성재 서울소방항공대 조종반장도 육군 항공대 출신이다.</p>

<p>

소방항공대 소속 구조·구급대원이 되려면 소방공무원으로 임용된 뒤, 4주간 인명 구조교육을 수료해야 한다. 이후 2주 특수항공교육을 받으면 항공·구조구급 대원자격이 주어진다. 
  
  구조·구급의 기본 업무 자체는 육상이나 다른 경우와 같지만, 대원 본인이나 환자가 헬기를 타고 내릴 때 안전교육, 소방항공대의 주특기인 산악·수난 구조 시 기본 절차 등을 숙지해야 한다.</p>

<p>

또 일선에서는 보통 구조와 구급 업무가 분리되지만 소방항공대에서는 헬기에 구조·구급 대원 2인만 탈 수 있기 때문에 두 업무를 모두 병행할 수 있어야 한다. 
  
  지명배 서울항공대 구조반장(41)은 “특수구조단 내에 별도 소방항공대로 존재한다는 점은 물론, 구조·구급 업무를 모두 맡아야 하니 더 노력해야 하는 점에서 자긍심이 크다”고 말했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131114_272/dlunar_13843962291640z9xl_JPEG/a04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		소방항공대원들은 매번 달라지는 구조 상황에 대비하기 위해, 평상시 훈련을 끊이지 않는다. &lt;서울시 119특수조단 소방항공대 제공&gt;
	</p>

</div>
<p>

‘소방관’이라는 이름과 일견 무관해 보이는 정비 파트지만 하루에도 몇 차례 헬기가 출동하는 소방항공대에서는 장비의 안전이 곧 환자, 대원의 생명과 직결된다.
  
  대당 수백억 원을 호가하는 헬기 등 고급 장비를 다뤄야 하기 때문에 조종반과 마찬가지로 소방항공대 정비반에 들어오기 위해서는 장기 경력이 요구되고, 항공대학교나 인하대 등 몇 대학에 있는 항공정비 관련 전공을 마쳐야 한다. 
  
  정기수 서울소방항공대 정비반장은 민간 항공사에서 20여년간 근무한 뒤 서울소방항공대에 들어 왔다</p>

<p>

그러나 무엇보다도 우선시될 것은 소방공무원으로서의 기본 마음가짐이다. 김성재 조종반장은 “소방공무원이 되려는 사람은 기본적으론 남을 위해 희생하는 봉사심이 없으면 배겨낼 수 없다. 전문 기능은 그 후의 문제”라고 말했다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·사진</dt>

				<dd>
경향신문 김여란 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.15</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41461]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[홈쇼핑 MD - 알고 보면 무엇이든 다 하는 사람]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41178]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/20/41/20131112094120421.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

홈쇼핑 방송국 주 조종실 한 켠의 작은 방. 방송 큐 사인과 동시에 6개의 모니터가 실시간으로 주문 현황과 재고 수치를 쏟아내기 시작한다. 
  
  중앙의 모니터는 지상파와 경쟁 홈쇼핑의 생방송까지 총 16개 화면으로 분할돼 깜빡인다. 지상파의 인기 프로그램이 끝나고 광고가 돌아가기 시작하자 스튜디오 안 쇼핑호스트의 목소리가 커진다. 
  
  주문량이 빠르게 늘어난다. 쏟아지는 고객들의 질문에 응대하기 위해 콜센터로부터 걸려오는 문의 전화로 전화벨은 쉬지 않고 울려댄다. 
  
  팽팽한 긴장감은 방송이 끝날 때까지 한 순간도 누그러지지 않는다.　말 그대로 시간과의 전쟁. 직원들이 이 한 평 남짓한 방을 워(war)룸이라고 부르는 이유다. 
  
  방송이 끝나고 ‘밝은’ 혹은 ‘어두운’ 표정으로 방을 나서는 사람들. 바로 워룸의 주인, 홈쇼핑 상품기획자(MD)들이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_208/dlunar_1384216856055bc3ey_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		손우정 CJ오쇼핑 TV 홈쇼핑 패션MD(사진 왼쪽에서 두 번째)가 팀원들과 함께 다음 방송에 선보일 옷과 소품을 고르고 있다. &lt;CJ오쇼핑 제공&gt;
	</p>

</div>
<p>

흔히 MD로 통칭되는 상품기획자는 상품이라는 의미인 ‘merchandise’에 사람을 뜻하는 ‘er’이 붙어 만들어진 ‘머천다이저’의 줄임말이다.
  
  어원에서 미뤄 짐작할 수 있듯이 사람들이 원하는 상품이 무엇인지를 찾아내 상품을 기획·개발하고 적정한 가격을 붙여 시장에 유통시키는 일을 하는 사람이다.
  
  오프라인 시장이 출발점이지만 유통산업의 발전과 함께 MD의 활동영역이나 역할은 계속 확장 중이다. 
  
  백화점과 대형할인점, 대형슈퍼마켓, 홈쇼핑, 인터넷쇼핑몰 등 유통업체의 유형별로 역할이 조금씩 다르고, 핵심 업무의 성격이나 패션, 생활, 식음료처럼 개발하는 상품군에 따라 다양한 이름과 역할로 세분화되기도 한다
  
  하지만 기획에서 유통, 재고관리까지 상품의 생·멸에 이르는 과정을 모두 꿰뚫고 있어야 한다는 점에서 전통적 의미의 MD 개념은 홈쇼핑에서 여전히 유효하다.</p>

<div>

	<h4>
상품 기획에서 유통까지</h4>
</div>
<p>

CJ오쇼핑에서 12년째 홈쇼핑 패션 MD로 일하고 있는 손우정 과장(36)은 요즘 내년 봄 방송에서 선보일 겉옷과 바지, 셔츠 상품을 기획하는 작업에 몰두하고 있다. 
  
  매년 ‘중박’은 쳐주는 스테디셀러 상품군을 새로 손보는 한편, 패션업계의 트랜드를 놓치지 않기 위해 일찌감치 다녀온 해외 출장과 시장조사 결과를 토대로 새로운 상품 후보군도 물색해뒀다. 
  
  사전에 원가를 계산해 적정 가격대를 맞춰놓는 작업도 대략 마무리된 상황. 5개 안팎으로 압축된 후보들은 이제 사내 품평회를 거쳐 최종 확정 단계만 앞둔 상태다.</p>

<p>

여기까지가 소위 상품의 ‘기획·개발’ 단계다. 앞으로 수개월은 여기서 채택된 상품을 업체에 주문하고, 해외 공장에서 만들어 국내까지 들여오는 작업에 매달려야 한다. 
  
  물건이 제대로 만들어지고 있는지 직접 현지 공장을 돌아보고, 물건이 배에 실려 제때 국내에 도착하는지 확인하는 일도 그녀의 몫이다. 
  
  현재 기획하는 상품이 내년 봄 방송을 통해 시장에 ‘유통’되는 단계까지 가면 이 상품에 대한 손 과장의 역할은 일단락된다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_183/dlunar_1384216865003e9vLI_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		CJ오쇼핑 패션 상품 방송 스튜디오 현장. &lt;CJ오쇼핑 제공&gt;
	</p>

</div>
<p>

이 순서를 차례로 따라가는 작업만도 만만치 않지만, 기획에서 유통에 이르는 단계는 개별 상품별로 동시다발적으로 일어난다.
  
  새 상품을 기획하는 동안 지난달 주문했던 상품이 제대로 만들어지고 있는지 관리해야 하고, 동시에 이미 완성돼 국내에 도착한 상품은 일정을 잡아 생방송으로 소비자들에게 판매해야 한다.
  
  손 과장이 현재 담당하고 있는 상품의 제조사들이 5곳이라는 점을 감안하면, 단순히 계산해도 5개의 서로 다른 업무를 동시에 다뤄야 한다는 결과가 나온다.
  
  손 과장이 좋은 홈쇼핑 MD가 되는 기본 조건으로 ‘치밀함’과 ‘꼼꼼함’을 최우선으로 꼽는 것도 이런 이유에서다.</p>

<p>

다른 업체들과의 경쟁은 당연하지만, 방송 시간대가 매출과 직결되는 만큼 황금시간을 붙잡기 위한 MD들의 경쟁은 회사 안에서부터 시작된다. 
  
  지상파의 인기 프로그램이 끝나는 일요일 밤 10시는 업계가 최고로 꼽는 황금시간대다. 심지어 팀 내에서도 각자 자신의 상품이 더 많은 매출을 올릴 수 있는 합당한 이유를 들어 경쟁자들을 논파해나가야 한다.</p>

<p>

하지만 경합 끝에 최종 승리를 거머쥐더라도 그 즉시 몇 배의 부담감이 밀려온다. 좋은 시간대를 잡은 만큼 회사의 매출 목표 기준도 평균 매출의 두 배, 세 배로 높아지기 때문이다.
  
  때문에 일주일에 두 번 꼴로 열리는 편성회의는 홈쇼핑 MD들에게 생방송에 버금가는 승부의 시간이다.</p>

<div>

	<h4>
‘무(M)엇이든 다(D) 하는 사람’ ‘MD’</h4>
</div>
<p>

‘유통업계의 꽃은 MD, 그 중에서도 홈쇼핑 MD는 미다스의 손’. 유통업계에서 쉽게 들을 수 있는 이야기다. 
  
  홈쇼핑의 영향력이 커지면서 MD가 발굴한 상품이 소비자의 구미와 딱 맞아 떨어지면, 1시간 매출만으로 웬만한 중소기업의 연간 매출에 육박하는 ‘대박’을 터뜨릴 수 있기에 나오는 얘기다. 하지만 실적에 대한 중압감 역시 그 어느 직업보다도 크다.</p>

<p>

예를 들어 대개의 패션 브랜드들은 신상품을 내놓을 때 400세트 내외를 시장에 뿌리는 것으로 시작한다.
  
  반면 홈쇼핑의 경우 최소 준비 물량이 3000~4000세트, 많게는 10만 세트에 달하는 경우도 있다. 소비자들의 선택을 받지 못할 경우 떠안아야 하는 재고의 부담도 그만큼 클 수밖에 없다.</p>

<p>

손 과장은 “홈쇼핑에 대한 고객의 반응은 폭발적이지만 그 반대의 경우를 늘 염두에 두고 있어야 한다”면서 “내 선택과 결정이 틀려서 소비자들의 외면을 받을 경우 뒷수습을 해야 하는 시간과 과정이 홈쇼핑 MD에게는 가장 고통스럽다”고 말했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_265/dlunar_1384216985216Xko9E_JPEG/b02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		MD들은 직장을 벗어나서도 신경은 온통 상품에 쏠려 있게 된다. 손 과장의 경우 장을 보러 대형마트를 갈 때면 의류 코너를 빼놓지 않고 들러 제품의 테그(tag)를 뒤집어 보는 버릇이 있다. &lt;출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

노동강도도 높은 편에 속한다. 출근 시간은 정해져 있지만 퇴근 시간은 따로 없다. 일과가 끝나더라도 잘해야 예정된 방송이 끝나는 시간이 곧 퇴근 시간이다. 
  
  매출이 잘 나오는 일요일 늦은 시간대 등이 겹치면 주말은 포기하는 경우가 다반사다.
  
  직장을 벗어나서도 신경은 온통 상품에 쏠려 있게 된다. 손 과장의 경우 장을 보러 대형마트를 갈 때면 의류 코너를 빼놓지 않고 들러 제품의 테그(tag)를 뒤집어 보는 버릇이 있다. 
  
  ‘누가 이 가격에 이런 제품을 만들었는가’를 알아야 직성이 풀리기 때문이다. 비슷하게 식음료 담당 MD의 주말 나들이는 늘 ‘맛집 탐방’, 레포츠 담당 MD의 주특기는 ‘텐트 빨리 치기’ 식으로 홈쇼핑 MD들에게는 상품군별로 저마다 특색 있는 나름의 ‘직업병’이 있다.</p>

<p>

기획·개발·유통이라는 본업 외에도 매출을 높이기 위해 소소하게 들어가는 품도 만만치 않다.
  
  손이 부족할 때면 MD들이 직접 물류센터에서 박스 포장도 하고, 택배 송장을 직접 끼워 붙이기도 한다. 
  
  홈쇼핑 MD사이에서 MD의 어원이 “무(M)엇이든 다(D) 하는 사람”이라는 우스갯소리가 심심치 않게 나오는 배경이다.</p>

<div>

	<h4>
실력이 곧 몸값</h4>
</div>
<p>

CJ오쇼핑에서 홈쇼핑 패션 담당 MD는 팀장을 포함해 15명에 불과하다. 상품군을 망라한 홈쇼핑 MD도 70명 내외다.
  
  국내 홈쇼핑 업체수를 감안하면 총원이 1000명도 안 되는 좁디 좁은 취업문이다. 최근 MD경력을 자산으로 개인 창업을 꿈꾸는 젊은이들까지 몰리면서 홈쇼핑업계의 MD 직군 경쟁률은 수 백대 일을 가뿐하게 넘는다.</p>

<p>

연봉은 기본적으로 해당 회사의 연봉체계를 따라간다. 다만 MD 직군의 경우 팀별로 실적을 기준으로 인센티브가 가산되기 때문에 제법 큰 차이를 보인다.
  
  일례로 갓 입사한 패션 MD의 초봉은 ‘괜찮은’ 실적을 기준으로, 같은 회사 대리급 연봉 수준 이상이라는 게 업계의 정설이다.</p>

<p>

홈쇼핑 MD가 되기 위해 특별히 갖춰야 하는 조건이나 자격증은 없다. 때문에 그 상품군을 얼마나 좋아하는지, 또 관심이 있는지를 입증하는 것이 진입의 핵심 열쇠다.
  
  열혈 패션 블로거처럼 왕성한 활동 기록은 지원할 때 주목도를 높이는 대표적인 방법이다.　전공을 제한하는 경우는 많지 않다. 최근에는 언어를 전공한 지원자들의 강세도 돋보이지만 쏠림까지는 아니다. 
  
  손 과장은 다만 “경영학과 경제학처럼 유통산업에 대한 기본적인 이해나 숫자에 대한 감이 있는 상태에서 MD 일을 시작하면 큰 도움이 된다”고 말했다.</p>

<p>

그는 “패션 MD의 화려한 면만 기대하고 입사했다가 복잡한 시스템과 숫자들, 허드렛일에 지쳐가며 시행착오를 겪는 후배들을 반복해서 봐왔다”면서 “무엇보다 자신이 맡는 상품을 좋아하는 것이 중요하지만, 결국 MD의 최고 덕목은 ‘좋은 제품을 고객들에게 잘 팔고, 다 파는 것’”이라고 강조했다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·사진</dt>

				<dd>
경향신문 이호준 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.13</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41178]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[벽 종류별 못 박는 방법 및 못의 종류 - 우리집 수리]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40971]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/d01/58/01/20131108150158432.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

벽에 액자나 선반을 걸고자 할 때 어떤 못을 박아야 하는지 주저하는 이들이 많다. 
	
	전셋집은 물론이고 자가 소유의 집이라 하더라도 못을 잘못 박아 벽에 흠집이 남을까 걱정스러워한다. 벽과 못의 종류를 알면 흠집을 최소화 하면서 못을 박을 수 있다.</p>

<p>

특히 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=392767&cid=591&categoryId=591' target='_blank'>
콘크리트(concrete)</a>
 벽인 경우 예전에는 두꺼운 콘크리트 못을 쇠망치로 두드려 힘들게 못을 박기도 했는데 요즘은 그렇지 않다. 
	
	왜냐하면 망치로 치는 중에 못이 휘거나 튕겨나갈 수 있고, 못이 박혔다 하더라도 시간이 흐르면 콘크리트가 부서져 못이 저절로 빠질 수도 있기 때문이다. 
	
	해머 기능이 있는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1714894&cid=4352&categoryId=4352' target='_blank'>
전동 드라이버</a>
와 칼블럭(screw anchor, 앵커블럭, <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=391960&cid=591&categoryId=591' target='_blank'>
앙카</a>
)을 이용하면 한결 손쉽고 튼튼하게 콘크리트 벽에 못을 박을 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
벽 종류 확인</h4>
</div>
<p>

벽에 못을 박기 위해서는 먼저 벽이 무엇으로 만들어져 있는지부터 확인한다. 콘크리트 벽은 두드리면 딱딱하고 둔탁한 느낌이 있는 반면, <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=393107&cid=718&categoryId=718' target='_blank'>
합판(plywood)</a>
이나 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=391604&cid=718&categoryId=718' target='_blank'>
석고보드(gypsum board)</a>
 벽은 속이 빈 듯한 통통 튀는 느낌을 준다. 
	
	합판은 목재에 못을 박는 일반적인 방식을 쓰면 되고, 석고보드는 석고용 피스(천공앙카)나 토우앙카 등으로 불리는 전용 나사못(피스)을 사용한다. 철물에 못을 박을 경우는 직결나사를 이용해 드라이버로 돌려 박는다.</p>

<div>

	<h4>
벽 종류별 못 박는 방법 – 준비물</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_116/dlunar_1384305591114Lb1WE_JPEG/pc_preparation01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1714894&cid=4352&categoryId=4352' target='_blank'>
</a>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1714894&cid=4352&categoryId=4352' target='_blank'>
전기 드릴</a>
(드라이버)</strong>
<br>
</br>

	나사못 등을 위한 구멍을 뚫을 때 주로 사용하는 드릴은 전기 드릴과 충전 드릴로 구분된다. 콘크리트 등 강도가 강한 소재에 구멍을 뚫을 때는 전기 드릴을, 목재 등 비교적 강도가 약한 소재에 구멍을 뚫을 때는 충전 드릴을 사용한다.</p>

<p>

전기 드릴은 비트(bit), 턱(조임쇠), 척(chuck)이 있는 앞부분과 손잡이 부분이 있는데 손잡이에는 작동 스위치, 방향 전환 스위치, 회전락 스위치 등이 있다. 나사못 등을 회전하는 드라이버 기능에는 각 상황에 맞춰 속도조절다이얼(대개 5단)을 설정하면 되고, 해머 기능을 사용할 때는 가장 높은 속도에 두고 작업하면 된다. 해머 기능 전용의 전기 드릴은 속도조절다이얼이 아예 없는 제품도 있다.  그리고 모든 전동 공구에는 작동 스위치를 누른 상태를 유지시켜주는 회전락 스위치가 있다. 제품마다 조금씩 작동 방법은 다르지만 대부분 유사한 기능을 가지고 있다. 척키(chuck key)를 이용해 드릴 척(chuck)을 조이거나 풀어서 여러 가지 종류의 날이나 비트를 교체해 사용할 수 있다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_174/dlunar_1384908636403iqP90_JPEG/re02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
2. </span>
칼블럭(플라스틱 앙카)과 나사못</strong>
<br>
</br>

	콘크리트 벽에는 구멍을 뚫어 칼블럭(<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=391960&cid=591&categoryId=591' target='_blank'>
앙카, anchor</a>
)을 먼저 넣고 그 안에 나사못을 박는다. 그러면 벽 속에 들어간 칼블럭(앙카)의 플라스틱 부분이 볼록하게 되어 콘크리트를 단단히 잡아주는 역할을 한다. 걸고자 하는 물건의 두께가 8㎜ 이하면 길이 30㎜ 나사못을 사용하면 되고, 물건이 두께가 8~15㎜까지는 길이 38㎜ 이상의 나사못을 사용하는 것이 안전하다. 물건이 가벼우면 못머리의 지름이 작고 길이가 짧은 것, 무거운 물건이면 못 머리의 지름이 크고 길이가 길은 것으로 택하는 것도 방법이다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_85/dlunar_1384909218773jaGa0_JPEG/re03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
3. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1091807&mobile&cid=200000000&categoryId=200001210' target='_blank'>
쇠망치</a>
 또는 고무망치</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
4. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=369&docId=412445&categoryId=369' target='_blank'>
십자드라이버</a>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
5. </span>
펜</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
6. </span>
커터칼</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
7. </span>
테이프</strong>
</p>

<div>

	<h4>
벽 종류별 못 박는 방법 – 콘크리트 벽에 못 박는법</h4>
</div>
<p>

단단한 콘크리트 벽에 못을 그냥 박으면 벽이 조금 부서질 뿐 벽 속으로 단단히 박히지 않는다. 
	
	콘크리트는 시멘트와 모래, 자갈로 구성되어 있어 못이 들어오고 난 후 주변의 모래가 서서히 부서지며 틈이 생긴다. 
	
	결국 못에 걸어놓은 물건의 하중을 이기지 못하고 못이 빠질 수 있다. 때문에 콘크리트 벽에는 반드시 칼블럭(앙카)을 이용해 못을 박아주는 것이 안전하다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_218/dlunar_1384910998195cgLmo_JPEG/re04.jpg?type=w300'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
칼블럭(앙카)과 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1714898&cid=4352&categoryId=4352' target='_blank'>
콘크리트비트(bit)</a>
 준비</strong>
<br>
</br>

	사용할 칼블럭(앙카) 지름에 맞는 콘크리트비트(흔히 '기리'라고도 함)를 준비한다. 비트는 전기 드릴 박스 안에 있는 것을 준비해도 된다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131114_258/dlunar_1384415294049KqmIM_JPEG/pc_a02_2.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
2. </span>
전기 드릴에 비트(bit) 조립</strong>
<br>
</br>

	턱(조임쇠)을 이용해 드릴헤드 용도에 맞는 비트를 끼우는 과정이다. 척키(chuck key)를 이용해 드릴날의 척을 풀고 원하는 비트를 끼우고 다시 조인다. 기능 선택키는 드라이버 모양과 해머(망치) 모양 중 해머 표시가 있는 쪽으로 옮긴다. 해머기능은 드릴을 사용할 때 망치로 두드리는 느낌, 즉 앞으로 치는 한 방향의 힘이고, 반대편의 드라이버기능은 나사못(피스)을 돌려 조이는 기능이라 드라이버를 사용할 때 같은 회전의 힘이다.</p>

<p>

</p>

<div>

		<div>

			<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/shareServicePlayer.nhn?serviceName=news&amp;vid=B47B3498A1A5E9C96DF66AF4D7043C3308EB&amp;outKey=V1245dc262ac89d23a5b824e10033cb9032cfa4c802a07bccfb1024e10033cb9032cf&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="전기 드릴의 비트 교체하는 방법 - 콘크리트비트를 드릴헤드에 장착하기" width="576"></iframe>
</p>


			<div>
전기 드릴의 비트 교체하는 방법 - 콘크리트비트를 드릴헤드에 장착하기</div>
</div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131114_24/dlunar_1384418257062UPhhQ_JPEG/pc_a03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
3. </span>
뚫을 길이 표시</strong>
<br>
</br>

	콘크리트 벽에 칼블럭(앙카)의 길이만큼 벽을 뚫어야 하기 때문에 비트에 준비한 테이프를 이용해 표시해 둔다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131114_276/dlunar_1384418231440OJubz_JPEG/pc_a04.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
4. </span>
구멍 뚫을 위치 체크와 구멍 내기</strong>
<br>
</br>

	벽에 구멍을 뚫을 곳을 펜으로 정확히 표시하고, 드릴을 벽 면과 수직을 이루도록 정확히 세워 벽을 뚫기 시작한다. 몸을 앞으로 밀듯이 어깨의 힘을 주면서 일정한 탄력으로 테이프로 표시한 부분까지 밀어 나간다. 기능 선택키가 해머 쪽에 있지 않거나 비트가 수평이 되지 않으면 손상될 우려가 있으니 유의한다.</p>


	<div>

		<p>

<em>
Tip</em>
</p>


	</div>

	<p>

<strong>
전기 드릴 작업시 가루를 간편하게 청소하는 법</strong>
<br>
</br>

	전기 드릴로 벽이나 수직면에 구멍을 뚫을 때 시멘트가루 등이 떨어진다. 이러한 가루는 가벼워 바닥에 떨어질 때 청소면적이 넓어질 수 있으니 드릴 작업 시 포스트잇을 작업 공간 바로 아래 붙여 떨어지는 가루를 모아 보다 간편하게 청소할 수도 있다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_78/dlunar_1384739143074UTpIs_JPEG/pc_a06.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
5. </span>
칼블럭(앙카) 삽입</strong>
<br>
</br>

	칼블럭(앙카)을 손으로 눌러 뚫린 구멍에 넣고 쇠망치로 살살 치거나 고무망치로 두드려 끝까지 삽입한다. 혹시 구멍보다 칼블럭(앙카)이 너무 긴 경우는 커터칼을 이용해 잘라내면 된다. 칼블럭(앙카)의 머리를 그냥 둬도 상관 없다면 나중에 뺄 일을 대비해 남겨두는 것도 좋다. 칼블럭(앙카)의 머리가 있는 경우 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1715277&cid=4352&categoryId=4352' target='_blank'>
못뽑이(claw)</a>
나 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=923195&cid=3430&categoryId=3430' target='_blank'>
롱 노우즈 플라이어(long nose plier, 라디오 펜치)</a>
를 이용해 쉽게 제거할 수 있기 때문이다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_12/dlunar_1384739751873h0keX_JPEG/pc_a07.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
6. </span>
칼블럭(앙카)에 나사못 박기</strong>
<br>
</br>

	십자드라이버를 이용해 칼블럭(앙카) 안으로 나사못을 돌려 박는다. 전동드라이버를 약한 힘에 놓고 사용해도 무방하다. 걸어야 할 물건의 두께를 감안해 나사못 돌출 정도를 조절한다. 단, 벽에 뚫는 구멍의 깊이는 벽에 박고자 하는 못의 길이에 최소 2/3 이상 뚫어야 하중을 지지할 수 있다.</p>

<p>

</p>

<div>

		<div>

			<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/shareServicePlayer.nhn?serviceName=navercast&amp;vid=7C810AAE70203907E4BD945634A619EFB13E&amp;outKey=V1295ec0864221b6a1fec73ef2a9ddf6b4a5253a2367c6fd487e173ef2a9ddf6b4a52&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="콘크리트 벽에 못 박는 방법" width="576"></iframe>
</p>


			<div>
콘크리트 벽에 못 박는 방법</div>
</div>
</div>
<div>

	<h4>
벽 종류별 못 박는 방법 – 석고보드에 못 박는법</h4>
</div>
<p>

천장의 대부분과 벽지로 마감된 벽면 일부는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=391604&cid=718&categoryId=718' target='_blank'>
석고보드(gypsum board)</a>
인 경우가 있다. 
	
	석고보드는 강도가 약하고 쉽게 부스러지는 특성이 있어 석고보드에 못을 박기 위해 바탕에 댄 각목(석고보드를 고정하기 위해 대는 나무로 각재, 상, 다루끼(たるき)라고도 함)을 찾아 못을 박는 것이 좋다.</p>

<p>

그러나 벽지로 가려져 속을 알 수 없기 때문에 일반인들은 각목 부위를 찾기가 어려울 수 있다. 전문가들은 벽을 두드려 나는 소리로 구분한다.
	
	10㎜ 두께의 석고보드 1겹(일반적인 사항)이라면 두드렸을 때 통통 튀는 속이 빈 소리가 난다. 그러다 소리가 갑자기 둔탁하게 퉁퉁 하고 나는 곳이 있다면 각목이 있는 곳이다. 이러한 각목은 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=709171&cid=583&categoryId=583' target='_blank'>
몰딩</a>
 쪽 시작점부터 30㎝ 또는 45㎝ 간격으로 반복해 대어져 있다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_113/dlunar_1384911996630Nf7PO_JPEG/re05.jpg?type=w300'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		석고용 피스(천공앙카)(왼쪽)와 토우앙카(오른쪽)
	</p>

</div>
<p>

각목을 찾기 어려운 경우나 위치가 마음에 들지 않을 때는 석고용 피스(천공앙카)나 토우앙카를 사용하는 방법이 있다. 석고용 피스를 주로 사용하고 하중이 좀 나가는 것을 걸을 때는 토우앙카를 쓰기도 한다.</p>

<p>

석고용 피스(천공앙카)는 석고보드 벽면에 액자를 걸거나 석고보드 천장에 커튼레일 등을 달 때 주로 사용한다. 
	
	혹시 무게가 더 많이 나가는 설치물을 부착할 경우 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=713520&cid=414&categoryId=414' target='_blank'>
인장하중</a>
이 더 큰 토우앙카를 택하면 된다. 일반적인 아파트, 가정집, 상업시설의 경우는 30㎜ 길이의 칼블럭(앙카)을 사용한다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_4/dlunar_1384741046833rpVFC_JPEG/pc_b02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

석고용 피스의 칼블럭(앙카)은 드라이버를 이용해 천천히 돌려 끼운다. 고정된 칼블럭(앙카) 안에 나사못을 돌려 끼운다. 
	
	석고가 갈라지고 부서지는 것을 막기 위해 구멍 뚫는 부위에 테이프를 십자 형태로 붙이고 작업하기도 한다.<br>
</br>

	(※ 영상은 커튼봉 및 커튼레일 설치 중 <u>
<a href='http://navercast.naver.com/contentsPreview.nhn?contents_id=31588&from=preview#concretebit' target='_blank'>
석고피스 박는 방법</a>
</u>
 참고)</p>

<div>

	<h4>
벽 종류별 못 박는 방법 – 철재에 못 박는법</h4>
</div>
<p>

일반 아파트 철문(<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1918708&cid=2910&categoryId=2910' target='_blank'>
방화문</a>
)에 방범용 안전걸이나 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1616520&cid=2910&categoryId=2910' target='_blank'>
도어스토퍼(door stopper, 말발굽)</a>
 등을 달 때 또는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=616939&cid=2911&categoryId=2911' target='_blank'>
함석</a>
에 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1915292&cid=2936&categoryId=2936' target='_blank'>
경첩(hinge)</a>
 등을 부착할 때와 같이 철재에 못을 박을 경우가 있다.
	
	이때는 못 끝부위가 날카로워 철물을 바로 뚫고 박히는 직결나사를 사용한다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_80/dlunar_1384762983990CvlYx_JPEG/pc_b03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

직결나사는 나사의 끝부위가 드릴날 또는 뾰족한 형태로 되어 있어 별도의 가공 없이 직접 설치재에 구멍을 뚫는다. 
	
	직결나사의 뾰족한 끝을 박고자 하는 부위에 대고 전동드라이버를 이용해 강하게 돌려 박는다. 못의 힘이 강해 아파트 방화문의 말발굽 등을 고정할 때도 사용할 수 있다.<br>
</br>

	(※ 액자 레일 설치 중 ‘천장용 레일 설치’ 과정의 <u>
<a href='http://navercast.naver.com/contentsPreview.nhn?contents_id=34034&from=preview#screw' target='_blank'>
1. 직결나사로 구멍 뚫기</a>
</u>
 참고)</p>

<div>

	<h4>
못의 종류</h4>
</div>
<p>

못은 못의 머리(nail head), 몸통(nail shank) 그리고 끝(nail point) 부분의 처리에 따라 구분되며 그 사용법과 용도가 각기 다르다(※ <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1714871&cid=4352&categoryId=4352' target='_blank'>
못의 예</a>
 참고).</p>

<p>

<span>
<strong>
(1) 못의 머리(nail head)에 따른 분류</strong>
</span>
</p>

<p>

<strong>
<span>
유두못(round head)</span>
</strong>
<br>
</br>

	가장 일반적인 형태로 못의 머리가 원형으로 이루어져 있으며, 머리의 크기는 못의 몸통 두께에 비례해서 규격이 결정된다. <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=654534&cid=617&categoryId=617' target='_blank'>
용융도금</a>
을 하여 녹을 최대로 방지하는 하는 처리가 되어 있어 외기에 면하는 부위에 많이 사용한다.</p>


	<div>

		
			<caption>
유두못(round head)</caption>

			
				
					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_203/dlunar_1384933074398yuWNU_JPEG/re11.jpg' width='100'/>

				
				
				
					
						<caption>
개요표</caption>

						
						
							못의 몸통 두께
							못의 머리 규격
							못의 길이
						
						
						
							  2.1㎜
							  4.5 ~ 5.0㎜
							  38㎜
						
						
						
							  2.5㎜
							  5.0 ~ 6.0㎜
							  50㎜
						
						
						
							  2.9㎜
							  6.0 ~ 6.5㎜
							  65㎜
						
						
						
							  3.1㎜
							  6.2 ~ 6.8㎜
							  75 ~ 90㎜
						
						
						
							  3.8㎜
							  6.5 ~ 7.0㎜
							  90㎜ 이상
						
						
					
				
			
		
	</div>

	<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
무두못(casing nail)</span>
</strong>
<br>
</br>

	못의 머리는 있으나 아주 작아 못을 박은 후 머리 부분이 목재 속으로 파묻히도록 만들어진 못을 무두못이라 한다. 
	
	무두못의 머리 표면은 평평하지가 않고 약간 둥글며, 못을 박은 후 뾰족한 징을 사용해 한 번 더 머리를 내리쳐 목재 속에 깊게 박을 수 있도록 작은 홈(못 머리 중앙에 작은 홈으로 혹시 못이 돌출되거나 하면 끝이 뾰족한 징 같은 도구를 그 홈에 대고 망치로 내리쳐 목재 안에 못이 깊숙하게 들어가게 함)이 있는 것이 특징이다.
	
	이 못 또한 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=654534&cid=617&categoryId=617' target='_blank'>
용융도금</a>
 처리 한 못으로 사이딩(siding, 건축물 외벽을 보호하는 외장재의 한 종류)을 고정할 때나 실내계단용으로 많이 쓰인다.</p>


	<div>

		
			<caption>
무두못(casing nail)</caption>

			
				
					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_78/dlunar_1384934608469AblLC_JPEG/re14.jpg' width='100'/>

				
				
				
					
						<caption>
개요표</caption>

						
						
							못의 몸통 두께
							못의 머리 규격
							못의 길이
						
						
						
							  2.5㎜
							  2.8㎜
							  50㎜
						
						
						
							  2.9㎜
							  3.2㎜
							  65㎜
						
						
						
							  3.1㎜
							  3.5㎜
							  75 ~ 90㎜
						
						
					
				
			
		
	</div>

	<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
(2) 못의 몸통(nail shank)에 따른 분류</strong>
</span>
</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_21/dlunar_1384915529153RPqzD_JPEG/re09.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		왼쪽에서 오른쪽으로 민자목, 꽈배기못, 링못, 골못
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
민자못(smooth shank)</span>
</strong>
<br>
</br>

	가장 기본적인 형태로 못이 박히는 힘이 가장 높아 일상에서 많이 쓰이는 못이다.</p>

<p>

<strong>
<span>
꽈배기못(screw shank)</span>
</strong>
<br>
</br>

	못의 표면이 넓은 나사 형태로 되어 있으며 단단한 바탕에서 못의 버팀력을 높일 필요가 있을 시 사용한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
링못(ring shank)</span>
</strong>
<br>
</br>

	못의 표면이 좁은 나사 형태로 되어 있으며 연한 목재에 못을 박을 때 못의 버팀력을 높일 필요가 있을 시 사용한다. 특히 수분 함량이 높은 목재에 효과적이다.</p>

<p>

<strong>
<span>
골못(duplex shank)</span>
</strong>
<br>
</br>

	단단한 목재나 콘크리트에 사용하는 골못은 못의 표면에 2~4개의 세로골이 있다. 이는 못과 재료의 마찰표면적을 줄여 못이 쉽게 들어갈 수 있도록 만들어진 못이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
(3) 못의 끝(nail point)에 따른 분류</strong>
</span>
</p>

<p>

못 끝은 못을 박을 때 표면의 갈라짐이나 사용하는 공구의 힘, 못의 버팀력 등에 영향을 미치기 때문에 선택이 매우 중요하다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_32/dlunar_1384915669346niytn_JPEG/re10.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		왼쪽에서 오른쪽으로 다이아몬드 포인트, 블런트 다이아몬드 포인트, 블런트 치즐 포인트, 포인틀러스 포인트
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
다이아몬드 포인트(diamond point - DP)</span>
</strong>
<br>
</br>

	일반적 용도에 적합한 모양으로 가장 쉬운 못질을 할 수 있다. 연한 소재에 사용하는 것이 바람직하다.</p>

<p>

<strong>
<span>
블런트 다이아몬드 포인트(blunt diamond point - BDP)</span>
</strong>
<br>
</br>

	끝이 면으로 뭉뚝해서 못이 박힐 때 최소의 저항을 받을 수 있고 단단한 나무에 사용시 나무가 갈라지는 것을 줄일 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
블런트 치즐 포인트(blunt chisel point - BCP)</span>
</strong>
<br>
</br>

	끝부분이 끌모양으로 생겨 못을 박을 때 목재가 갈라지는 문제를 해결해 주며 주로 못이 들어 갈 때 드릴 역할을 해주는 꽈배기 못에 이 포인트가 많이 적용된다.</p>

<p>

<strong>
<span>
포인틀러스 포인트(pointless point -PL)</span>
</strong>
<br>
</br>

	못의 끝 부분이 뚝 잘려있어 못의 원형 몸통과 같은 모양으로 남아있는 못으로서 박을 때 가장 큰 박히는 힘이 필요하다. 단단한 바탕이나 쉽게 들어가지 않는 나무 등에 박는다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
(4) 못의 표면처리에 따른 분류</strong>
</span>
</p>

<p>

철 못은 가장 많이 사용하는 못의 재료이다. 일반적으로 철 못의 표면에 별다른 처리를 하지 않고 사용하지만, 녹을 방지하기 위해 여러 가지 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1619751&cid=2916&categoryId=2916' target='_blank'>
아연도금(galvanization, zinc plating, zincing)</a>
을 하기도 하고 스테인리스나 플라스틱 등 다른 소재를 사용해 제작하기도 한다. 
	
	그러나 다른 소재를 사용하여 만든 못은 철 못에 비해 강도가 낮을 뿐 아니라 비싸다는 단점이 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
전기 아연도금(electro galvanized - EG) 못</span>
</strong>
<br>
</br>

	못 표면이 은색으로 광택이 나고 균일하며 도금두께는 2-3㎛(마이크로미터) 정도이다. 쉽게 녹이 발생하지 않지만, 비가 많은 지역이나 염분 농도가 높은 바닷가 인근에서는 녹 발생 억제력이 떨어지므로 사용에 주의가 필요하다.</p>

<p>

<strong>
<span>
기계 아연도금(mechanical galvanized - MG) 못</span>
</strong>
<br>
</br>

	<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=756795&cid=617&categoryId=617' target='_blank'>
도금</a>
 시 전기나 열을 가하지 않고 징크파우더, 촉매, 유리조각 등을 대형 원통에 넣어 회전시켜 도금하는 방법이다. 도금두께는 25~30㎛으로 전기 아연도금보다 두께 편차가 적고 균일하며 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1919498&cid=2917&categoryId=2917' target='_blank'>
내식성</a>
도 우수하다.</p>

<p>

<strong>
<span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=707257&cid=2916&categoryId=2916' target='_blank'>
용융 아연도금(hot dip galvanized -HDG)</a>
 못</span>
</strong>
<br>
</br>

	고온의 아연액에 담갔다가 빼내는 형식으로 제작되며 도금 두께가 50㎛ 이상으로 녹 발생 억제력이 가장 좋은 도금이다. 다만, 표면의 상태가 거칠고 두께 편차가 커서 외관상으로 깨끗해 보이지 않는다.</p>

<p>

<strong>
<span>
특수 아연도금 피스(dacroment galvanized screw) 못</span>
</strong>
<br>
</br>

	독일에서 개발된 러스퍼트(Ruspert, 금속의 녹방지용 코팅) 공법으로 특수 도금된 못은 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=506373&cid=2916&categoryId=2916' target='_blank'>
염수 테스트</a>
에서 1,000시간을 견딜 수 있어 외부에 노출된 데크(deck) 등에 주로 사용된다. 일반 나사못(스크류 못)과는 달리 머리 위에 십자 모양의 홈이 있어 전동스크류 드라이버로 못을 박을 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
열처리(heat treated - HT) 못</span>
</strong>
<br>
</br>

	못의 강도를 높이기 위해 열처리 한 열처리 못은 목재와 콘크리트를 함께 박을 때 사용하는 못으로 주문자가 있을 경우에만 생산되는 특수한 못이다. 열처리가 너무 강하게 되면 쉽게 부러지는 경우가 있어 그 정도를 잘 맞춰 생산해야 한다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
<a href='http://www.uujj.co.kr' target='_blank'>
(주)주택문화사 편집부</a>
 <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130503_229/yksysh_1367551709823hqXGm_PNG/%C0%FC%BF%F8%BC%D3%C0%C7%B3%BB%C1%FD_%BD%C5%B7%CE%B0%ED%28ai%29.png'/>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
주거전문잡지 월간 전원속의 내집과 건축과 인테리어, 주거 생활을 주제로 한 다양한 단행본을 기획, 출판해 왔다. 도서로는 &lt;목공 DIY&gt;, &lt;워너비하우스 1억원대 집짓기&gt;, &lt;워너비 작은집 인테리어&gt;, &lt;농가한옥 리모델링&gt; 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
사진</dt>

				<dd>
변종석 사진작가</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
못 자문</dt>

				<dd>
<a href='http://unicoh.net/' target='_blank'>
유니코통상</a>
 CEO 차종화</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.21</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40971]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[커리어컨설턴트 - 평생직장이 사라지는 시대, 부상하는 직업]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39910]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/31/35/20131028173531129.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

대학을 졸업하고 첫 직장을 어디를 선택하느냐에 따라 대부분의 인생향로가 결정되던 시절은 이제 점점 더 옛날 얘기가 되어 가고 있다. 
  
  1997년 외환위기 이후 ‘평생직장’의 신화는 붕괴됐다. 기업들은 정규직 채용을 기피하고 있고 양질의 일자리가 줄어들면서 청년실업은 갈수록 심해지고 있다.  
  
  힘들게 원하는 직장에 들어가더라도 중소기업은 10년, 대기업은 15년쯤 되면 나이 마흔 중반의 고개에서 대부분 한번쯤은 이직을 심각하게 고민하게 된다.  
  
  정년을 마치고 50대후반이나 60세초반에 직장에서 나오더라도 평균수명이 길어지면서 ‘제2의 인생’을 설계해 최소한 70세전까지는 경제활동을 해야 하는 시대가 오고 있다. 
  
  미래학자들은 앞으로는 10년에 한번씩 직업을 바꾸는 세상이 올 것이라고 말하기도 한다.  
  
  이처럼 평생직장, 평생직업의 신화가 붕괴되고 생애주기에 맞춰 체계적인 경력개발의 중요성이 강조되면서 새롭게 부상하는 직업이 바로 커리어컨설턴트다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131028_150/dlunar_1382949267746mxfk1_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		노사발전재단 산하 중장년 일자리 희망센터 소속 커리어컨설턴트의 강의 모습 &lt;제공:노사발전재단&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
어떤 일을 하는가</h4>
</div>
<p>

고용노동부 산하기관인 노사발전재단 중장년 일자리 희망센터의 홍제희 서울센터 소장은 경력 12년차의 커리어컨설턴트다.  
  
  홍 소장은 외환위기직후 2000년 초반까지 창업컨설팅회사에서 근무를 하다가 2002년부터는 커리어컨설팅 회사로 자리를 옮겼다.  
  
  홍 소장은 “창업컨설팅회사에서 창업정보, 사업계획, 시장조사 등의 자문업무를 담당하면서 아무런 준비가 안된 분들에게 무조건 창업을 지원하는 것은 아닌 것 같다는 생각을 하게 됐다”고 말했다.</p>

<p>

준비 되지 않은 창업보다는 개인이 쌓은 경력과 적성, 재능, 가치관등을 바탕으로 새로운 직업을 소개하고 체계적인 교육을 통해 재취업을 도와주는 맞춤컨설팅의 필요성을 절감하게 됐다는 것이다.  
  
  민간컨설팅회사에서 5년간 커리어컨설턴트로서 경력을 쌓은 홍소장은 2007년부터는 공공부문 일자리지원센터로 옮겨 상담업무를 담당하고 있다.  
  
  홍소장은 “구직자들과 상담을 통해 희망하는 일자리를 물어보고 재취업과 창업 사이에서 고민하는 분들은 체계적인 진단검사를 통해 경력목표를 설정한 후 이력서, 면접준비요령 등 재취업에 필요한 교육을 진행하고 있다”고 자신의 하루 일과를 소개했다.  
  
  구직자에 대한 상담은 하루에 많을 때는 8~10명 가량 진행된다. 하지만 커리어컨설턴트는 단순한 상담뿐 아니라 직접 구인기업을 발굴하고 기업을 방문해 이력서를 전달하는 등 구직자에 대한 ‘토털 솔루션’을 제공하고 있다.</p>

<p>

홍소장처럼 공공부문에서 일하는 커리어컨설턴트는 주로 고용노동부 산하 고용센터나 지방자치단체의 일자리 지원센터, 비영리기관에서 근무하게 된다. 
  
  공공부문의 커리어 컨설팅은 무료로 진행되지만 예산문제 등으로 풀타임 상담사 인력이 충분히 확보되지 않아 아직까지 효과적인 1대1 맞춤형 상담에 어려움을 겪고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131028_14/dlunar_13829492756625EUSP_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		취업준비생이나 전직자들 대상으로 상담하는 모습&lt;제공:노사발전재단&gt;
	</p>

</div>
<p>

반면 민간컨설팅 회사는 고객들로부터 직접 수수료를 받고 프로젝트를 수행한다. 주요 고객은 사회초년병, 중장년 이직자 등 다양하며 대형 컨설팅회사는 대기업의 아웃플레이스먼트(퇴직예정자 전직지원프로그램)작업 전체를 맡아서 진행하기도 한다.  
  
  수수료는 컨설팅회사의 규모나 업력에 따라 천차만별이지만 취업컨설팅의 경우 이력서, 면접준비 등을 도와주면서 건당 30만원(1시간에 10만원)을 받거나 컨설팅기간을 3개월, 6개월, 1년으로 나눠 100만원~300만원정도를 받는 것으로 알려지고 있다.  
  
  하지만 국내 5대 컨설팅업체의 경우 개인에 대한 취업컨설팅 보다는 대기업이나 공공기관의 아웃플레이스먼트를 주로 담당한다.  
  
  개인이 아니라 기업이 고객인 아웃플레이스먼트는 체계적이고 전문적인 솔루션 제공이 필요한 만큼 수수료 단가도 단순 취업컨설팅에 비해 훨씬 비싼 편이다.</p>

<div>

	<h4>
무엇을 준비해야 하나</h4>
</div>
<p>

커리어컨설턴트가 되기 위해서는 특별한 자격증이 필수로 요구되지는 않는다. 대학에서 관련전공은 교육학이나 상담학이 있지만 반드시 특정 전공이 요구되는 것은 아니다.  
  
  하지만 제대로 활동하기 위해서는 공공기관이나 회사에서 다양한 사회경험을 쌓는 것이 유리하다.  
  
  홍소장은 “커리어컨설턴트는 주로 기업에 관련되는 일을 하다 보니 조직과 다양한 직무에 대한 이해가 무엇보다 중요하다”며 “대학을 졸업하고 곧바로 컨설턴트로 뛰어들기 보다는 작은 기업이라도 회사에서 어느 정도 경험을 쌓는 게 좋을 것 같다”고 조언했다.  
  
  홍 소장은 또 “이왕 커리어컨설턴트를 하기로 마음먹었다면 관련 자격증을 취득하거나 전문 양성 프로그램을 이수해두는 것도 바람직할 것 같다”고 덧붙였다. 
  
  현재 다양한 기관에서 커리어컨설턴트 양성프로그램이나 자격을 부여하고 있고 노사발전재단에서는 1,2급 커리어컨설턴트 자격시험을 주관하고 있다.  
  
  노사발전재단에서 주관하는 2급 자격시험을 보기 위해서는 1년에 한번씩 40여명의 교육생(1차서류심사와 2차 면접 통해 선발)을 상대로 진행하는 전직지원 커리어컨설턴트 양성과정(총80시간)에 참여하는 게 유리하다. 
  
  노사발전재단의 자격시험은 민간자격이지만 고용노동부산하의 전직지원센터 취업 시 가산점이 부여되는 만큼 공공부문에서 컨설턴트로 활동하길 희망하는 사람들은 도전해볼 만한 하다.  
  
  하지만 아직까지 공공기관이나 민간컨설팅회사에 공통적으로 인정해주는 커리어컨설팅 관련 자격증은 직업상담사가 유일하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131028_70/dlunar_1382949283982WMoAi_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		모의면접 시뮬레이션&lt;제공:노사발전재단&gt;
	</p>

</div>
<p>

전국 8개 지사에 110여명의 커리어컨설턴트를 고용하고 있는 JM커리어 최창선 전략기획실장은 “민간자격증은 아직까지 입사에 큰 메리트가 되지 못하고 커리어컨설턴트로 활동하기 위해서는 직업상담사 자격확보는 기본이고 최소한 수 년 정도의 상담경력이 필요하다”고 말했다. 
  
  그는 “공공기관의 아웃플레이스먼트 프로젝트에 참여하는 컨설턴트의 기준이 직업상담사 자격과 최소한 1년 이상의 상담경력”이라며 “일반 대기업의 프로젝트는 자격증 없어도 가능하지만 대신 상담 경력이 5년이상은 되야 한다”고 귀띔했다.  
  
  자격증 보다는 오히려 경력이 더 중요하다는 것이다. 하지만 커리어컨설턴트가 되려는 사람은 자격증과 경력 쌓기에 앞서 무엇보다 다른 사람의 고민을 들어주고 그들의 아픔을 이해해줄 수 있는 공감능력이 필요하다는 것이 현직 컨설턴트의 공통된 지적이다.</p>

<div>

	<h4>
직업적 전망</h4>
</div>
<p>

현재 전국에 커리어컨설턴트로 활동중인 사람들은 2000여명으로 추정된다. 이중 1000여명이 수도권에서 활동하고 있다. 
  
  연봉은 드물게 억대 연봉자도 있긴 하지만 민간컨설팅회사를 기준으로 경력 1년차가 1800~2000만원, 5년차가 3000만원 정도다.  
  
  같은 경력 5년차라도 프로젝트 매니저(PM)가 되면 연봉은 4000~5000만원을 받는다. 하지만 아직까지는 사회적 필요성 비해 고액연봉과는 거리가 있는 편이다.</p>

<p>

공공부문의 고용센터의 경우는 예산부족으로 커리어컨설턴트들을 정규직 보다는 2년 미만의 임시직으로 채용하는 경우가 많다.  
  
  이 때문에 공공부문에서 상시적인 채용을 기대하기 어려운 경우 경력을 쌓아서 민간컨설팅회사로 옮기는 것을 생각해 볼 수 있다.</p>

<p>

중장년 일자리 희망센터의 서울센터 홍제희 소장은 “커리어컨설턴트는 급여보다는 일에 대한 가치를 먼저 보고 활동을 해야 한다”며 “실직 후 방황하다 상담을 통해 새로운 일자리를 얻은 분들이 찾아와서 고맙다는 인사를 할 때 가장 직업적 성취감과 보람을 느낀다”고 말했다.</p>

<p>

하지만 커리어컨설턴트에 대한 중장기 전망은 비교적 밝은 편이다. 
  
  1차 베이비붐 세대(1955년~1963년 출생)에 속하는 퇴직자들이 1년에 약 50만명씩 쏟아져 나오고 있고 이들 대부분은 앞으로 무엇을 해야 할지 몰라 커리어컨설턴트의 도움을 절실히 필요로 하고 있다. 
  
  또한 1968~1974년 사이에 태어난 2차 베이비붐 세대들도 750만명으로 1차 베이비붐 세대보다 더 많다.  
  
  1,2차 베이비붐 세대를 합하면 최소한 1400만명 이상이 커리어컨설팅 서비스를 필요로 한다는 계산이 가능하다. 여기에 취업으로 고민하는 대학생이나 대졸자들까지 더 하면 시장은 더욱 커진다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131028_225/dlunar_13829493002604FSFq_JPEG/a04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		커리어컨설턴트와 함께 하는 면접 준비&lt;제공:노사발전재단&gt;
	</p>

</div>
<p>

또한 커리어컨설턴트의 강점은 정년이 없고 오히려 경력이 쌓일 수록 컨설턴트로서 가치가 상승한다는데 있다.  
  
  민간컨설팅회사에서 정년이 되어서 나오더라도 독립 프리랜서로 활동공간은 비교적 넓게 열려 있는 편이다.  
  
  최근에는 삼성전기, KT, 포스코 등 대기업들에서 자체적인 경력개발센터나 전직 지원프로그램을 운영하는 경우가 많아 기업들의 커리어컨설턴트에 대한 수요도 늘어날 전망이다.</p>

<p>

하지만 아무리 시장이 넓게 열려 있다 하더라도 모든 커리어컨설턴트의 미래가 밝은 것은 아니다.  
  
  현재 커리어컨설팅업계에서 40대 혹은 50대 남자 컨설턴트를 찾아보기 어려운 것도 이를 반증한다.  
  
  글로벌 커리어컨설팅 트렌드에 대한 지속적인 연구, 4050세대를 위한 새로운 ‘커리어모델 개발’등 지속적인 자기계발과 노력을 하는 컨설턴트만이 나이와 상관없이 컨설팅시장에서 경쟁력을 발휘할 수 있는 것이다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·사진</dt>

				<dd>
경향신문 강진구 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.30</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39910]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[경첩의 종류 및 가구 문짝 조정 - 우리집 수리]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39821]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/d01/59/57/20131025215759457.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

가구를 오래 사용하다 보면 문짝이 틀어지거나 내려 앉아 제대로 닫히지 않을 때가 있다. 
	
	문짝의 목재 자체가 뒤틀려 변형된 것이 아니라면, <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1920693&cid=2911&categoryId=2911' target='_blank'>
부재</a>
와 부재를 결합한 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1915292&cid=2936&categoryId=2936' target='_blank'>
경첩(hinge)</a>
 부위에 문제가 생긴 것일 수 있다. 
	
	이 때는 경첩의 나사를 간단히 조절하는 것만으로 문짝의 여닫는 부위를 제대로 맞출 수 있다. 
	
	또한 경첩이 오래되어 내부 스프링이 고장 났거나 녹이 많이 슬었을 경우는 경첩 부분만 새로 교체해 사용할 수 있다.
	
	어긋난 문짝이나 보수가 필요한 경첩을 고치면 불편함도 없어지고 단정한 집안으로 만들 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
나비 경첩(맛댐 경첩)</h4>

	<p>

경첩의 종류(1)</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131028_73/dlunar_1382931469248I6bEg_JPEG/pc_a01.jpg?type=w300'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

나비 경첩(맛댐 경첩)은 가장 일반적으로 사용하는 경첩으로 양날개가 문짝과 측판에 부착된다. 중세 때 개발되어 미국 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=263271&cid=1388&categoryId=1388' target='_blank'>
자코비안(jacobean)</a>
 가구에 자주 사용된 경첩이다. 
	
	양날개가 각각 사다리꼴로 되어 있고, 펼쳐지면 나비모양으로 보이는 경첩은 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1632179&cid=665&categoryId=1369' target='_blank'>
전통적인 스타일</a>
로 청동이나 쇠로 만들어진다. 
	
	최근에는 좌우대칭의 현대적인 디자인의 경첩이 주로 쓰이고 소재와 색은 매우 다양하다. 
	
	날개면이 넓은 것은 옷장이나 큰 수납장에 적합하고 날개면이 좁은 것은 작은 서랍장이나 상자를 만드는 데 쓰인다. 삽입형 문이나 부착형 문을 다는데 사용할 수도 있다.</p>

<div>

	<h4>
숨은 캐비닛 경첩 (concealed hinge, 싱크대경첩)</h4>

	<p>

경첩의 종류(2)</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131028_190/dlunar_1382932847336zkSA9_JPEG/pc_a02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		숨은 캐비닛 경첩과 문짝에 원형 돌기(boss) 만드는 모습
	</p>

</div>
<p>

문을 닫았을 때 밖에서 경첩이 보이지 않아 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1919076&cid=2936&categoryId=2936' target='_blank'>
숨은 경첩</a>
이라 하는데, 집안의 장롱이나 싱크대는 거의 숨은 캐비닛 경첩을 사용한다. 주방에 있는 싱크대 부착형 문에 주로 쓰이는 경첩이라 ‘싱크대경첩’으로도 불린다. 문짝에 구멍을 뚫어 끼워 넣는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=737914&cid=618&categoryId=618' target='_blank'>
원형 돌기(boss)</a>
와 판재에 나사로 고정되는 받침판이 있다. 원형 돌기는 튀어나온 부분으로 이를 문짝에 붙이려 동그랗게 파는데, 문짝을 동그랗게 파는 행위를 보링(boring)이라고 한다.</p>

<p>

문짝에 뚫는 돌기 구멍은 경첩 크기에 따라 26㎜와 35㎜가 있으며, 보링 비트(boring bit)를 전동드릴에 끼워 구멍을 낸다. 26㎜는 작은 가구의 경우 사용하며 보통은 35㎜ 경첩을 사용한다. 숨은 캐비닛 경첩은 나사 조절이 가능해 여러 문의 틈을 정렬시킬 수 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
① 숨은 경첩의 부재 결합 방법에 따른 분류</strong>
</span>
</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_60/dlunar_1383820530507LhTd3_JPEG/d01.jpg?type=n215_333'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	풀오버레이(full overlay)형
</p>

</div>

				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_78/dlunar_1383820249819OXdo6_JPEG/d02.jpg?type=n215_333'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	인세트(inset)형
</p>

</div>

				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_206/dlunar_13838204398084AY6c_JPEG/d03.jpg?type=n215_333'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	하프오버레이(half overlay)형
</p>

</div>

			
		
	</div>
<p>

<strong>
<span>
풀오버레이(full overlay)형</span>
</strong>
<br>
</br>

	‘아웃도어 경첩’이라고 하며 가장 많이 사용되는 경첩이다. 문짝이 가구의 측판을 덮는 형식으로 경첩의 축이 일자로 생겼다.</p>

<p>

<strong>
<span>
인세트(inset)형</span>
</strong>
<br>
</br>

	문짝이 측판 안으로 들어가는 함몰식으로 ‘인도어 경첩’이라도 한다. 가구 판재의 단면이 전면에 드러나기 때문에(화살표 부분) 자작나무 합판처럼 결이 독특한 경우나 가구디자인의 특성상 필요한 경우 사용된다. 경첩의 축이 한번 꺾어진 상태로 문짝과 연결된다.</p>

<p>

<strong>
<span>
하프오버레이(half overlay)형</span>
</strong>
<br>
</br>

	하나의 측판에 문짝을 양쪽으로 달 경우에 사용한다. 경첩의 축이 인세트형보다 덜 꺾인 모습이다. 문짝의 지지력이 약하여 소품가구에 주로 사용된다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
② 숨은 경첩의 완충 장치 부착(댐퍼, damper) 여부에 따른 분류</strong>
</span>
</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131028_208/dlunar_1382943631975zyrMy_JPEG/pc_a08.jpg?type=n323_222'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	일반 경첩의 부착면(안쪽)
</p>

</div>

				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_16/dlunar_1383808971581zIkx0_JPEG/a01.jpg?type=n323_222'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	댐퍼 경첩의 부착면(안쪽)
</p>

</div>

			
		
	</div>
<p>

경첩에 완충 장치인 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1652683&cid=369&categoryId=369' target='_blank'>
댐퍼(damper)</a>
가 있고 없고에 따라 댐퍼 경첩과 일반 경첩으로 나눌 수 있다.
	댐퍼 경첩은 경첩의 몸체에 댐퍼라고 부르는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=702590&cid=368&categoryId=368' target='_blank'>
완충기</a>
(스무버, 버퍼, buffer)가 부착되어 문이 ‘쾅’하고 닫히지 않도록 만들어준다. 
	
	완충기가 노출된 1세대형과 완충기가 축 안에 인입되어 있는 2세대형이 있다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131028_259/dlunar_1382946529928TIgYN_JPEG/pc_a09.jpg?type=n323_204'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	1세대 댐퍼 경첩
</p>

</div>

				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131028_57/dlunar_1382946536012hUo64_JPEG/pc_a10.jpg?type=n323_204'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	2세대 댐퍼 경첩
</p>

</div>

			
		
	</div>
<p>

</p>

<div>

		<div>

			<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/shareServicePlayer.nhn?serviceName=news&amp;vid=C98674730293F7BA596CE300A9B7110B6DD1&amp;outKey=V123242cab0f6832894d166fb526a2c868b1e3878f25660c10b5f66fb526a2c868b1e&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="댐퍼 경첩의 여닫이 방식" width="576"></iframe>
</p>


			<div>
댐퍼 경첩의 여닫이 방식</div>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
③ 숨은 경첩의 개폐 각도에 따른 분류</strong>
</span>
</p>

<p>

<strong>
</strong>
</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_153/dlunar_1383817566920qp0Ug_JPEG/a05_4.jpg?type=n248_284'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	110도 숨은 경첩
</p>

</div>

				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_21/dlunar_1383817459713BSrfF_JPEG/a06_3.jpg?type=n397_284'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	110도 경첩이 열리는 방식
</p>

</div>

			
		
	</div>



<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_203/dlunar_1383811026609DuPju_JPEG/b01.jpg?type=n216_200'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	180도 숨은 경첩
</p>

</div>

				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_59/dlunar_1383811059814YzIXS_JPEG/b02.jpg?type=n429_200'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	180도 경첩이 열리는 방식
</p>

</div>

			
		
	</div>
<p>

경첩은 개폐각도에 따라 90도부터 110도, 135도, 165도, 180도까지 다양하게 분류할 수 있다. 이중에서 싱크대 등 주방가구는 110도를 가장 많이 쓰고 가구에는 180도까지 폭 넓게 사용한다.</p>

<div>

	<h4>
DIY를 위한 손쉬운 부착 방식의 경첩 : 무보링 경첩(surface mounted concealed spring hinge)</h4>

	<p>

경첩의 종류(3)</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131101_30/dlunar_1383275164628239WV_JPEG/pc_b01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

드릴비트로 구멍을 내지 않고도 문짝과 판재 표면에 나사못을 박아 사용할 수 있는 경첩이다. 가정에서 DIY를 할 때 구멍을 팔 필요가 없으니 훨씬 간단하게 작업할 수 있다. 구멍이 없는 새로운 가구 등을 만들 때 쓰는 것이고 기존 가구에는 이미 문짝에 구멍이 나 있는 경우가 많으니 보링 방식의 경첩을 사서 바꾸면 된다.</p>

<p>

무보링 경첩은 중앙 부분에 캡슐 형태의 스프링이 내장되어 있는 제품과 스프링이 없는 제품이 있다. 스프링이 없는 제품은 문짝을 손쉽게 열고 닫기 어려운 단점이 있다.</p>

<div>

	<h4>
기타 다양한 경첩들</h4>

	<p>

경첩의 종류(4)</p>

</div>
<p>

<span>
<strong>
① 유리 경첩</strong>
</span>
</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131101_126/dlunar_1383289154356vbVJH_JPEG/pc_b03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

욕실용품이나 가구의 유리문을 다는데 사용하는데, 경첩의 한쪽은 부재에 나머지 한쪽은 유리에 설치해야 한다. 유리경첩은 경첩과 스크류캡, 캡으로 이루어져 있으며 숨은 경첩과 기능은 같으나 유리 문짝에만 사용할 수 있다. 안쪽의 경첩 내부 부속품이 보이는 것을 가려주고 깔끔한 마감으로 유리 문짝에서 사용한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
② 수평 플랩 경첩 (수평 고정 플랩 경첩)</strong>
</span>
</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131101_173/dlunar_1383290858640t9cdp_JPEG/pc_b04.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

펼쳐서 여는 부착형 문에 사용하는 것으로 문짝을 임의의 각도로 눕혀 열 수도 있다. 닫거나 펼쳤을 때 경첩의 축 부분이 밖으로 노출된다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
③ 지사 경첩(zysa hinge, 숨은 경첩, 소스경첩)</strong>
</span>
</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_271/dlunar_1383528935888RDKxt_JPEG/pc_b05.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

수평 플랩 경첩처럼 문짝을 수평(180도)으로 펼쳐 열 수 있는데, 펼쳤을 때 경첩의 축이 눈에 보이지 않는 깔끔한 면을 만들 수 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
④ 미니경첩</strong>
</span>
</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_49/dlunar_1383529554342abGrn_JPEG/pc_b06_3.jpg?type=w300'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

일반 경첩에 비해 사이즈가 작은 경첩으로 가구의 크기가 작아 일반 크기의 경첩을 부착하기 힘든 경우 사용할 수 있다.<br>
</br>
일반 구멍홀이 35㎜인 반면 미니경첩의 구멍홀은 26㎜이다. 수건장이나 작은 가구에 사용한다.</p>

<div>

	<h4>
경첩으로 가구 문짝 조정 방법</h4>
</div>
<p>

가구를 오래 사용하다 보면 경첩의 나사가 풀려 문짝이 어긋나 보기가 싫거나 기능적으로 개폐가 힘든 경우가 생긴다. 
	
	드라이버를 이용해 간단히 경첩의 나사를 돌려주면 문짝을 상하좌우 앞뒤를 조절하면서 제대로 맞출 수 있다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_63/dlunar_1383530766761Rb5Sc_JPEG/pc_b07.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_122/dlunar_1383531513428yH3Ic_JPEG/pc_c02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
A.</span>
</strong>
 경첩의 가운데 나사를 조이거나 풀면 문짝이 좌우측으로 이동을 한다. 이 부분을 조절하면 전체적인 문짝의 수직·수평을 맞출 수 있고 문짝과 본체 사이의 벌어지는 간격도 조정할 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
B.</span>
</strong>
 경첩을 수납장의 몸통에 부착하기 위해 좌우측 구멍에 나사를 결합하는데 이 위치를 이동시키면 문짝의 높낮이를 조절할 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
C.</span>
</strong>
 경첩의 맨 뒤쪽 나사를 풀어서 경첩의 몸통을 움직이면 문짝을 앞뒤로 움직여 조정할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
가구 문짝 조정 적용 예</h4>
</div>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_30/dlunar_1383818386912p2p8v_JPEG/b01_4.jpg?type=n163_135'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	
</p>

</div>

				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_248/dlunar_1383818863776JMxkj_JPEG/b02_4.jpg?type=n319_135'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	
</p>

</div>

				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_194/dlunar_1383818481027OGukp_JPEG/b03_2.jpg?type=n164_135'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	
</p>

</div>

			
		
	</div>
<p>

<strong>
<span>
1.</span>
</strong>
 싱크대 하부장(下部欌, 싱크대 아래쪽장) 문짝 중 한쪽이 비틀어져 아래로 처져 있어 높낮이(B) 조정이 필요하다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2.</span>
</strong>
 드라이버를 이용해 양쪽의 나사(B)를 중심으로 위와 아래로 조정하면서, 가운데와 끝부분 나사도 함께 조정해 위치를 바로 잡는다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3.</span>
</strong>
 싱크대 하부장 문짝 조정이 완료되어 바르게 맞추어졌다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>



<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_159/dlunar_1383819004201xwmCO_JPEG/c01.jpg?type=n168_140'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	
</p>

</div>

				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_109/dlunar_1383819111483hme71_JPEG/c02.jpg?type=n307_140'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	
</p>

</div>

				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_200/dlunar_1383819084917nUnLk_JPEG/c03.jpg?type=n170_140'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	
</p>

</div>

			
		
	</div>
<p>

<strong>
<span>
1.</span>
</strong>
 장롱문에 제대로 닫히지 않아 앞뒤(C)의 조정이 필요하다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2.</span>
</strong>
 드라이버를 이용해 끝에 있는 나사(C)를 중심으로 앞뒤로 조정하면서, 가운데 나사도 함께 조정해 위치를 바로 잡는다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3.</span>
</strong>
 장롱 문짝 조정이 완료되어 바르게 맞추어졌다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
<a href='http://www.uujj.co.kr' target='_blank'>
(주)주택문화사 편집부</a>
 <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130503_229/yksysh_1367551709823hqXGm_PNG/%C0%FC%BF%F8%BC%D3%C0%C7%B3%BB%C1%FD_%BD%C5%B7%CE%B0%ED%28ai%29.png'/>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
주거전문잡지 월간 전원속의 내집과 건축과 인테리어, 주거 생활을 주제로 한 다양한 단행본을 기획, 출판해 왔다. 도서로는 &lt;목공 DIY&gt;, &lt;워너비하우스 1억원대 집짓기&gt;, &lt;워너비 작은집 인테리어&gt;, &lt;농가한옥 리모델링&gt; 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
사진</dt>

				<dd>
변종석 사진작가</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
제품 협조 및 경첩자문</dt>

				<dd>
<a href='http://www.hafele.co.kr/' target='_blank'>
헤펠레코리아㈜</a>
 목공학교 박현철 팀장</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
기술자문</dt>

				<dd>
<a href='http://www.handipair.com/' target='_blank'>
핸디페어</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.08</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39821]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[플래너(Planner) - 하역작업 오케스트라를 연주하는 지휘자]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39156]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/48/55/20131023135548504.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

대형컨테이너 선박으로 빼곡한 컨테이너 항만. 항구 밖에서 대기하던 컨테이너가 부두로 들어온다. 접안과 동시에 수입 컨테이너 하역작업이 시작된다. 
	
	높이 60m의 안벽(STS)크레인은 컨테이너박스를 선박에서 차례로 들어내 육상 야적장으로 옮긴다. 대기하던 컨테이너 화물차는 컨테이너를 싣자 말자 어디론가 떠난다.
	
	STS 크레인은 다른 야적장에서 수출용 컨테이너를 집어 컨테이너 선박으로 옮긴다. 5시간 뒤 작업이 끝나고 컨테이너선은 큰 바다를 향해 다시 떠났다.</p>

<div>

	<h4>
항만작업의 총 지휘자 ‘플래너’</h4>
</div>
<p>

항만은 선박의 입항부터 출항까지 모든 작업이 물 흐르듯 진행된다. 오케스트라를 연주하는 지휘자처럼 누군가가 하역작업이 신속하게 이뤄지도록 지시를 해야 하는데, 이런 일을 하는 사람들을 플래너(Planner)라고 부른다. 
	
	단어 그대로 배가 들어와서 나갈 때까지 물류를 어떻게 처리할 지 계획전반을 짜는 사람이다. 항만 터미널의 경쟁력은 얼마나 짧은 시간에 효율적으로 물류를 처리하느냐에 달렸다.
	
	터미널의 경쟁력은 플래너에 달린 셈이다. 정윤석 한진해운신항만 플래너(43)는 “모든 항만작업은 플래너들이 만들어 준 데로 이뤄진다”며 “항만작업은 플래너에서 시작되고 끝난다고 해도 과언이 아니다”고 말했다.</p>

<p>

계획을 짜는 것을 ‘플래닝’이라고 한다. 플래닝에는 3가지가 있다. ‘선석 플래닝’은 배를 어디에 접안하고, 몇 번째 순서로 접안 할 지를 결정하는 것이다.
	
	‘쉽 플래닝’은 어떤 컨테이너를 몇 번째로 선박에서 내릴지, 어떤 순서로 컨테이너를 선박에 실을 지를 결정한다. ‘야드 플래닝’도 있다. 컨테이너를 하역 때 어느 야적장에 갖다 놓을 지를 결정한다.</p>

<p>

플래너는 현장 부두 인력배치와 STS크레인의 컨테이너 물량 배분도 책임진다. 과거에는 서류를 보며 일을 처리했다.
	
	예컨대 종이에 선박과 컨테이너 적재현황 그림을 그린 뒤 일일이 어떤 컨테이너 박스를 어떻게 옮기라고 지시했다.
	
	이런 조종을 해주지 않으면 하역작업 도중 배가 균형을 잃고 넘어질 수도 있다. 지금은 일부 재래부두를 제외하고는 대부분의 과정이 전산화됐다. 
	
	특히 컨테이너 전용부두에는 터미널 오퍼레이팅 시스템(TOS)이 잘 갖춰져 있다.</p>

<p>

항만 물류를 총괄한다는 자부심은 있지만 그만큼 일의 강도가 높다. 24시간 팀제로 돌아가기 때문에 주말은 물론이고 추석과 설도 못 쉰다. 
	
	업무시간에는 짬을 내기 힘들다. 점심시간이 별도로 없을 정도다. 15분 정도 급히 점심을 먹고 다시 자리에 돌아와야 한다.
	
	점심 먹고 커피 한잔하기가 쉽지 않다. 그 시간에도 배는 들어오고 크레인은 작업을 하고 있기 때문이다. 하루에 받는 전화량도 엄청나다. 하역작업과 관련된 모든 클레임은 플래너에게 돌아온다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131021_47/dlunar_1382333308244HjVd6_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		컨테이너 항만 전경. &lt;제공: 한진해운신항만 주식회사&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
플래너들의 업무환경</h4>
</div>
<p>

플래너들은 통상 주간과 야간근무를 교대로 한다. 하루 낮에 일했으면 다음날 야간근무 하는 식이다. 주야간 12시간 교대근무다. 
	
	근무시간도 들쑥날쑥한 데다 항만 터미널이 외진데 있다 보니 젊은 직원의 경우는 업무를 선호하지 않는 경향도 있다.</p>

<p>

2009년 부산신항만에서 문을 연 한진해운신항만 주식회사에는 9명의 플래너가 있다. 이들이 지난해 처리한 컨테이너는 240만 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=TEU' target='_blank'>
TEU</a>
다. 
	
	1만TEU급 컨테이너 240만 박스를 처리했다는 얘기다. 해운산업이 전반적으로 불황이지만 터미널사업은 흑자기조를 유지하고 있다.</p>

<p>

업무는 팀이 공동으로 한다. 한 컨테이너 선박이 들어오면 3~4명의 플래너가 붙어서 접안, 하역, 출항 등의 계획을 유기적으로 짠다.
	
	팀웍이 중요해 규율은 센 편이다. 팀원 중 한 사람이라도 역량이 모자라면 팀 전체가 고생을 하고, 만약 문제가 생기면 팀 전체가 진다. 
	
	한번의 실수는 수억 원의 손실로 이어지기 때문에 언제나 정신을 바짝 차려야 한다. 서류 하나만 잘못 체크해도 ‘대형사고’다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131021_39/dlunar_1382333325140KRvRs_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		정윤석 플래너
	</p>

</div>
<p>

경력 18년차인 정윤석 플래너도 잊지 못할 실수담이 있다. 선박에 적재된 컨테이너 내용물은 선사에서 전자문서(EDI)로 터미널에 넘긴다.
	
	터미널에서는 이 문서를 보고 컨테이너의 내용물과 중량 등을 확인한다. 한번은 냉동 컨테이너가 선적이 됐다. 
	
	하필이면 그때 전산에 문제가 생겨 서류를 별도로 받아 수작업으로 작업을 진행했다. 그런데 한 컨테이너를 놓쳤다.
	
	그냥 일반 컨테이너로 처리를 했더니 컨테이너 내용물들이 모두 녹아버리는 사고가 났다. 정 플래너는 “그때 아주 크게 혼났다”며 머쓱해 했다.</p>

<div>

	<h4>
플래너가 되려면</h4>
</div>
<p>

플래너는 별도의 자격증이 없다. 플래너는 처음에는 배를 탄 선원들, 특히 해양대를 나온 사람들이 많이 했다. 배를 잘 알기 때문이다.
	
	그러다 정보통신(IT)이 발달하면서 일반대학 출신들도 할 수 있는 직업이 됐다. 항만물류회사에 취직한 뒤 부서 배치를 받다가 플래너가 되는 경우도 있다. 
	
	정윤석 플래너의 경우다. 아직도 해양대 출신만 뽑는 터미널도 있지만 점차 일반대학 출신들에 많이 개방하고 있다.</p>

<p>

특히 항만 특성상 지방에 많이 위치해 부산, 인천, 울산, 광양, 목포 등 지역대학출신들이 강세다. 무역학과, 물류학과 정도면 무난하다.
	
	정보통신분야를 공부했으면 더 좋다. 점점 더 IT가 강화되고 있기 때문이다. 
	
	정윤석 플래너는 “학력보다는 건강하고, 밤샘 근무하면서도 버틸 수 있는 끈기와 인내력 있는 사람이 알맞다”며 “무엇보다 재미를 느껴야 한다”고 말했다. 
	
	업무가 많은 만큼 보수는 같은 항만직종에 비해서 수당 등이 조금 더 많다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131021_298/dlunar_1382333336380cNcBL_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		플래너는 처음에는 배를 탄 선원들, 특히 해양대를 나온 사람들이 많이 했다. 배를 잘 알기 때문이다.
	</p>

</div>
<p>

한 때 세계 3위였던 부산항은 중국의 거센 추격에 밀려 5위까지 떨어졌다. 중국에 맞서려면 효율성을 앞세워 환적화물(한국을 거쳐가는 화물)을 많이 유치해야 한다. 
	
	효율성을 끌어올리는 역할이 플래너다. 어떻게 컨테이너를 실으면 빨리, 안전하게 선적할 지, 어떤 배를 어떻게 배치시키면 입출항이 쉬울 지를 끊임없이 고민해야 한다는 얘기다. 
	
	선박의 경우 항만에 몇 시간 대기하느냐에 따라 경제성이 달라진다. 기름값이 원채 비싸기 때문이다. 선주들은 빠르게, 값싸게 화물을 처리할 수 있는 항만을 선호한다. 
	
	정윤석 플래너는 “고민 끝에 낸 아이디어로 물류 처리량이 증가하고 시스템이 개선되면 큰 보람을 느끼게 된다”며 “아직도 효율성을 개선할 부분이 많고, 계속 연구하고 있다”고 말했다.</p>

<p>

국내에 ‘플래너’라는 직업이 생긴 것은 1978년이다. 부산 컨테이너터미널(현 허치슨터미널)이 들어서면다. 
	
	1980년대 부산 북항을 중심으로 컨테이너 항만이 급속도로 늘어나면서 플래너도 늘었다. 현재 국내 플래너는 200여명 정도로 추산된다. 
	
	부산 신항에 50여명, 북항 50명 등 부산항에 100여명이 있다. 그밖에 인천, 포항, 목포, 광양 등에 100여명이 있다.
	
	부산신항만 개장 초기에는 플래너를 공개 모집한 적이 있지만 지금은 결원이 생길 때만 뽑는다.
	
	항만에서는 굉장히 전문분야라 1년 이상은 교육을 받아야 배치가 가능하다. 
	
	정윤석 플래너는 “일은 분명 고되지만 내 손으로 항만전체가 돌아간다고 생각하면 굉장한 자부심과 사명감이 생긴다”며 “계속 연구·개발하면 20~30년은 충분히 할 수 있는 일”이라고 말했다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·사진</dt>

				<dd>
경향신문 박병률 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.23</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39156]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[주방 벽면 타일 붙이기 - 우리집 수리]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39034]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/d01/57/18/20131018111857467.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

집안에서 음식을 만드는 주방은 깨끗해야 하는데 요리를 하다 보면 주방 벽면 타일에 기름때나 음식 찌꺼기가 묻어 오염되기 쉽다. 
	
	또한 오래된 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1152049&cid=200000000&categoryId=200000973' target='_blank'>
타일</a>
의 경우, <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=392505&cid=718&categoryId=718' target='_blank'>
줄눈(masonry joint, 메지: めじ)</a>
 사이에 금이 가거나 가루가 떨어져 나와 보기 흉한 모습이 되기도 한다. 
	
	이처럼 타일이 청소하기엔 너무 더럽거나 낡아서 바꿀 때가 되었을 경우나 주방가구를 교체 또는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=711208&cid=2910&categoryId=2910' target='_blank'>
리폼(reform)</a>
해 이와 어울리는 타일로 바꾸고자 할 때 기존의 타일 위에 새로운 타일을 덧대는 방법이 있다. 
	
	보통 주방 벽면은 거실이나 식탁에서 마주 보이는 위치에 있어 인테리어 분위기를 결정하는 중요한 부분이다. 새로운 타일로 주방뿐만 아니라 집 전체에 큰 변화를 줄 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
준비물: 타일</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131024_236/dlunar_1382597218947N9ufh_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		모자이크 타일 앞면(왼쪽)과 뒷면(오른쪽) ※타일 낱장: 300mm X 300mm (낱알 23.5mm X 23.5mm / 144조각)
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131024_252/dlunar_1382597964876qOCoF_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		모자이크 타일 앞면(왼쪽)과 뒷면(오른쪽) ※타일 낱장: 300mm X 300mm (낱알 15mm X 15mm / 324조각)
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=709157&cid=591&categoryId=591' target='_blank'>
모자이크 유리타일 (mosaic tile)</a>
</strong>
<br>
</br>

	타일은 주방 가구의 색과 디자인에 따라 취향대로 선택하면 된다. 단, 모자이크 타일은 재단 과정을 줄이고 자유자재로 연출할 수 있어 초보자가 시공하기 적합한 재료다. 모자이크 타일 뒷면은 그물망이 부착되어 있어 타일을 한 알씩 붙이는 것이 아니고 한번에 여러 알을 같이 붙이는 방식이다. 또한 망을 잘라 원하는 개수대로 분리해 붙일 수도 있다. 시연에서는 한 장이 299X299㎜ 크기로 타일 낱알은 23.5X23.5㎜, 두께는 4㎜인 제품을 선택했다. 별도로 모서리나 콘센트 주위 시공을 위해 한 장이 299X299㎜에 타일 낱알은 15X15㎜로 낱알이 작은 제품도 준비했다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

		
			
			
			
			
				
				
					
						
						
							폴리싱타일
							자기질타일을 연마하여 대리석 같은 표면 마감 효과를 낸다. 색감과 질감이 뛰어나고 코팅 유무에 따라 오염방지폴리싱타일(코팅한 제품)과 일반폴리싱타일로 나뉜다.
						
						
						
							<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=390854&cid=718&categoryId=718' target='_blank'>
대리석</a>
타일
							천연석을 절단해서 만든 타일로 가격은 높지만 강도는 낮은 편이다. 자연스러움이 최고의 장점이다.
						  
						
						
							복합타일
							<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=702961&cid=2911&categoryId=2911' target='_blank'>
세라믹(ceramic) 타일</a>
 위에 얇게 켠 대리석을 붙인 타일로, 육안으로 봤을 때는 천연대리석 타일과 구별이 안 된다. 천연대리석보다 강도가 높은 장점이 있다.
						
						
						
							<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=392326&cid=2911&categoryId=2911' target='_blank'>
자기질타일 혹은 자기타일(porcelain tile)</a>

							1,250~1,300℃의 온도에서 구운 타일로 단단하고 물 흡수성이 낮아 바닥에 주로 쓰인다. 두드리면 금속성의 맑은 소리가 난다.
						
						
						
							<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=705050&cid=2910&categoryId=2910' target='_blank'>
도기질타일(earthenware tile)</a>

							1,000~1,150℃의 온도에서 구운 타일로 자기질타일에 비해 두꺼운 반면 강도는 약하다. 금이 가기 쉬워 욕실이나 바닥 타일로 적합하지 않고, 중량이 적어 주로 벽면에 적용한다.
						
						
						
							석재타일
							돌 성분이 들어가 있는 자기질타일로 표면이 거칠어 건축물 외장재로 주로 쓰인다.
						
						
						
							<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=706609&cid=2911&categoryId=2911' target='_blank'>
유리타일(glass tile)</a>

							유리 뒷면에 색을 입혀 650~680℃의 온도에서 구운 타일로 직사광선에 의한 변색이 없고 빛이나 조명을 받으면 화려해 보이는 인테리어 효과를 낼 수 있다.
						
						
						
							파벽돌타일
							마치 벽돌을 쌓아 시공한 이미지를 내기 위해 실제 벽돌을 자르거나, 인조로 만든 벽돌 타일이다.
						
						
					
				
			
		<div>

				<p>

<em>
Tip</em>
 <strong>
재료에 따른 타일의 종류</strong>
</p>


			</div>

	</div>
<div>

	<h4>
준비물: 소모품 및 도구</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_155/dlunar_1382406074063ex9GM_JPEG/pc_preparation03_2.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
내장형 벽타일 접착제</strong>
<br>
</br>

	아크릴계 공중합체 소재로 재질이 유연하고 신축성이 있다. 도기타일이든 자기타일이든 사용가능하며, 소형에서 중형 사이즈의 벽타일 접착용으로 모두 사용이 가능하다. 여타 물질을 혼합하지 않고 바로 사용하고, 사용 직후 물로 세척도 가능하다. 2㎏ 용량으로 보통 300X300㎜짜리 타일 15장을 붙일 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=392505&cid=718&categoryId=718' target='_blank'>
줄눈(masonry joint, 메지: めじ)</a>
용 시멘트</strong>
<br>
</br>

	물을 섞어 반죽해 사용하는 백(白)시멘트로 방수와 항균 기능을 더한 제품이다. 가정용으로 작은 용량으로 포장 판매되며 다양한 컬러가 있어 타일에 맞춰 선택할 수 있다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131025_133/dlunar_1382677613368xrAN7_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
3. </span>
요철 스크래퍼(serrated scraper, 요철 퍼티 나이프, notch putty knife, 뿔헤라)</strong>
<br>
</br>

	다양한 크기와 깊이의 요철이 있는 플라스틱 사각 요철 스크래퍼로 C면으로 접착제 작업을 하고 D면으로 줄눈 작업을 한다. 요철 스크래퍼의 표면에 C와 D가 표시되어 있다. 참고로 A면과 B면은 욕실 바닥에 타일을 깔 때 사용하는 것으로 요철의 깊이가 커서 바닥 시멘트를 바를 때 사용한다. 바닥은 접착제가 아닌 압착시멘트를 사용하기 때문에 다소 두껍게 발라야 한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
4. </span>
타일 절단기 (tile cutting plier)</strong>
<br>
</br>

	일반 타일이나 유리 타일을 모두 재단할 수 있는 핸디용 타일절단공구다. 절단기 끝의 원형칼로 자르고자 하는 선을 긋고, 펜치에 압력을 가해 자른다.</p>

<p>

<strong>
<span>
5. </span>
커터칼</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
6. </span>
자</strong>
</p>

<div>

	<h4>
준비물: 보조용품</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_46/dlunar_1382412014578clE4b_JPEG/pc_preparation06.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
스펀지</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
2. </span>
수세미</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
3. </span>
라텍스 장갑</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
4. </span>
고무장갑</strong>
</p>

<div>

	<h4>
주방 벽면 타일 붙이기 과정</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_221/dlunar_1382412768875j5AAu_JPEG/pc_a01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
주방 벽면 바탕 확인</strong>
<br>
</br>

	기존 타일 위에 덧붙이기를 하기 때문에 주방 벽 바탕면을 정리해야 한다. 콘센트 연결 선이나 정수기 코드, 가스연결선 등이 부착된 부위를 잠시 제거해 준다. 콘센트 부위는 플레이트(덮개)가 있는 상태 그대로 작업한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_55/dlunar_1382414659857kqRgS_JPEG/pc_a02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
2. </span>
내장형 벽타일 접착제 준비</strong>
<br>
</br>

	사각판 형태의 쟁반 같은 용기에 내장형 벽타일 접착제를 짜놓는다. 냄새가 거의 없는 수성아크릴 용재로 다른 액체를 섞지 않고 바로 사용할 수 있고 용기는 사용 후 물로 세척이 가능하다. 손에 묻어도 세척이 가능하나 피부에 안 좋을 수 있으니 라텍스 장갑을 낀다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3. </span>
내장형 벽타일 접착제 바르기</strong>
<br>
</br>

	타일을 붙일 벽면에 요철 스크래퍼(C면)를 이용해 접착제를 펴 바른다. 2㎜ 정도 두께로 여백이 없도록 꼼꼼하게 작업한다. 접착제는 한번에 모두 바르지 않고 약 1m 폭을 바른 후 타일을 붙이고 다시 접착제를 바르고 타일을 붙이는 과정을 반복적으로 이어서 한다.</p>

<p>

</p>

<div>

		<div>

			<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/shareServicePlayer.nhn?serviceName=news&amp;vid=275D5AE19CCDDDE7AB9D463C2458197E492A&amp;outKey=V1212c7a0f7fff9d591305b6d9c178be30775a32136edefa7dc835b6d9c178be30775&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="내장형 벽타일 접착제 바르기" width="576"></iframe>
</p>


			<div>
내장형 벽타일 접착제 바르기</div>
</div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_224/dlunar_1382420095255at8gW_JPEG/pc_a03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
4. </span>
타일 첫 장 붙이기</strong>
<br>
</br>

	타일 첫 장은 실내에서 눈에 가장 잘 띄는 모서리부터 시작하는 것이 좋다. 기존 타일의 줄눈을 기준선으로 잡아 작업하면 수평을 잘 맞출 수 있다. 시연 현장처럼 상부장(上部欌, 싱크대 윗쪽장)이 있는 경우, 벽면과 상부장 틈 사이로 타일 윗부분을 조금 넣어 시공하면 연속적인 느낌을 줄 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
5. </span>
타일 수평 조정</strong>
<br>
</br>

	위치를 잡아 붙인 타일은 손바닥으로 힘을 주어 눌러준다. 2㎜ 두께로 바른 접착제가 1㎜ 정도로 눌러지면 된다. 접착제는 10분 정도 지나면 서서히 건조가 시작되기 때문에 그 전에는 타일을 얼마든지 떼었다 다시 붙일 수 있다. 잘못 붙인 타일은 아래쪽을 들어 슬며시 걷어 올린 후 다시 붙인다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_41/dlunar_13824207417647W7wz_JPEG/pc_a04.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
6. </span>
타일 재단</strong>
<br>
</br>

	나머지 부분에 들어가는 타일 개수를 센 다음, 타일을 뒤집어 커터칼로 재단한다. 바닥에 두꺼운 신문이나 유리타일 등을 놓고 하면 바닥에 칼자국을 남기지 않고 자를 수 있다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_33/dlunar_13824211552392ygHX_JPEG/pc_a05.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
7. </span>
타일 이어 붙이기</strong>
<br>
</br>

	재단한 타일을 이어 붙인다. 이어 붙이는 조각 타일 사이의 줄눈 간격에 맞춰 일정 틈을 주고 붙여준다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_26/dlunar_1382421988140rSyDK_JPEG/pc_a06.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
8. </span>
비뚤어진 타일 조각 제자리 찾기</strong>
<br>
</br>

	간혹 생산 과정에서 조금 비뚤어진 상태로 그물망에 붙은 타일 조각이 있을 수 있다. 이 때는 그물망에서 그 조각만 손으로 떼어내 다시 접착제면에 붙이면 된다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_78/dlunar_1382425023848NSwJJ_JPEG/pc_a07.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
9. </span>
수도꼭지와 전기 콘센트 주변 처리</strong>
<br>
</br>

	벽면 배관형 수도꼭지의 원형 부위나 전기 스위치와 콘센트 주변에는 가능한 적은 여백을 남기고 타일을 붙인다. 기존 타일보다 가로세로 사이즈가 작은 타일을 이용해 여백을 메워주는 것도 방법이다. 그 외에 남은 자투리면은 줄눈 시멘트로 그냥 채워도 무방하다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_76/dlunar_13824257365458yTuv_JPEG/pc_a08.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
10. </span>
타일 컷팅하기</strong>
<br>
</br>

	작은 타일 조각이 들어가지 않는 부위를 위해 타일 절단기로 크기에 맞춰 잘라 사용할 수 있다.</p>

<p>

</p>

<div>

		<div>

			<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/shareServicePlayer.nhn?serviceName=news&amp;vid=DC7059B264355C0475606F850D20745D59CD&amp;outKey=V12282e151ff5bbc0ed9e539917a6a68d3809cc4d85ca745ba8e8539917a6a68d3809&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="타일 절단기를 이용한 타일 자르는 방법" width="576"></iframe>
</p>


			<div>
타일 절단기를 이용한 타일 자르는 방법</div>
</div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_41/dlunar_1382426057427HkSld_JPEG/pc_a09.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
11. </span>
자른 타일 조각 붙이기</strong>
<br>
</br>

	전기 콘센트 부위 등 남는 면적에 타일 절단기로 자른 타일을 색 배열을 맞춰 붙인다.</p>

<p>

<strong>
<span>
12. </span>
접착제 지우기</strong>
<br>
</br>

	작업을 하다 타일 겉면에 접착제가 묻었을 경우는 물에 적셔 짠 수세미로 가볍게 문질러 주면 바로 닦인다. 접착제가 완전 건조하기 전에 지우는 것이 좋기 때문에 타일을 붙여가는 중간중간 확인하면서 지운다. 타일 붙이는 작업이 끝났으면 접착제가 완전히 마르도록 최소 12시간 정도 그냥 둔다. 바로 줄눈 작업에 들어가면 자칫 주방 벽면 바탕 접착제가 다 마르지 않고 줄눈으로 덮여 공기가 통하지 않아 완전 건조가 어려울 수 있다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_175/dlunar_1382426544378jIVjO_JPEG/pc_a10.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
13. </span>
줄눈 시멘트 준비</strong>
<br>
</br>

	12시간 이상 지나 주방 벽면 바탕 접착제가 마르면 줄눈 작업을 시작한다. 세숫대야 같은 용기에 줄눈 시멘트를 붓는다. 가루가 날릴 수 있으므로 바짝 붙여 천천히 붓는다.</p>

<p>

<strong>
<span>
14. </span>
줄눈 시멘트 반죽</strong>
<br>
</br>

	줄눈 시멘트 2㎏에 물은 500~550㎖ 가 적당하다. 고무장갑을 끼고 처음부터 물을 다 붓지 않고 두번이나 세번으로 나눠 부으면서 조물조물 반죽한다. 치약 정도의 점성이 적당하다. 한번에 많은 양을 만들면 건조할 수 있으니 2㎏ 단위로 반죽해 사용하는 것이 좋다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_79/dlunar_1382427041327oqyX9_JPEG/pc_a11.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
15. </span>
줄눈 시멘트 바르기</strong>
<br>
</br>

	반죽한 줄눈 시멘트를 요철 스크래퍼(D면)를 이용해 새로 붙인 타일 위에 펴 바른다. 타일 틈새에만 넣는다고 생각하기 보다 전체에 펴 바른다고 생각하고 작업을 한다. 이후 손으로 원을 그리듯 돌려주면 타일 틈새에 줄눈 시멘트가 고루 들어간다. 바닥에 떨어질 것을 대비해 종이 등을 깔고 작업해도 되나 마무리 작업할 때 물수건으로 닦는 것이 편리할 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
16. </span>
줄눈 시멘트 닦아내기</strong>
<br>
</br>

	줄눈 시멘트 작업을 하고 30~40분 정도 지나면 타일 전면에 발라진 줄눈 시멘트를 닦아내기 시작한다. 스펀지에 물을 적셔 꼭 짜준 다음 타일 위를 원을 그리며 닦아낸다. 서너 번 돌려 닦고 물이 든 용기에 스펀지를 빨고 또 짜서 닦는 작업을 반복한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_162/dlunar_1382427317012b3QJR_JPEG/pc_a12.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
17. </span>
가장자리 처리</strong>
<br>
</br>

	싱크대 상판과의 연결 부위나 수도 배관 둘레 등은 줄눈 시멘트로 메우고 적당히 마른 상태에서 물에 적셔 꼭 짠 스펀지를 이용해 일정 힘을 주고 닦아내듯 밀어 면을 고르게 만든다. 실리콘 작업처럼 실리콘 요철 스크래퍼나 물을 묻힌 손 끝으로 작업해도 된다(※ 실리콘 작업법은 <u>
<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=112&contents_id=30370#sil2' target='_blank'>
실리콘 사용법</a>
</u>
 참조).<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_288/dlunar_1382427544324H6lea_JPEG/pc_a13.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
18. </span>
마른 수건으로 닦기</strong>
<br>
</br>

	물기있는 스펀지로 닦아낸 면은 30~40분이 지나면 뿌옇게 변하며 푸석푸석 마른다. 이때는 완전 마른 걸레나 수건을 이용해 원을 그리며 힘을 주어 닦는다. 유리타일의 반짝이는 면이 서서히 나타난다.</p>

<p>

</p>

<div>

		<div>

			<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/shareServicePlayer.nhn?serviceName=news&amp;vid=211DA98AB7C241E98E0B216FDDAA4E7CE478&amp;outKey=V1268b7ff20a613d5ccc79b09557fb349de0ba532dab1e37248819b09557fb349de0b&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="줄눈 시멘트 바르는 방법" width="576"></iframe>
</p>


			<div>
줄눈 시멘트 바르는 방법</div>
</div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_135/dlunar_1382427873451J93Ph_JPEG/pc_a14.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
19. </span>
정리 및 완성</strong>
<br>
</br>

	줄눈 시멘트 작업이 마무리되고 완전 건조시키면 타일 붙이기 완성이다. 줄눈에 전용 오염방지제나 양초를 발라 보호할 수 있다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>
  
		<div>
 
			<div>

				<p>

<em>
Tip</em>
 <strong>
 줄눈 간격을 일정하게 맞춰주는 간격바(스페이서, spacer)</strong>
</p>


				
				
				<div>
 
					
					<span>
 <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_84/dlunar_1382428653348xMxNJ_JPEG/tip02.jpg'/>

						<a href='http://navercast.naver.com/#'> <span>
</span>
</a>
</span>

				</div>

				<p>

 				
					모자이크 형태의 유리타일은 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1613390&cid=2924&categoryId=2924' target='_blank'>
간격바</a>
가 필요 없지만, 타일 한 장이 크고 바닥면 시공일 경우는 타일 간격바가 유용하게 쓰일 수 있다. 이는 타일 간 틈새 간격을 정확하게 잡아주는 제품으로 타일 사이에 끼우면서 시공하는 제품이다. 간격바가 끼워진 상태로 타일을 굳히고 그 위에 줄눈 시공을 하게 된다.<br>
</br>
<br>
</br>

				</p>


				
			</div>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
<a href='http://www.uujj.co.kr' target='_blank'>
(주)주택문화사 편집부</a>
 <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130503_229/yksysh_1367551709823hqXGm_PNG/%C0%FC%BF%F8%BC%D3%C0%C7%B3%BB%C1%FD_%BD%C5%B7%CE%B0%ED%28ai%29.png'/>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
주거전문잡지 월간 전원속의 내집과 건축과 인테리어, 주거 생활을 주제로 한 다양한 단행본을 기획, 출판해 왔다. 도서로는 &lt;목공 DIY&gt;, &lt;워너비하우스 1억원대 집짓기&gt;, &lt;워너비 작은집 인테리어&gt;, &lt;농가한옥 리모델링&gt; 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
사진</dt>

				<dd>
변종석 사진작가</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
제품 및 기술자문</dt>

				<dd>
<a href='http://www.diyfloor.co.kr/' target='_blank'>
DIY㈜</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.28</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39034]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[산림병해충예찰방제원 - 병들어 가는 산림을 구하는 사람들]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38617]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/35/04/20131014200435034.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131014_294/dlunar_1381748424867eiY6X_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		경남 사천시 산림병해충예찰방제단 소속 산림병해충예찰방제원들이 지난 7월 17일 사천시 용현면 덕곡리 와룡산 중턱에서 재선충병에 감염된 40년생 소나무를 베어내고 있다.
	</p>

</div>
<p>

우리나라는 국토의 65%가 산림이다. 한국전쟁 등을 거치면서 한 때 벌거숭이 상태였던 우리 산림은 1960년대 이후 극적으로 변신했다. 
  
  정부가 온 국민과 함께 추진한 산림녹화사업 덕분에 산은 점차 푸르름을 찾아갔다. 덕분에 지금 우리나라는 세계 어떤 나라에도 부럽지 않을 정도로 울창한 산림을 갖게 됐다. 
  
  한국이 지난 반세기 동안 추진한 산림녹화사업은 세계적으로 비슷한 예를 찾을 수 없을 정도의 놀라운 성공사례로 일컬어지고 있다.</p>

<p>

산림은 물의 순환, 토양의 생성과 보존에 영향을 주고 많은 생물의 서식지로서 기능을 한다. 이 때문에 산림은 지구의 생물권에서 가장 중요한 요소로 여겨지기도 한다. 
  
  또 산림은 맑은 공기를 생산하며, 수 많은 사람들에게 휴식의 공간을 제공한다.</p>

<p>

그러나 최근 들어 우리나라의 산림은 새로운 위기를 맞고 있다. 소나무재선충병, 솔껍질깍지벌레, 솔잎혹파리, 참나무시들음병 등 각종 산림 관련 병해충이 늘어나고 있기 때문이다.
  
  특히 우리 국민이 가장 좋아하는 나무로 알려진 소나무가 심각한 위기에 직면해 있다. 소나무재선충병이 전국으로 확산되고 있기 때문이다. 
  
  정부는 이 병을 잡기 위해 해마다 수많은 예산을 쏟아 붓고 있지만, 좀처럼 잡히지 않고 있다. 특히 고온과 가뭄 등 이상기후로 몸살을 앓은 2013년 소나무재선충병의 피해가 급증, 당국이 긴장하고 있다.
  
  ‘산림병해충예찰방제원’은 이런 산림환경의 변화 속에서 새로 생긴 직업이다. 소나무재선충병 등의 병해충을 방치할 경우 우리의 산림을 지켜낼 수 없다는 위기의식이 이 직업의 직접적인 생성 배경이다.</p>

<div>

	<h4>
‘산림병해충예찰방제원’이란?</h4>
</div>
<p>

산림자원을 해치는 병해충 또는 병해충에 피해를 입은 나무 등을 찾아내고 이를 방제하기 위한 작업을 하는 사람을 일컫는다. 
  
  우리 산림을 해치는 많은 병해충 가운데 산림병해충예찰방제원이 주로 다루는 병해충은 소나무재선충병, 솔껍질깍지벌레, 솔잎혹파리, 참나무시들음병 등이다.
  
  산림병해충예찰방제원은 전국의 지방자치단체와 국유림관리소 등이 운영하는 ‘산림병해충예찰방제단’에서 활동하고 있다.
  
  전국적으로 250여개 산림병해충예찰방제단에서 1000여명의 산림병해충예찰방제원이 일을 하고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131014_42/dlunar_1381748433067c253L_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		경남 남해군청 산림병해충예찰방제단 소속 산림병해충예찰방제원들이 재선충병예찰 및 방제 작업에 사용하는 트럭.
	</p>

</div>
<p>

산림청의 산림병해충 예찰·방제단 운영지침은 ‘산림병해충예찰방제단’의 목적을 ‘증가하는 산림병해충에 능동적으로 대처하고 지역여건에 알맞은 적기 방제체계를 구축, 산림피해를 최소화하는 것’으로 설명하고 있다.
  
  산림병해충예찰방제단은 1개 단에 3~5명의 산림병해충예찰방제원이 소속돼 활동한다. 이들은 예찰조사요원, 벌채요원, 약제관리요원, 장비관리요원 등으로 업무를 나눠서 작업을 진행한다.</p>

<p>

예찰조사요원은 산림을 순찰하면서 산림병해충에 감염된 나무와 병·해충을 찾는 일을 주로 한다.
  
  소나무재선충병 예찰조사요원의 경우 산속을 돌아다니면서 누렇게 말라 죽어가는 소나무를 찾아내는 일을 주로 한다. 
  
  예찰조사요원은 산림병해충의 발생 시기별로 예찰조사를 실시하고, 병해충별 발생위치 도면을 작성·관리하는 업무도 담당한다. 
  
  벌채요원은 예찰조사요원이 찾아낸 감염목을 기계톱 등으로 잘라내는 역할을 한다. 약제관리요원은 감염된 나무 등을 대상으로 실시하는 방제약 처리와 약품의 조달업무를 한다.
  
  장비관리요원은 예찰·방제작업에 필요한 장비 일체를 관리하며 산림병해충 피해목의 제거 등 벌채요원의 벌채작업을 보조한다.</p>

<p>

산림병해충예찰방제원은 예찰·방제단의 차량은 물론 기계톱, 동력천공기, 약제주입기, 고압분무기, 다목적 방제차, 목재파쇄기 등 각종 기계도 다룰 줄 알아야 한다. 
  
  예찰을 하는데 필요한 디지털 카메라, 휴대용 GPS(Global Positioning System·위성항법장치), 망원경 등도 업무에 활용하기 때문에 이에 대한 지식도 갖고 있어야 한다.
  
  이들에게는 작업복·안전화·안전모·보안경·마스크·안전장갑 등이 지급된다.
  
산림병해충예찰방제원의 하루 근로시간은 휴게시간을 제외한 8시간으로 정해져 있다. 토·일요일 또는 공휴일 근무가 불가피한 경우에는 평일을 대체 휴무일로 지정, 쉴 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
산림병해충예찰방제원이 되려면?</h4>
</div>
<p>

전국의 지방자치단체 등은 매년 12월 다음 연도에 운영할 예찰·방제원 모집 공고를 낸다. 매년 공개모집 절차를 통해 채용하도록 하고 있기 때문이다. 예찰·방제원 신청자격은 신청일 현재 만18세 이상의 국민에게 주어진다. 
  
  채용 과정에서는 산림병해충 관련 예찰·방제 업무로 일한 경력이 있는 사람, 산림공무원·산림조합직원 등으로 근무한 경력이 있는 사람, 산림분야의 자격증을 갖고 있는 사람, 산림 관련 교육기관에서 기능교육을 이수한 사람, 기계톱 등 산림장비 활용능력과 운전면허를 갖고 있는 사람, GPS 및 컴퓨터를 능숙하게 쓸 수 있는 사람 등을 우대한다.
  
  경우에 따라 기계톱 등의 장비활용 능력 검정이나 병해충 식별 및 방제요령에 대한 평가, 달리기, 통나무 옮기기 등의 체력검정을 실시하기도 한다.</p>

<div>

	<h4>
산림병해충예찰방제원의 급여?</h4>
</div>
<p>

산림청은 산림병해충예찰방제원의 임금을 하루 5만1500원으로 정해 놓은 뒤 예산이나 지역여건 등을 고려해 조정할 수 있도록 했다. 단장에게는 하루 2000원의 수당이 추가된다. 
  
  산림병해충예찰방제원에게는 교통비 및 식대로 하루 5000원이 별도로 지급된다. 법에 의해 의무화된 고용보험, 산업재해보험, 국민연금보험, 국민건강보험 및 노인장기요양보험 등도 가입된다.</p>

<div>

	<h4>
산림병해충예찰방제원의 하루는?</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131014_109/dlunar_1381748442569yCrxI_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		경남 남해군청 산림병해충예찰방제단 소속 산림병해충예찰방제원들이 지난 7월 16일 오후 남해군 이동면 초음리 고모마을에서 재선충병에 감염된 소나무를 파쇄기에 넣어 파쇄하고 있다.
	</p>

</div>
<p>

2013년 7월 16일 오후 5시쯤 경남 남해군 이동면 초음리 고모마을 안길로 접어드는 순간, ‘웅~’ 하는 굉음과 함께 파쇄기가 쉼 없이 나무토막을 먹어치우고 있었다.
  
  “지금 재선충병에 감염된 소나무를 파쇄하는 중입니다. 40~50년 된 소나무가 가루로 변하는 모습을 보면 마음이 너무 아프지만 다른 나무를 살리기 위해서는 어쩔 수가 없어요.”
  
  남해군 농정산림과 소속 산림병해충 예찰방제단 2조의 반장인 하대길씨(61)가 긴 한숨을 몰아쉬며 설명했다. 하씨는 다른 반원 4명과 함께 재선충병에 걸린 소나무를 찾아내 제거하는 일을 하고 있다.
  
  이들은 이날 하루 종일 재선충병 확진을 받은 소나무를 베어 파쇄기에 집어넣었다. 하씨 등 2조가 이 마을에서 재선충병에 감염된 소나무를 찾아낸 것은 같은 달 9일이었다.
  
  하씨 등 반원들은 이날 오전 10시쯤 차를 타고 소나무재선충병 예찰구역인 고모마을 일대를 순찰하다가 산 중턱에서 ‘수상한 소나무‘ 한 그루를 발견했다.
  
  나무의 끝부분이 붉게 변해가고 있었다. 재선충병 감염목일 가능성이 높았다. 반장 하씨는 바로 망원경을 꺼냈다. 소나무의 변색을 확연하게 알 수 있었다.
  
  산속으로 달려가 보니 푸른 잎을 달고 있어야 할 소나무가 마치 단풍이라도 든 것처럼 갈색으로 변해 있었다.
  
  예상대로 재선충병 피해목임을 확인한 반원들은 GPS 장비를 꺼내 장소에 대한 정확한 발생지 좌표를 입력했다.</p>

<p>

하씨는 “재선충병 피해목이 정확히 어디서 발생한 것인지, 그리고 발생 추이는 어떻게 되는지 등을 확인하기 위해서 GPS를 이용하고 있다”며 “GPS 등 첨단 장비를 활용하기 시작하면서 재선충병 방제가 보다 효율적으로 이루어지고 있다”고 말했다.
  
  다음날 시작된 감염목 제거 작업은 말 그대로 ‘전쟁’이었다. 기계톱과 낫 등 위험한 장비를 하나씩 든 반원들은 산속으로 올라가 감염목을 제거하는 작업에 매달렸다. 
  
  기계톱 담당 반원이 톱을 나무에 대자 불과 몇 분 만에 40년생 소나무가 맥없이 쓰러졌다. 반원들의 예상대로 잘린 소나무에서는 송진이 나오지 않았다.
  
  전형적인 재선충병 피해목 증상이다. 반원들은 1주일 뒤 이 소나무의 시료에 대한 산림환경연구원의 정밀 조사에서 ‘재선충 감염이 확실하다’는 판정이 나오자 바로 파쇄 작업에 들어갔다. 
  
  한 반원은 “파쇄기 진입이 가능한 곳에서 발생하는 경우에는 파쇄하고, 깊은 산속에서 발생하는 경우에는 훈증처리한다”고 말했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131014_247/dlunar_1381748449281htEcC_JPEG/a04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		경남 사천시 산림병해충예찰방제단 소속 산림병해충예찰방제원들이 2013년 7월 17일 사천시 용현면 덕곡리 와룡산 중턱에서 재선충병에 감염된 40년생 소나무를 베어낸 뒤 훈증처리를 하고있다.
	</p>

</div>
<p>

같은 달 17일 오전 10시30분 경남 사천시 용현면 덕곡리 와룡산 중턱. 사천시 소속 소나무재선충병 예찰방제단에서 기계톱을 담당하는 이마성 반장(49)이 능숙한 솜씨로 재선충병으로 누렇게 변한 40년생 소나무를 쓰러뜨렸다. 
  
  이씨와 함께 일하는 5명의 반원은 쓰러진 소나무를 토막토막 잘라냈다. 잔가지 하나하나까지 모두 토막을 낸 반원들은 소나무 토막을 한곳에 모아놓고 주변에 전용 방제약을 뿌린 뒤 포장재로 덮어 밀폐했다.
  
  이씨는 “밀폐된 포장재 안에서 훈증제가 퍼지면서 소나무 안에 있던 솔수염하늘소(매개충)와 재선충이 죽게 된다”고 설명했다.</p>

<div>

	<h4>
산림병해충예찰방제원들이 주로 방제에 나서는 나무재선충병이란?</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131014_162/dlunar_138174845998974dMg_JPEG/a05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		소나무재선충병이 번지면서 소나무가 사실상 전멸상태에 놓인 일본 돗토리현 해안의 야산. 윤희일 기자
	</p>

</div>
<p>

1988년 부산의 금정산에서 처음 발생했다. 전문가들은 이 병이 일본에서 유입된 것으로 추정하고 있다. 우리나라에서는 일반 소나무뿐 아니라 해송과 잣나무에서도 발생한 바 있다. 
  
  재선충은 길이 1㎜ 내외의 선충으로서 매개충(솔수염하늘소·북방수염하늘소)의 몸 안에 서식하고 있다가 매개충이 새순을 갉아먹을 때 소나무에 침입, 증식한다.
  
  나무의 수액(양분)이 이동하는 통로를 막아 말라 죽게 한다. 이 병은 나무주사·지상방제·항공방제 등을 통해 예방할 수 있고, 일단 감염된 소나무는 파쇄·훈증·소각 등의 절차를 거쳐 제거한다. 
  
  100년전에 이 병이 처음 발생한 일본의 경우 홋카이도를 제외한 전국으로 번지면서 소나무가 큰 위기를 맞고 있다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·사진</dt>

				<dd>
경향신문 윤희일 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.16</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38617]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[KBO 기록원 - 단 한 순간도 눈을 떼서는 안 된다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37943]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/08/58/20131007165808780.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

오후 4시30분. 마음을 가다듬은 뒤 책상 위에 가지런히 종이 2장을 꺼내 놓는다. 종이 위에는 빽빽한 줄과 칸이 늘어서있다. 
  
  필통에서 검은색과 빨간색 볼펜, 그리고 수정액을 꺼내 가지런히 늘어놓는다. 심호흡을 한 뒤 창 밖을 쳐다본다. 저 멀리 전광판이 보이고 그 앞에 외야 잔디, 마운드, 홈 플레이트가 늘어서 있다.</p>

<p>

경기 시작 2시간 전, 선수들이 훈련을 하고 있는 시간이자 프로야구 기록원의 업무가 시작되는 시간이다. 2시간 뒤, 심판의 ‘플레이볼’ 콜이 울려 퍼지면 단 한 순간도 눈을 떼서는 안 된다.
  
  그의 펜 끝에서 야구 선수들의 타율과 수비율이 결정된다. 한국에서 딱 15명만 있는 독특한 직업. 그게 바로 한국야구위원회(KBO) 소속 프로야구 공식 기록원이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131007_58/dlunar_1381132660305o6D1J_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		야구의 역사를 기록하는 기록지
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
야구 기록원의 치명적인 매력</h4>
</div>
<p>

한인희씨(36)는 한국야구위원회 산하 기록위원회의 기록원이다. 2003년 KBO에 입사해 올해로 11년차를 맞는다. 기록원은 두 부류로 나뉜다. 
  
  이른바 ‘선출’이라고 불리는 야구 선수 출신 기록원과 선수가 아닌 야구팬 출신 기록원이다. 한씨는 ‘선출’이 아닌 일반 팬 출신이다.
  
  매년 일반인들을 대상으로 열리는 기록강습회에서 우수한 성적을 받아 KBO에 입사했다. 한씨는 “기계공학을 전공한, 평범한 야구팬”이라고 자신을 소개했다. 
  
  야구를 좋아하는 것만큼은 누구에게 뒤지지 않았다. 야구를 더 알고 싶었고, 우연히 신문에서 기록강습회 기사를 봤고, 그 길로 수강을 했고, 인생의 길이 결정됐다.</p>

<p>

하루의 일과는 지독하리만큼 단순하다. 그리고 단순한 만큼 오히려 더 어렵다. 기록원은 2인1조로 움직인다. 경기 시작 2시간 전 야구장 내 기록원실에 자리를 잡는다. 
  
  야구 중계 화면을 보면 포수 뒤쪽 유리창 안에서 같은 옷을 입고 뚫어져라 경기를 보는 2명의 사람들이 바로 기록원이다. 기록원실은 야구가 가장 잘 보이는 곳에 위치한다. 그래야 정확한 ‘판정’을 할 수 있기 때문이다.</p>

<p>

스트라이크와 볼, 아웃과 세이프를 판정하는 것은 물론 아니다. 이는 심판들의 몫이다.
  
  기록원이 결정하는 가장 중요한 ‘판정’은 인플레이 타구가 나왔고 타자 혹은 주자가 진루에 성공했을 때 그것이 안타 혹은 도루에 의한 진루인지, 아니면 실책에 의한 진루인지를 판단하는 일이다. 
  
  보통의 수비로 처리할 수 있었던 타구라면 실책이 주어지고 그렇지 않은 타구라면 안타가 주어진다. 
  
  한씨는 “그래서 눈 관리가 정말 중요하다”고 말했다. 경기 시작 2시간 전에 기록원실에 자리를 잡고 선수들의 훈련 장면을 보는 것은 기록원들의 ‘워밍업’이다.
  
  한씨는 “경기 전에 훈련 장면을 봄으로써 눈을 풀어둬야 한다. 선수들의 움직임도 미리 파악해 둘 필요가 있다”고 말했다.</p>

<p>

일반적인 플레이에서는 눈을 부릅뜰 필요가 없을 때도 많다. 하지만 강한 타구가 나왔을 때, 특히 그 타구가 불규칙 바운드가 됐는지 아닌지를 재빨리 알아채기 위해서는 순간적인 움직임을 놓치면 안된다. 
  
  심판들은 공이 바닥에 닿았는지 그렇지 않았는지만 구별하면 되지만 기록원은 그 공이 일반적인 바운드가 됐는지, 그렇지 않은지까지 구별해내야 하기 때문이다. 
  
  일반적인 바운드였다면 수비수에게 실책이, 불규칙 바운드였다면 타자에게 안타가 주어진다.</p>

<p>

실책과 안타 사이에는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EA%B7%B8%EB%9E%9C%EB%93%9C%EC%BA%90%EB%8B%88%EC%96%B8&x=0&y=0' target='_blank'>
그랜드캐니언</a>
의 계곡만큼이나 깊은 차이가 있다. 실책이라면 타자의 타율이 깎이는 대신 투수의 평균자책이 좋아진다. 
  
  안타라면 타자의 타율이 좋아지고 대신 투수의 평균자책이 나빠진다. 기록원의 순간 판단이 선수의 ‘연봉’을 결정지을 수 있는 것이다. 
  
  그 찰나의 순간을 놓치지 않기 위해 평소 눈을 잘 관리해야 한다. 한씨는 “한창 인기를 끌고 있는 스마트폰 게임들도 하지 않는다”고 했다. TV도 너무 오랫동안 보는 것은 삼간다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131007_226/dlunar_1381132673425FqOJI_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		KBO 한인희 기록원이 잠실구장에서 경기를 준비하고 있다.
	</p>

</div>
<p>

야구는 기록의 종목이다. 기록지만 보고도 해당 경기 내용을 모조리 복기해낼 수 있는 종목이기도 하다. 기록들이 쌓여서 역사를 만든다. 
  
  기록원들은 일종의 야구 사관(史官)이다. 야구의 모든 것을 기록한다. 투수가 던지는 공 1개 1개를 스트라이크, 볼, 파울, 스윙으로 구분해 적어넣는다. 
  
  번트를 시도했는지, 그게 파울이 됐는지 여부도 적는다. 안타, 2루타, 3루타, 홈런을 기록하는 것은 물론이고 실책 여부와 도루인지 야수선택인지도 판정해야 한다. 
  
  일반 팬들에게 생소하지만 어떤 야수가 잡아서 어떻게 어디로 던져서 아웃이 됐는지도 기록한다. 타구가 땅볼로 굴러갔는지 떠서 날아갔는지도 구분해 기록지에 표기한다. 
  
  처음 보는 이들에게는 복잡한 암호처럼 보이지만 익숙해지면 기록지만 척 보고도 해당 경기의 흐름을 알 수가 있다.</p>

<p>

당연하게도, 야구가 시작되면 클리닝타임을 제외하고는 자리를 뜰 수가 없다. 심판들이 겪는 고통과 비슷한 고통을 같이 겪는다. 다만 실내에서 일하기 때문에 날씨 영향은 덜 받는다. 
  
  최근에는 단지 야구 공식 기록지에만 적는 게 아니라 곧바로 현장에서 해당 경기 내용을 노트북에 설치된 프로그램을 통해 전산 입력한다. 
  
  야구팬들이 네이버에서 야구 문자중계를 볼 때 중계가 늦어지면 ‘알바 화장실 갔나보다’라고 얘기하지만, 문자중계는 ‘알바’가 TV 중계를 보고 받아 적는 게 아니라 현장에서 공식 기록원들이 입력하는 전산 자료가 바로 전달되는 방식으로 이뤄진다.
  
  따라서 알바 중계가 아니라 공식 기록원의 중계다. 중계가 늦어질 때에는 통신상의 오류가 벌어졌을 가능성이 높다.</p>

<p>

기록원들은 기록 판정에 있어서 지체할 시간이 없다. 빠르고 정확하게 결정을 해야 한다. 다음 플레이가 곧장 이어지기 때문이다. 
  
  기록원실은 대부분 야구장 전광판을 관리하는 시스템과 함께 자리한다. 기록원이 안타 여부를 결정하고 이를 알려주면 전광판 관리자가 해당 결정을 전광판에 알려준다. 
  
  야구 기록원의 매력은 바로 여기에 있다. 야구라는 경기가 벌어지는 역사의 현장에서 그 역사를 스스로 기록한다는 점. 노히트 노런이냐 아니냐는 실책에 의한 진루가 있느냐 없느냐에 갈릴 수 있다. 
  
  실책으로 진루하면 노히트 노런이 유효하고, 그 타구가 안타로 기록되면 노히트 노런은 깨지고 만다.</p>

<p>

한씨는 “매 순간순간 결정을 하는데 있어서 누구의 눈치도 보지 않는다. 내 결정이 바로 최종 결정이다. 그게 가장 매력적이다”라고 말했다. 
  
  일반 다른 직업과 비교하자면, 자칫 어려울 수 있는 ‘사무실 인간관계’로부터 어느 정도 자유롭다는 것도 매력이라고 할 수 있다. 
  
  거기에 하나 더, 야구가 열리는 전국을 떠돌아다녀야 한다. 길게는 열흘씩 지방 출장을 간다. 가정을 돌보는데 어려움이 있는 것은 단점이지만, 야구가 열리는 도시들의 맛집을 아주 잘 알고 있다는 점은 장점이다. 
  
  그리고 야구 기록원의 무엇보다 중요한 장점은, 좋아하는 야구를 질리도록 볼 수 있다는 점이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131007_133/dlunar_1381132684354YQLfz_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		잠실구장 기록원실. 왼쪽이 전광판 관리시스템이다. 기록원이 기록을 결정하면 전광판을 통해 결정된 내용이 팬들에게 알려진다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
기록원의 자질</h4>
</div>
<p>

한씨는 “기록원이 되기 위해 특별히 필요한 자질은 없다. 야구를 잘 알고, 야구를 사랑하는 게 우선 가장 중요하다”고 말헀다. 
  
  좋아하지 않고, 재미없어 하는 일을 3시간 넘게 집중력을 가지고 지켜보는 일은 지옥의 형벌로 딱 어울리는 일이다.
  
  한씨는 “다만 책임감과 결단력은 꼭 필요하다”고 말했다. 우유부단함은 치명적 단점이 될 수 있다. 플레이가 이뤄진 뒤 수 초안에 결정을 내려야 한다. 
  
  한 번 내린 결정은 최종 결정이다. 심판 판정과 달리 기록원의 결정은 정정될 가능성이 거의 없다.</p>

<p>

야구 경기시간은 약 3시간 안팎. 이 시간 동안 집중력을 유지할 수 있는 능력도 필요하다. 가만히 앉아있지 못하고 부산을 떨어야만 하는 사람은 어울리지 않는다. 
  
  이른바 ‘맷집’도 필요하다. 일부 선수들은 스스로 안타라고 생각한 타구가 실책으로 판정되면 경기가 끝난 뒤 기록실에 찾아와 항의를 하기도 한다. 
  
  기록실 문을 야구 방망이로 때리는 일도 있다. 그럴 때 흔들리지 않으려면 ‘맷집’이 필요하다.</p>

<p>

종이에 공식기록을 남겨야 하는 만큼 글씨를 잘 써야 한다. 기록원들은 0.3~0.5㎜ 펜을 쓴다. 기록지에 워낙 많은 내용을 적어야 하기 때문에 0.7㎜는 너무 두껍다. 
  
  하나 더. 한국프로야구 공식 기록은 선수들의 이름을 모두 한글이 아닌 한자로 적는다. 동명이인 등의 문제를 해결하기 위해서다. 그래서 이름에 쓰는 한자는 알아 둘 필요가 있다.</p>

<div>

	<h4>
채용 및 근무요건</h4>
</div>
<p>

앞서 살폈듯이 한국프로야구 공식 기록원은 대한민국에서 딱 15명만 있다. 이들이 1군경기 1경기에 2명씩, 2군경기 1경기에 1명씩 배치된다. 취업문이 매우 좁은 영역이다. 
  
  매년 초 열리는 기록강습회를 통해 우수한 성적을 거둔 이들을 선발하지만, 매년 선발하는 것은 아니다. 지금까지는 이런저런 이유로 결원이 생겼을 때만 뽑았다.
  
  하지만 2014시즌부터 10구단 KT가 2군 경기에 합류하고, 2015시즌부터는 1군 경기를 뛰게 되므로 매일 프로야구가 5경기씩 열리게 된다. 당연히 기록원이 더 필요하다.</p>

<p>

1군 경기 기록원은 일하는 시간 자체가 야근이다. 출근이 늦지만 그만큼 지방출장도 많다. 
  
  급여 수준에 대해서는 “아주 적은 것은 아니지만, 연차가 올라가면 일반 기업보다는 적다고 할 수 있다”고 말했다. 비시즌 때 비교적 여유롭다는 점은 기록원이라는 직업이 가진 또 하나의 매력이다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·사진</dt>

				<dd>
경향신문 이용균 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.09</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37943]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[전기 스위치 및 콘센트 교체 - 우리집 수리]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37869]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/d01/24/41/20131007144124673.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

집안에서 눈에 띄는 곳에 위치하며 매일 한번은 만지게 되는 것이 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=200000000&docId=1116865&categoryId=200003052' target='_blank'>
스위치(switch)</a>
와 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=710382&cid=339&categoryId=339' target='_blank'>
콘센트(concent, wall outlet, socket, outlet)</a>
이다. 
	
	자주 손이 가고 벽면에 노출되어 있다 보니 스위치는 시간이 지나면 손때가 묻어 누렇게 변하고, 콘센트는 청소하기가 곤란해 안쪽으로 먼지가 쉽게 낀다. 
	
	오래된 스위치나 콘센트는 접촉 부분이 불안해 전기 사고의 원인이 될 수 있기 때문에 적당한 시기가 되면 교체하는 것이 좋다. 
	
	최근에는 스위치나 콘센트에 안전 장치가 부착된 제품들이 나오고, 디자인도 이전보다 훨씬 다양해졌다. 우리집 인테리어에 적합한 스위치와 콘센트를 선택해 집 안 분위기를 바꾸어 볼 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
준비물 : 전기 스위치와 콘센트</h4>
</div>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131007_2/dlunar_1381137934749M5PiR_JPEG/pc_preparation01_2.jpg?type=n215_256'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>
<p>


	
	전기 스위치의 앞면
</p>


				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131007_88/dlunar_1381137973043kV04M_JPEG/pc_preparation02_2.jpg?type=n215_256'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>
<p>


	
	전기 스위치의 옆면
</p>


				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_136/dlunar_13820047591622OiWi_JPEG/a01.jpg?type=n215_256'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>
<p>


	
	전기 스위치의 뒷면
</p>


			
		
	</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=200000000&docId=1116865&categoryId=200003052' target='_blank'>
전기 스위치(switch)</a>
</strong>
<br>
</br>

	전기회로의 이음과 끊음을 빠르고 안전하게 하는 전기 장치로 우리 말로는 전기 개폐기(開閉器)나 접선기(接線器) 등으로 부른다. 손잡이나 버튼을 상하좌우로 움직여 개폐시키도록 되어 있는 것을 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=720255&cid=582&categoryId=582' target='_blank'>
텀블러 스위치(tumbler switch)</a>
라고 하며, 매입형과 노출형이 있는데 아파트 등 가정집 벽면의 전기 스위치는 매입형을 주로 사용하며 시연에 사용한 전기 스위치도 매입형이다. 최근에는 손으로 누르는 부위가 넓어져 사용이 편한 와이드스위치가 주로 쓰인다. 전기구 연결선의 개수에 따라 'O구'로 나뉘어 불린다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131007_19/dlunar_1381137657517LXUGt_JPEG/pc_preparation04_2.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		윗줄 왼쪽부터 1구, 2구, 3구, 중2구 스위치, 아랫줄 왼쪽부터 중4구, 중3구, 중5구, 중6구 스위치
	</p>

</div>
<p>

 </p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>



<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131007_63/dlunar_1381137244914liEmW_JPEG/pc_preparation05.jpg?type=n215_256'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>
<p>


	
	전기 콘센트의 앞면
</p>


				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131007_110/dlunar_1381137251417fxXfU_JPEG/pc_preparation06.jpg?type=n215_256'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>
<p>


	
	전기 콘센트의 옆면
</p>


				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131007_253/dlunar_1381137258669x84Y5_JPEG/pc_preparation07.jpg?type=n215_256'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>
<p>


	
	전기 콘센트의 뒷면
</p>


			
		
	</div>
<p>

<strong>
<span>
2. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=710382&cid=339&categoryId=339' target='_blank'>
전기 콘센트(concent, wall outlet, socket, outlet)</a>
</strong>
<br>
</br>

	전기 배선에 설치하는 접속기구로 보통 벽에 설치하여 각 전자기기의 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1159772&cid=200000000&categoryId=200003052' target='_blank'>
플러그</a>
를 꽂게 되어 있다. 1~3개의 접속구가 있고 최근에는 누전장치가 부착된 접지콘센트가 주로 쓰인다. 접지용 콘센트는 누전시 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=200000000&docId=1261868&mobile&categoryId=200003049' target='_blank'>
누전차단기</a>
를 빠른 시간 내 작동시켜 사용 시 감전을 예방할 수 있는 장치다. 플러그를 꽂는 둥근 원 안의 금속 부위(동그라미 부분)가 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1592852&cid=2915&categoryId=2915' target='_blank'>
접지</a>
 역할을 하는 금속이다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131007_129/dlunar_1381138839740z8atG_JPEG/pc_preparation08.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		왼쪽부터 접지 1구 콘센트, 접지 2구 콘센트, 접지 4구 콘센트
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
준비물 : 공구</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_293/dlunar_1381820217045oiScv_JPEG/pc_preparation09.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1714873&cid=4352&categoryId=4352' target='_blank'>
일자드라이버</a>
</strong>
<br>
</br>

	끝부분이 일자로 되어 나사못이나 볼트를 조이거나 푸는 공구이다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=412445&cid=369&categoryId=369' target='_blank'>
십자드라이버</a>
</strong>
<br>
</br>

	끝부분이 십자로 되어 나사못이나 볼트를 조이거나 푸는 공구이다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3. </span>
코팅 장갑</strong>
<br>
</br>
</p>

<div>

	<h4>
전기 작업 전 주의사항</h4>
</div>
<p>

가정에서 전기 작업을 할 때는 감전 위험에 철저히 대비해야 한다. 얇은 면장갑을 끼고 그 위에 고무로 코팅된 장갑(일명 목장갑)을 껴 감전에 대비한다. 물기는 위험하니 손에 땀이 차지 않도록 하고, 발 아래에도 물기가 없도록 꼼꼼히 살핀다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_181/dlunar_13818223864360uWPi_JPEG/pc_a01.jpg?type=n323_211'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>
<p>


	
	누전차단기의 전원 부분(동그라미 부분)을 찾아 OFF에 놓는다
</p>


				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_157/dlunar_1381822400343CcAmn_JPEG/pc_a02.jpg?type=n323_211'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>
<p>


	
	누전차단기 중 항목이 분리되어 있지 않은 경우 전체 전원(동그라미 부분)을 끄고 작업한다. 차단기에 따라 OFF 방향이 다를 수 있다
</p>


			
		
	</div>
<p>

전기작업을 하기 전에 반드시 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=200000000&docId=1261868&mobile&categoryId=200003049' target='_blank'>
누전차단기</a>
(흔히 두꺼비집이라고 불린다)를 OFF에 놓는다. 
	
	항목이 분리되어 있지 않은 차단기면 전체 전원을 꺼놓고 작업하는 것이 좋고, 전기에 대해 자신이 있는 이도 전체 전원을 OFF에 놓고 하는 것이 안전하다. 
	
	누전차단기는 대개 현관 벽면이나 신발장 뒤쪽에 위치해 있고, 신규 아파트들은 액자 형식으로 가리개가 덮여 있으니 아래에서 위로 덮개를 열면 된다.</p>

<div>

	<h4>
전기 스위치 교체 과정</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_298/dlunar_1381823161946l1hrv_JPEG/pc_b01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
스위치 플레이트(뚜껑) 분리</strong>
<br>
</br>

	낡은 스위치 플레이트(뚜껑) 하단을 보면 작은 홈이 있다. 여기에 일자드라이버를 끼워 가볍게 들어올리면 플레이트가 쉽게 분리된다. <br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_89/dlunar_1381823860788LGrGE_JPEG/pc_b02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
2. </span>
스위치 제거</strong>
<br>
</br>

	스위치들은 탈착 방식으로 본체에 붙어 있기 때문에 손으로 잡아당기면 쉽게 분리할 수 있다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_103/dlunar_1381824283112xSxD9_JPEG/pc_b03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
3. </span>
본체 분리</strong>
<br>
</br>

	십자드라이버를 이용해 위와 아래의 나사못을 시계반대방향으로 풀어준다. 일자드라이버를 벽과 본체 사이에 넣고 지렛대 원리를 이용해 본체를 떼어낸다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_207/dlunar_13818251109136MKAy_JPEG/pc_b04.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
4. </span>
연결 전선 확인</strong>
<br>
</br>

	전기 스위치 본체 뒷부분에 전선이 배선되어 있는 상태를 살핀다. 새로운 스위치와 연결할 때 헛갈리지 않도록 이름표를 붙이거나 사진을 찍어 확인할 수 있도록 한다. 사진에서는 붉은색이 공통선, 전기 스위치 본체 내에서 연결된 선이 점프선(공통선으로부터 들어온 전기를 다른 스위치에다 옮겨주는 역할, 여기선 흰색), 나머지 다른 색의 선들이 각각의 조명 기기로 가는 선이다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_83/dlunar_1382010232625i66yq_JPEG/b01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		전기 스위치 회로도<br>
</br>
&lt;참고&gt; 스위치는 전선의 결선법에 따라 단로, 3로, 4로가 있다. 단로는 1개 스위치로 1개 지점의 전등을 켜고끄는 것이라 결선법이 비교적 단순하다. 3로는 1개 전등을 각기 다른 위치에 있는 스위치 2개로 작동시키는 것이며, 4로는 1개 전등을 스위치 3개로 작동시키는 것을 말한다. 시연에서 보여주는 단로 스위치 이외의 것은 전기전문가가 작업해야 한다.
	</p>

</div>
<p>

</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_148/dlunar_1381838255756wy7OC_JPEG/pc_b06.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
5. </span>
전선 분리</strong>
<br>
</br>

	전선이 연결된 부위 바로 옆에 직사각형 형태의 홈(동그라미 부분)이 나 있다. 이곳을 일자드라이버로 세게 누르면 피복된 안쪽의 구리선이 나온다. 누를 때는 강한 힘을 주어야 구리선이 다치지 않고 한번에 빠진다. 너무 오래되어 전선의 피복이 벗겨지거나 구리선이 상한 부위라면 기존의 선을 빼내는 것보다 펜치로 끊은 뒤 피복을 벗기고 새로 연결시키는 방법도 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
6. </span>
스위치 분리 완성</strong>
<br>
</br>

	기존 스위치의 점프선은 남겨둔 채 벽체 전선과 전기 스위치 본체가 모두 분리된 모습이다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_274/dlunar_1382011224770xiNVe_JPEG/b03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
7. </span>
새로운 스위치 전선 연결</strong>
<br>
</br>

	교체할 새로운 전기 스위치 본체에 전선을 끼우는 과정으로 점프선은 이미 붙어있다. 미리 표시해 둔 이름표에 적은 위치대로 제 위치에 구리선을 끼운다. 별도의 누름 장치들 없이 한번에 깊숙하게 넣으면 알아서 전선이 물린다. 반드시 피복 부위까지 최대한 가깝게 끼워 구리선이 밖에서 보이지 않게 한다. 연결이 끝났으면 이름표 등을 제거한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_11/dlunar_1381839687171RHxyr_JPEG/pc_b08.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
8. </span>
전기 스위치 본체 벽면에 고정</strong>
<br>
</br>

	전기 스위치 본체를 벽면에 고정하고 위와 아래의 나사못을 시계방향으로 조여준다. 위와 아래의 스위치를 끼운다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_181/dlunar_13818399343748zIEt_JPEG/pc_b09.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
9. </span>
전기 스위치 교체 완성</strong>
<br>
</br>

	스위치 플레이트(뚜껑)를 덮고 탁 소리가 나게 결합되면 완성이다.</p>

<div>

	<h4>
전기 콘센트 교체 과정</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_156/dlunar_13818416565587yBba_JPEG/pc_c01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
콘센트 플레이트(뚜껑) 분리</strong>
<br>
</br>

	전기 콘센트 아래쪽 중앙에 틈이 있다(어떤 제품은 아래쪽 좌우 끝에 2개의 틈이 있는 경우도 있다). 지렛대 원리로 위로 살며시 젖혀주면 플레이트가 쉽게 분리된다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131016_19/dlunar_1381904282591D9BmK_JPEG/pc_c02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
2. </span>
전기 콘센트 본체 분리</strong>
<br>
</br>

	십자드라이버를 이용해 위와 아래의 나사못을 시계반대방향으로 풀어준다. 본체의 양쪽을 잡고 밖으로 조심스럽게 당겨 꺼낸다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_146/dlunar_1382011535292MRAmU_JPEG/b04.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
3. </span>
접지선 분리</strong>
<br>
</br>

	콘센트 본체 뒷면을 보면 녹색 전선이 나사못과 연결되어 있는 것을 볼 수 있다. 이는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1592852&cid=2915&categoryId=2915' target='_blank'>
접지</a>
선으로 전기선이 낡아서 벗겨졌을 때 전류가 흘러 자칫 누전이 발생할 수 있는 상황을 방지하는 역할을 한다. 혹 오래된 건물이나 초기 전기 공사를 제대로 하지 않은 집에는 접지선이 연결되지 않은 경우도 있다. 드라이버를 이용해 녹색 전선과 연결된 나사못을 시계반대방향으로 조금 풀어 녹색 전선을 분리한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_256/dlunar_1382012731923bA11f_JPEG/c02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		전기 콘센트 회로도
	</p>

</div>
<p>

</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131016_71/dlunar_1381908945505LECyh_JPEG/pc_c04_2.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
4. </span>
전선 분리</strong>
<br>
</br>

	전선이 연결된 부위 바로 옆에 직사각형 형태의 홈(동그라미 부분)이 나 있다. 이곳을 일자드라이버로 세게 누르면 피복된 안쪽의 구리선이 빠져 나온다. 누를 때는 강한 힘을 주어야 구리선이 다치지 않고 한번에 빠진다. 너무 오래되어 전선의 피복이 벗겨지거나 구리선이 상한 부위라면 기존의 선을 빼내는 것보다 펜치로 끊은 뒤 피복을 벗기고 새로 연결시키는 방법도 있다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131016_140/dlunar_1381910324360wgwLN_JPEG/pc_c05.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
5. </span>
새로운 콘센트에 접지선 연결</strong>
<br>
</br>

	새로운 전기 콘센트 중앙의 나사못을 풀고 녹색 접지선(제품에 따라 노란색인 경우도 있음)을 연결하는 과정이다. 위치를 잘 잡고 나사못을 드라이버를 이용하여 다시 단단하게 조여준다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131016_178/dlunar_1381909842539zcxiW_JPEG/pc_c05_2.jpg?type=w300'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

전기 콘센트 제품 중에는 녹색 접지선도 나사못으로 연결하지 않고 다른 전기선과 마찬가지로 접지선을 전기 콘센트 본체에 직접 꽂아 연결하는 제품도 있다. 다른 전선들과 마찬가지로 녹색 버튼 옆의 구멍에 녹색 접지선을 삽입해 연결하고 뺄 때는 녹색 버튼을 드라이버로 눌러 빼는 방식이다. 구멍이 두 개인 이유는 간혹 접지선이 두 개 있는 경우도 있기 때문이다. 접지선이 하나인 경우는 하나의 구멍에만 연결하면 된다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131016_68/dlunar_1381910831217Cumjr_JPEG/pc_c06.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
6. </span>
전선 연결</strong>
<br>
</br>

	전선의 기존 위치와 똑같이 본체에 새로 끼운다. 별도의 누름 장치들 없이 한번에 깊숙하게 넣으면 알아서 전선이 물린다. 반드시 피복 부위까지 최대한 가깝게 끼워 구리선이 보이지 않도록 깊숙하게 끼워야 한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131016_237/dlunar_1381913615902rkTSh_JPEG/pc_c07.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
7. </span>
콘센트 본체 연결과 완성</strong>
<br>
</br>

	위와 아래의 나사못을 연결해 전기 콘센트 본체를 벽에 부착한다. 위의 나사못을 먼저 조이다가 아래 있는 나사못을 홈 구멍에 맞추고 나사못 둘 다 움직여가며 남은 부분을 조여준다. 이때 몸체가 비뚤어지지 않게 위치를 바르게 잡아주면서 조여준다. 전기 콘센트 플레이트(뚜껑)를 덮고 탁 소리가 나게 결합되게 덮으면 완성이다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	<h4>
전기 작업 후 확인사항</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_121/dlunar_1382012205620VHEUT_JPEG/b08.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

전기작업 전에 OFF로 설정한 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=200000000&docId=1261868&mobile&categoryId=200003049' target='_blank'>
누전차단기</a>
(흔히 두꺼비집이라고 불린다)를 열어 원래의 위치 ‘ON’에 놓는다. 새로 교체한 각각의 전기 스위치와 전기 콘센트가 제대로 작동하는지 확인한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>
  
		<div>

			<p>

<em>
Tip</em>
 <strong>
전기 절약해 주는 콘센트</strong>
</p>


			<p>

<br>
</br>
콘센트에 전기 제품의 플러그를 꽂아두면 전기 제품의 전원을 끈 상태라도 일정 전력이 소모되는데, 이를 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=13583&cid=614&categoryId=614' target='_blank'>
대기전력</a>
이라고 한다. 대기전력낭비를 자체적으로 막을 수 있는 콘센트 제품이 있어 일일이 플러그를 뽑지 않아도 전기 콘센트 단계에서 에너지 절약을 할 수 있다.</p>

      
			
			
			<div>

				
					
						
							
							  
								<div>
  
									<span>

										<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_198/dlunar_1381973928444mbd8Q_JPEG/tip03.jpg'/>

										<a href='http://navercast.naver.com/#'>
											<span>
</span>
</a>
</span>
</div>
    
								<p>

<strong>
<span>
대기전력자동차단 콘센트</span>
</strong>
전기 제품의 플러그를 꽂아둔 상태에서도 일정량 이하의 전류가 흐르게 되면 자동으로 전력 차단이 되는 편리한 제품이다. 차단되는 전기량의 기준을 직접 설정할 수 있고 대기전력차단모드, 상시전력모드로 전환해 사용할 수도 있다.</p>


							
							
								<div>

									<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_89/dlunar_1381973952485ABCaE_JPEG/tip04.jpg'/>

										<a href='http://navercast.naver.com/#'>
											<span>
</span>
</a>
</span>
</div>

								<p>

<strong>
<span>
타이머 콘센트</span>
</strong>
눈금 하나가 15분 간격으로 설정되어 있어 15분 단위로 전기 공급을 자유롭게 차단 또는 공급할 수 있다. 지정해둔 시간 동안 전기를 완전히 차단할 수 있는 콘센트이다.</p>


										
			</div>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
<a href='http://www.uujj.co.kr' target='_blank'>
(주)주택문화사 편집부</a>
 <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130503_229/yksysh_1367551709823hqXGm_PNG/%C0%FC%BF%F8%BC%D3%C0%C7%B3%BB%C1%FD_%BD%C5%B7%CE%B0%ED%28ai%29.png'/>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
주거전문잡지 월간 전원속의 내집과 건축과 인테리어, 주거 생활을 주제로 한 다양한 단행본을 기획, 출판해 왔다. 도서로는 &lt;목공 DIY&gt;, &lt;워너비하우스 1억원대 집짓기&gt;, &lt;워너비 작은집 인테리어&gt;, &lt;농가한옥 리모델링&gt; 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
사진</dt>

				<dd>
변종석 사진작가, 최지현 사진작가</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
기술자문</dt>

				<dd>
<a href='http://www.handipair.com/' target='_blank'>
핸디페어</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.18</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37869]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[커피 감별사 - 커피의 향과 맛, 본질을 감별한다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37617]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/28/31/20130930183128846.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

현대인에게 가장 사랑 받는 음료 중 하나가 커피이다. 이제 커피는 기호식품이 아닌, 일상에 없어서는 안 될 하나의 음식문화로 자리 잡았다. 
  
  우리나라만 해도 현재 브랜드 커피전문점 3천개 시대다. 그야말로 ‘커피공화국’이다. 대형 브랜드 커피전문점에서 커피를 즐기는 이들이 증가한 만큼 커피 맛을 결정하는 원두에 대한 관심도 높아가고 있다. 
  
  커피 선호도가 인스턴트 커피에서 점차 원두커피로 바뀌고 있는 가운데 커피전문점들 역시 아메리카노, 더치커피 등 원두 본연의 맛을 강조하는 메뉴 강화에 집중하고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130930_9/dlunar_1380533412582QA8Pw_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		커피 후각 검사
	</p>

</div>
<p>

커피 시장 또한 커지면서 추출이나 커피머신에 대한 관심이 로스팅으로 이동했고, 이젠 식재료로서의 커피 자체에 대한 관심으로 옮겨가면서 이 직종에 대한 수요가 늘고 있다. 
  
  커피머신을 통해 다양한 커피를 뽑아내는 직업이 ‘바리스타’이고 생두 상태의 커피를 볶아 원두로 만드는 직업이 ‘로스터’다.
  
  비교적 많이 알려진 이 두 종류의 커피 직업군을 제치고 최근 가장 주목을 받고 있는 직종이 바로 ‘커피감별사(커퍼·cupper)’다. 
  
  현재 국내에 대략 200여 명 정도가 활동하고 있다. 앞으로 많은 인력이 필요할 것이라는 예상 때문에 커피를 사랑하는 많은 이들의 관심을 받고 있다. ‘커피감별사’란 어떤 직업이며, 전망, 하는 일, 비전에 대해 알아본다.</p>

<div>

	<h4>
‘커피감별사(커퍼·cupper)’란?</h4>
</div>
<p>

바리스타가 다양한 종류의 원두로 커피를 만들어내는 사람이라면, 커퍼는 커피 원재료인 생두의 품질을 평가하고 커피의 맛과 향을 감별한다. 
  
  커퍼는 매해 수확하는 커피를 평가해 가장 가치 있는 커피를 골라내는 일을 한다. 
  
  커피 원산지의 기후와 재배방식을 이해하고, 경사도, 배수 등 여러 복합적인 요소들이 커피 맛에 어떠한 영향을 끼치는지를 파악하고 커피의 향과 맛, 본질에 대해 감별하는 것이 커피감별사가 해야 하는 일이다. 이런 일련의 평가 과정을 ‘커핑(cupping)’이라고 한다.</p>

<div>

	<h4>
커피감별사는 어떤 일을 하나</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130930_93/dlunar_1380533419446QbrlL_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		커피 후각 테스트
	</p>

</div>
<p>

커피의 본질을 추구한다는 것은 커피가 태생적으로 지니는 향과 맛을 즐긴다는 것인데, 좋은 생두를 선별해내는 방법이 바로 커핑(cupping)이다. 커피 품질 평가 과정을 말한다. 
  
  커핑이란 커피의 본질적인 맛 테스트로, 그 순서는 냄새 맡기(Sniffing)에서 시작한다. 생두를 가지고 흥흥거리며 향기를 맡는 ‘스니핑(sniffing)’과 후루룩 거리며 들여 마시는 ‘슬러핑(slurping)’이 커핑의 기본이다.</p>

<p>

커핑은 모양이 같은 자기 잔이나 유리잔을 나열한 다음 여러 가지의 커피를 동시에 넣어 테이스팅하는 과정이다. 커피에 물이 닿으면 거품 막이 형성된다. 
  
  그 막을 스푼으로 깨뜨릴 때마다 각기 다른 향이 코끝을 자극한다. 혀 전체에 커피를 골고루 뿌려 재료의 다각적인 맛을 보는 과정이 뒤따른다.
  
  커피는 열과 습기에 의해 맛의 왜곡이 많기 때문에 재료 본연의 향과 맛을 감별하는 일이 매우 중요하다. 진중하고 정밀하게 맛보고 다시 뱉기를 반복하는 과정이 이뤄진다. 
  
  ‘커피감별사’ 1세대인 비니엄 홍(본명 홍대길·50)은 “최고 실력의 커퍼가 되는 길은 커핑 연습을 반복할 수 밖에 없다”고 말했다</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130930_113/dlunar_1380533426628MfnxD_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		커피감별사 비니엄 홍
	</p>

</div>
<p>

비니엄 홍은 “좋은 생두의 맛은 장비와 기술을 뛰어넘는다. 로스팅과 추출에 있어서 기본 이상은 한다면 가장 중요한 요인은 역시나 생두다. 
  
  다시 말해 맛있는 밥은 좋은 쌀로부터 나온다는 말과 같다. 다른 어떤 방법을 쓰거나 더 진보한 기술을 적용한다고 하더라도 커피의 맛을 가장 크게 좌우하는 것은 생두이기 때문”이라고 말했다.</p>

<p>

커피 로스팅을 하기 이전에 커피 맛의 객관성을 찾는 게 무엇보다도 중요하다 할 수 있다. 맛에는 분명히 객관성이 있어야 한다. 
  
  자기 맘대로 맛이 있다, 맛이 없다고 판단해 대중을 상대로 커피숍을 열면 강요된 맛을 주장하게 된다. 표준적이고 객관적으로 평가된 맛을 잘 골라내는 사람이 커피학계에서 인정받는다.</p>

<p>

그럼 미각에도 재능이 필요할까. 비니엄 홍은 “전 세계를 다니며 커피 공부를 해본 결과 한국인 대부분은 절대 미각을 가지고 있다는 것을 알게 됐다”고 했다.
  
  하지만 무엇보다 중요한 것은 많은 다양한 커피를 경험하는 것이 지름길이라고 한다. 좋은 커피든 맛이 없는 커피, 커피믹스 등 가리지 말고 다양한 경험을 할 것을 권했다. 
  
  맛이 없다고 아예 맛 보기를 포기한다면 진정 좋은 커피 감별은 불가능하다는 것이다.</p>

<div>

	<h4>
커피감별사가 되기 위해 뭘 해야 할까</h4>
</div>
<p>

커퍼가 되기 위해 꼭 필요한 자격증은 없다. 나라마다 그들만의 자격시험이 있는데 비교적 체계적인 나라는 미국, 유럽, 일본, 콜럼비아, 브라질, 에티오피아 등의 나라들이 이를 시행하고 있다. 
  
  우리나라에서는 미국 커피 전문가들이 모여 만든 미국 스페셜커피협회(SCAA)에서 제공하는 교육 과정이 널리 알려져 있다. 
  
  일정 시간의 교육 과정을 수료하면 ‘큐그레이더(품질 감별사)’라는 이름의 수료증을 받게 된다. 국내에도 SCAA 수료증을 발급하는 교육기관이 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130930_65/dlunar_138053343409041zmq_JPEG/a04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		커피 미각 테스트
	</p>

</div>
<p>

비니엄 홍은 조금만 준비하면 누구나 가능하다고 했다. 그는 무엇보다 중요한 것은 다양한 경험을 통한 자기 개발이 무엇보다 중요하다고 한다. 
  
  일례로 그는 일상 속에서도 커피를 마실 때마다 각각의 커피 특성을 기록해 왔는데, 이것은 나중에 커피 감별에 있어서 귀중한 자료가 됐다고 한다. 
  
  그는 “단순히 자격증만 취득했다고 하루 아침에 감별을 할 수 있는 것은 아니다. 많은 경험과 수련 과정을 통해야만 좋은 감별사가 될 수 있기 때문이다. 자격증은 커피 감별을 어떻게 하는지를 가르쳐 주는 방법에 불과하다”고 말했다.</p>

<p>

그러면 커피감별사가 되기에 좋은 시기가 따로 있나? 제한은 없다. 에티오피아 정부로부터 커피 농사를 허가 받은 최초의 외국인이기도 한 비니엄 홍은 30대까지 전 세계를 무대로 무역을 하던 무역업자였다. 
  
  업무 차 찾은 에티오피아 커피 농장의 풍광에 매료돼 무역업을 접고 커피로 인생의 방향을 전환했다. 내친김에 커피의 본산지 에티오피아에서 커피감별사 자격증까지 취득했다. 
  
  5년, 10년의 기다림 끝에 지금의 자리에 오를 수 있었다. 비니엄 홍은 “커피감별사는 우선 ‘커피를 좋아하느냐’가 제일 중요하다.
  
  일이 즐거워야 오래도록 지치지 않고 보람을 느낄 수 있기 때문이다. 마라토너처럼 인내가 필요하다”고 말했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130930_5/dlunar_1380533440023JvFAb_JPEG/a05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		커피 거품 제거 스키밍
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
직업으로의 전망, 비전</h4>
</div>
<p>

우리나라에서는 아직 ‘커피감별사’란 낯선 분야지만 최근 커피 시장이 커지면서 조금씩이나마 수요가 늘고 있다.
  
  대형 브랜드 커피전문점인 할리스, 스타벅스, 엔제리너스 등에서 다양한 소비자의 입맛에 맞춘 심도 있는 커피 메뉴 개발을 위해 점점 커피의 맛과 품질 향상 및 유지에 힘쓰고 있기 때문이다. 
  
  하지만 기업의 취업문은 그리 넓지 않은 게 사실이다. 실제로 현장에서 감별할 수 있는 인원은 소수에 불과하기 때문이다.</p>

<p>

우선 기업 취업을 목표로 한다면 다양한 원산지 체험과 숙련된 경험이 필요하다. 훌륭한 바리스타를 꿈꾼다면 창업 후 나만의 커피를 만드는데 도움이 될 수 있다. 
  
  최근 미국에서는 스페셜 커피숍들이 성업하고 있다. 커피는 와인과 같아서 품종과 토양, 고도, 강우량 등등의 재배환경에 따라 맛의 차이가 많이 난다. 
  
  그래서 좋은 커피들은 생산국 외에 재배지역과 생산농장명, 생산품종, 생산로트, 생산방식 등을 표기하여 거래되는데, 이렇게 생산된 커피들을 스페셜커피라고 한다.
  
  국내에도 스페셜 커피숍이 하나 둘 생겨나고 있다. 이런 곳에서도 커피감별사의 능력을 발휘할 수 있다. 조금 더 멀리 내다본다면 취업의 길은 얼마든지 열려있다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·사진</dt>

				<dd>
경향신문 김윤숙 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.02</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37617]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[보험심사평가사 - 고령화 시대에 전망 높은 직업]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36612]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/03/27/20130916112703271.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<p>

400병상 규모의 종합병원인 센트럴병원(경기 시흥시 정왕동 1366-11)에 근무하는 이혜경씨. 그의 보직은 보험심사과장이다. ‘보험심사평가사’ 1급 자격증을 갖고 있으며, 교육 강사로 활동하고 있다.
  
  이 병원의 보험심사과 직원은 7명인데, 모두가 이 과장처럼 평가사 자격증을 소지하고 있다. 이 과장은 “먼저 경력을 보지만 평가사 자격증을 갖고 있으면 채용에서 가산점을 준다”고 말했다. 
  
  보험심사업무 자체가 전문성이 높은 만큼 자격증을 갖고 있는 자체가 객관적인 검증의 잣대로 작용하는 것이다. 이 병원은 원무과 등 다른 부서에서도 평가사 자격증을 적지 않게 갖고 있다. 
  
  어느 부서에 근무하든 보험심사 업무를 알아야 유관 부서와 긴밀하게 협력할 수 있고, 특히 관리자로서 능력을 발휘하는 데 큰 도움이 된다는 판단과 생각을 경영자와 임직원들이 같이 공유하고 하고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_135/dlunar_1379298285951rR2oq_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		센트럴병원 보험심사과 이혜경 과장이 진료비 내역 등을 분석하고 있다. 이 과장은 보험심사평가사 1급 자격증을 갖고 있으며 교육강사로도 활동 중이다. &lt;센트럴병원 제공&gt;
	</p>

</div>
<p>

보험심사평가사 자격증이 병원계 경쟁력 및 전문성 강화의 히든카드로 뜨고 있다. 병원계에 따르면 보험심사평가사는 안정된 일자리를 위한 자격취득 욕구가 높아지는 가운데 전공학과와 상관없이 이 자격을 취득할 수 있고, 직장 내에서도 전문성을 인정받을 수 있기 때문이다.</p>

<div>

	<h4>
보험진료비 관리업무 종사자 6만여명</h4>
</div>
<p>

보험심사평가사는 한국보험심사평가사인증원(이하 인증원)에서 시행하는 자격증 제도로서 의료기관에서 행해지는 진료내역의 해석과 판정, 진료비 청구심사 등의 업무를 담당할 수 있는 자격이다. 
  
  환자에게 시행된 진료내역을 심사청구하고 사후관리(삭감분석, 지표관리) 등을 통해 진료비 관리를 최적화하는 일을 말한다.</p>

<p>

보험심사평가사들은 기본적으로 병·의원에 근무하면서 건강보험 진료비 심사와 산재보험, 자동차보험 진료비 심사 업무 등을 맡는다. 
  
  급변하는 의료정책 관련 정보를 의료인에게 제공하고 의료인이 합법적으로 환자를 진료할 수 있도록 지속적으로 모니터링 하는 업무도 담당한다. 
  
  보험진료비 심사청구, 수가관리, 적정진료 지원, 직원교육 홍보, 진료비 이의신청 및 재청구, 진료비 민원 해결, 삭감 분석, 요양급여의 적정성평가업무 관리, 정책지원, 미수금 관리 등 다양한 일을 하게 된다.</p>

<p>

국민건강보험공단과 건강보험심사평가원의 진료비 정보공개가 이뤄지면서 진료비 관련 민원이 폭주하고 있다. 
  
  이에 따라 대학병원을 위시한 일부 대형병원에서는 일찌감치 자체 심사업무를 해 왔고, 이제는 중소 병원이나 의원급에서도 보험심사 업무의 전문성을 갖춘 인력을 충원하는 곳이 늘어나고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_288/dlunar_13792982981991kXOH_JPEG/a02.jpg?type=w400'/>

	
	<p>


		
		보험심사평가사 자격증
	</p>

</div>
<p>

대한병원협회 자료를 보면 전국 병원의 진료비관리 업무에 종사하는 인력은 4만여명에 달하며, 의원급까지 포함하면 6만명을 넘어섰다.
  
  인증원 황순영 사무총장은 “보험심사 업무는 진료내역의 해석 및 판정, 진료비의 청구 심사 등을 해야 하기 때문에 단시간에 숙련될 수 있는 업무가 아니고 상당기간의 교육, 학습, 훈련 등이 요구되는 전문성이 높다”면서 “이들 종사자들에 대해 면허증 소지자와 동등한 대우를 유지하는 병원이 많은 이유”라고 설명했다.</p>

<p>

전국민 건강보험이 적용되는 한국에서 보험 진료비의 청구와 적정진료비 관리는 의학적 지식과 임상의료에 대한 이해가 필요한 고도로 전문화된 직능으로 꼽힌다. 전문화되고 질적으로 향상된 인력의 수급을 원활히 이뤄져야 한다는 얘기다.</p>

<div>

	<h4>
병원 직원·학생 등 1만 9000여명 자격 취득</h4>
</div>
<p>

2000년 7월 건강보험심사평가원이라는 독립심사기구 발족으로 병원의 대응인력 필요성이 높아졌다.
  
  최근 보험심사평가사의 응시인원은 보건의료산업 현장의 자격취득자 수요증가, 각종 양성기관 배출인원의 증가 등으로 대학 및 전문대학에서 검정에 응시하는 수험자는 매년 증가하고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130916_254/dlunar_1379298307238ncgoy_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		보험심사평가사 자격시험은 1년에 2회 시행된다. 자격증을 취득한 사람들에 대한 후속 교육이 이뤄지고 있다. 한국보험심사평가사인증원 제공
	</p>

</div>
<p>

수험인원의 증가추세는 병원 등 요양기관에서 자격취득자를 현장에 즉시 투입하여 관련업무를 수행할 수 있는 상당한 수준을 요구하고 있기 때문이다. 취업이 그만큼 까다로워졌다는 얘기다. 
  
  2005년 가천대 외 25개교, 2006년 건양대 외 35개교, 2007년 경남정보대 외 48개교, 2008년 대구보건대 외 48개교, 2009년 대전보건대 외 56개교, 2010년 관동대 외 65개교, 2011년 협성대 외 67개교, 2012년 강동대 외 73개교 등으로 지속적인 상승곡선을 그리고 있다. 
  
  인증원은 2012년말 현재 광주보건대, 경인여대, 관동대, 부산과기대 등 23개 대학과 산학협력을 체결했다. 
  
  남서울대, 동부산대, 광주보건대, 포항간호학원, 전주비전대, 영남이공대학 등의 평생교육원과 공동 협약을 운영하고 있다. 2006년부터 전국 45개 보건관련학과에 우수재학생 장학금도 지급해왔다.</p>

<p>

자격증 시험 및 교육은 인증원 주관으로 1년에 2회 치러진다. 2급은 학력, 경력 제한없이 만18세 이상이면 남녀 누구나 시험을 볼 수 있다. 
  
  1급은 종합병원 및 심사평가원 등에서 보험심사 실무경력 5년 이상 경력자, 2급자격 취득 후 1년이 경과한 사람으로 대학·의료기관·보험심사평가사협회 등에서 소정의 교육을 이수한 경우, 그리고 2급자격 소지자 중 2년 이상 실무경력자 등이 시험에 응시할 수 있다. 
  
  지난 2005년부터 지난해까지 인증원을 통해 2만 4500여명이 검정시험에 응시해 1만 9000여명이 자격증을 취득했다. 대우는 병원마다 다르지만 대략 간호사와 비슷한 것으로 알려져 있다.</p>

<div>

	<h4>
진료비 청구 복잡해져 전문인력 더 필요</h4>
</div>
<p>

질병군별로 진료비가 결정되는 포괄수가제(DRG)가 확대되면서 의료진이 그 진료비 한도 안에서 진료할 수 있는 환경을 만들어 주려면 병원 내부의 진료비 관리인원의 확보가 매우 중요하다. 
  
  미국의 경우 DRG 진료비 관리자가 환자의 입·퇴원에 대한 권한과 의무를 갖고 있으며 10병상당 1명이 배치된다. 
  
  국내 의료계의 경우 30병상 당 1명 정도의 보험심사평가업무 직원들이 필요한 것으로 분석하고 있다. 노령인구의 증가로 인하여 진료비 청구내용이 다양해지므로 진료비 관리 인원의 대폭적 증가가 예측된다.</p>

<p>

보험심사평가사는 병원뿐 아니라 다른 관련기관으로의 진출 가능성도 열려있다. 우선 국민건강보험공단 및 건강보험심사평가원 직원의 노령화로 인한 일자리가 향후 5년간 6000명 정도 증가가 예상된다. 
  
  또 의료실손보험 확대 등으로 생명보험, 재보험 등 민간보험회사의 일자리 6000명 정도 증가가 예상된다. 제약 및 의료기기업체 등에도 1만 5000명 정도의 인력이 필요하다는 연구 분석이 있다.</p>

<p>

황 사무총장은 “인증원은 보험심사평가업무를 전문적으로 수행할 수 있는 보험심사평가사 자격에 대한 체계적이고 엄정한 검정제도를 운영함으로써 자격의 공신력을 공고히 하고 있다”면서 “내실있는 보수교육을 통해 급변하는 의료 환경에 적극 대처할 수 있는 명실상부한 진료비관리 전문가를 배출하는 것이 목표”라고 덧붙였다. 
  
  자세한 내용은 한국보험심사평가사인증원 홈페이지(www.simsa.kr)나 전화(02-6342-0234)로 알 수 있다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·이미지</dt>

				<dd>
경향신문 박효순 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.18</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36612]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[싱크대 수도꼭지 교체 - 우리집 수리]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36504]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/d01/59/05/20130913170559684.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

싱크대 수도꼭지는 집 안의 다른 수도꼭지들보다 사용 빈도가 잦아 수명이 더 짧은 편이다. 
	
	냉온수의 급수량을 조절해주는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=1714758&cid=4349&categoryId=4349' target='_blank'>
카트리지(cartridge)</a>
가 부식되어 누수가 일어날 수 있고 호스 표면이 벗겨지거나 급수 방식 조절 기능이 망가져 교체가 필요한 시기가 온다. 
	
	싱크대 수도꼭지는 배관이 벽에 있는 벽붙이형과 배관이 싱크대 하부에 있어 싱크대에 구멍을 뚫고 연결되는 싱크대붙이형으로 나뉜다. 
	
	교체를 할 때는 배관 공사를 새롭게 하지 않는 이상 기존 수도꼭지와 동일한 형태를 선택해야 한다. 
	
	싱크대 수도꼭지에 이상이 있어 사용에 불편하다면 방치하지 말고 이번 기회에 한번 교체를 시도해 봐도 좋을 것이다.</p>

<div>

	<h4>
싱크대 수도꼭지 종류</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_39/dlunar_1380704766214g7BSw_JPEG/re05_2.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
벽붙이형 수도꼭지 - 주름 형태</strong>
<br>
</br>

	배관이 벽에 붙어서 온수와 냉수가 따로 나오는 투홀 방식의 수도꼭지이다. 주름(현장에서는 ‘자바라’라 칭함) 형태와 목돌림 형태가 대표적이다. 수도 급수량을 조절하는 밸브(동그라미 부분)는 일자 드라이버를 이용해 급수를 막거나 세기를 조절할 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2. </span>
싱크대붙이형 수도꼭지 – 거치식 스프레이 방식</strong>
<br>
</br>

	싱크대 코너에 하나의 구멍(hole, 원홀)으로 온수와 냉수를 함께 통과시켜 급수하는 방식의 수도꼭지이다. 주름(현장에서는 ‘자바라’라 칭함) 방식과 거치식 스프레이(샤워기) 방식이 대표적이다.</p>

<div>

	<h4>
준비물</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130926_235/dlunar_1380184645603wyE7x_JPEG/pc_preparation04.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4349&docId=1714754&mobile&categoryId=4349' target='_blank'>
수도꼭지(faucets)</a>
</strong>
<br>
</br>

	수도꼭지는 적용 부위에 따라 욕실용과 주방용으로 분류된다. 주방용 수도꼭지는 벽붙이형과 싱크대붙이형으로 나뉘며 요즘은 싱크대와 연결되어 사용이 간편한 싱크대붙이형이 주로 쓰인다. 여기에 물 튀김 방지 기능이나 조작이 간편한 손잡이 등 다양한 성능이 더해진 제품들이 나와 있다. 시연을 위해서는 심플한 디자인에 급수호스가 자유자재로 움직이는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=720121&cid=2911&categoryId=2911' target='_blank'>
싱크대붙이형 수도꼭지(카운터 부착 냉온수 혼합수전)</a>
를 준비했다. 제품 구입 당시 동봉된 부속들은 남김없이 교체 작업에 사용해야 한다. 특히 고무패킹류를 빼놓고 결합하면 물이 새니 유의한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714912&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
리브 조인트 플라이어(rib joint pliers)</a>
</strong>
<br>
</br>

	현장에서 ‘워터펌프 플라이어’ 또는 ‘첼라’라고 불리는 플라이어류의 공구이다. 수도관이나 가스관 등의 배관 공사 시에 파이프, 밸브, 너트 등을 잡고 돌리는 용도로 사용한다. 플라이어 헤드의 구멍을 이동해 지름 폭을 조절해 용도에 맞춰 작업한다. 만일 준비하기 어렵다면 일반 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714916&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
멍키 스패너(monkey spanner)</a>
로 대신할 수 있다. 하지만 배관 공사는 손을 돌릴 수 있는 공간이 협소해 다소 작업이 어려워 질 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=369&docId=720333&mobile&categoryId=369' target='_blank'>
파이프 렌치(pipe wrenches)</a>
</strong>
<br>
</br>

	톱니가 있는 턱을 기준으로 너비를 조절해 사용할 수 있는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714934&categoryId=4352' target='_blank'>
렌치</a>
로 너트, 연결 장치 및 두꺼운 벽으로 싸인 파이프를 단단히 쥐는 데 사용한다. 일반 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714916&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
멍키 스패너(monkey spanner)</a>
로 대신할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
싱크대붙이형 수도꼭지 교체 과정</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_18/dlunar_1380703295536Yt8If_JPEG/re02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
온냉수 밸브 잠그기</strong>
<br>
</br>

	싱크대 아래쪽 문을 열면 주로 벽면에 핸들식 온냉수 밸브가 설치되어 있다. 밸브 손잡이를 왼쪽(시계반대방향)으로 돌려 잠근다. 지어진 지 오래된 집이라면 급수밸브가 핸들식이 아니고 드라이버를 사용해 여닫는 밸브일 수도 있다. 그렇다면 드라이버로 각 급수 밸브를 오른쪽(시계방향)으로 돌려 밸브를 닫아 준다(싱크대 수도꼭지 종류 중 벽붙이형 수도꼭지 참고).</p>

<p>

<strong>
<span>
2. </span>
싱크대 하단 호스 확인</strong>
<br>
</br>

	싱크대 아래에서 기존 수도꼭지의 하단을 보면, 급수호스 2개와 거치식 스프레이 헤드의 호스가 연결되어 있다. 원홀 스프레이 헤드의 연결호스는 샤워기처럼 줄을 당겨 쓸 수 있는 수도꼭지에 붙어 있는 호스로 싱크대 위쪽에서 잡아 뺐다 넣어다 할 수 있도록 가운데 무게추가 달려 있다. 무게추는 스프레이식 헤드(수도꼭지)를 제자리에 끼울 때 호스를 아래쪽에서 잡아당겨 쉽게 들어가게 도와주는 역할을 하는데, 현재 사진에서는 위치가 잘못 잡혀 원활하게 작동되지 않고 있다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_121/dlunar_1380708651032BEGwt_JPEG/re12.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
3. </span>
냉온수 연결 해제</strong>
<br>
</br>

	냉수와 온수 각각을 연결하는 급수호스를 배관에서 분리한다. 연결 부위의 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=200000000&docId=1264677&mobile&categoryId=200000971' target='_blank'>
육각너트</a>
는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=369&docId=720333&mobile&categoryId=369' target='_blank'>
파이프 렌치</a>
를 이용해 왼쪽(시계반대방향)으로 돌려 풀어준다. 이 때 호스 안에 남아 있던 물이 빠질 수 있으므로 아래 비닐 봉지나 그릇을 두고 작업하면 좋다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130927_238/dlunar_1380262119562SAK6l_JPEG/pc_c01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
4. </span>
고정너트 풀기</strong>
<br>
</br>

	대부분 싱크대 수도꼭지는 고정된 부위가 싱크대 아래쪽에 위치해 있어 위를 올려다보며 작업해야 하고 삼각 모퉁이라 좁은 공간에 손을 넣어 작업해야 하므로 공구 사용도 까다롭다. 수도꼭지를 싱크대 판에 고정시켜주는 역할의 청동색 고정너트(동그라미 부분)를 풀어 주는 작업은 싱크대 수도꼭지 교체에서 가장 어려운 과정이라 할 수 있다. 방법은 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714912&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
리브 조인트 플라이어(rib joint pliers, 첼라)</a>
를 세로로 세워 고정된 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714918&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
너트</a>
에 턱을 끼운 다음 손잡이를 꽉 잡고 조금씩 왼쪽(시계반대방향)으로 돌려 풀어준다. 반 바퀴 정도만 풀면 나머지는 손으로 돌리면 쉽게 풀어진다. <br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_54/dlunar_1380703540996GlTmM_JPEG/re03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
5. </span>
고정대(고정장치) 분리</strong>
<br>
</br>

	고정너트를 풀면 그 안에 부착된 삼각대나 원형고정대, 고정 패킹들(제품마다 다름)이 자연스럽게 딸려 나온다. 이 제품은 원형 고정대와 함께 그 안의 부착된 삼각대나 고정 패킹이 분리되었다. 제품에 따라 고정너트 부위가 플라스틱으로 된 제품도 있고 청동으로 되어 더 견고한 제품도 있다(기존의 싱크대 수도꼭지는 청동 고정너트이고 새로 설치할 싱크대 수도꼭지는 플라스틱 고정너트이다). 또한 오래된 수전이라면 그 안의 연결대에도 나사산이 있어 돌려서 분리해야 하는 경우도 있을 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
6. </span>
기존 싱크대 수도꼭지 분리</strong>
<br>
</br>

	싱크대 위쪽에서 수도꼭지를 위로 빼 낸다. 호스 끝에 너트 조임부나 무게추 등이 딸려 있어 한꺼번에 빠지지 않으니 급수호스와 원홀 스프레이 호스를 한 가닥씩 빼줘야 분리가 수월하다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_128/dlunar_1380704268686nEb7e_JPEG/re04_2.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
7. </span>
새로운 싱크대 수도꼭지 부품 확인</strong>
<br>
</br>

	교체할 싱크대 수도꼭지의 새 제품은 부품들이 다 있는지 먼저 확인한다. 패킹 2개와 고정대, 고정너트가 함께 들어 있다. 수도꼭지 몸체 바로 아래에 패킹 하나를 우선 끼워둔다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130927_221/dlunar_1380266319902huF71_JPEG/pc_c06.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
8. </span>
새로운 싱크대 수도꼭지 끼우기</strong>
<br>
</br>

	싱크대의 기존 구멍에 패킹이 끼워진 수도꼭지를 삽입한다. 미리 끼워놓은 고무패킹은 싱크대 위쪽판과 수도꼭지 몸체 사이를 밀착되게 고정시켜 누수를 잡아주는 역할을 한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
9. </span>
고정너트 끼우기</strong>
<br>
</br>

	7번 단계(새로운 싱크대 수도꼭지 부품 확인) 사진의 순서대로 싱크대 아래쪽에서 패킹, 고정대, 고정너트를 차례대로 끼운다. 이로써 패킹은 싱크대 위와 아래에 각각 하나씩 위치하게 된다. <br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130927_261/dlunar_1380266694420MiCOn_JPEG/pc_c07.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
10. </span>
고정너트 조이기</strong>
<br>
</br>

	삼각대(고정삼각대)를 밀어 넣고 고정너트를 잘 끼운다. 손으로 너트를 오른쪽(시계방향)으로 돌리다가 힘이 들어갈 때 즈음 싱크대 위쪽으로 올라와 싱크대 수도꼭지 몸체를 위에서 잡아준다. 이 때 싱크대 수도꼭지 몸체는 사용하기 편한 방향으로 조정하여 잘 맞춰 놓아야 하는데 다른 이가 위쪽에서 수도꼭지를 잡아주면 작업이 훨씬 편하다. 다시 아래로 내려와 고정너트를 손으로 돌릴 수 있을 때까지 오른쪽(시계방향)으로 돌리고 손으로 더 이상 돌아가지 않을 때 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714912&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
리브 조인트 플라이어(rib joint pliers, 첼라)</a>
를 세로로 세워 고정너트를 꽉 조인다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_110/dlunar_1380705022364b52T2_JPEG/re06.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
11. </span>
냉온수 배관 연결</strong>
<br>
</br>

	싱크대 수도꼭지에 연결된 냉온수 급수호스를 밸브가 있는 배관에 다시 연결한다. 육각너트를 손으로 돌려 끼우다가 손으로 더 이상 돌아가지 않으면 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=369&docId=720333&mobile&categoryId=369' target='_blank'>
파이프 렌치(pipe wrenches)</a>
 또는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714916&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
멍키 스패너(monkey spanner)</a>
로 반 바퀴 정도 더 조인다. 이때 너무 힘을 주어 조이게 되면 너트 내부에 압력이 가해져 사용하다 보면 변형이 생길 수 있으니 적당히 손으로 풀 수 없을 정도까지만 조인다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130927_5/dlunar_1380267352172RJriE_JPEG/pc_c09.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
12. </span>
누수 확인하기</strong>
<br>
</br>

	싱크대 수도꼭지의 급수호스가 배관에 연결이 되면 냉온수 밸브를 약간 열어 너트 주위, 수도꼭지 결합 부위, 고정너트 하단 등에 누수가 있는지 확인한다. 누수가 있다면 재조임을 해야 하고 누수가 없다면 냉온수 밸브를 모두 열어 사용하면 된다.</p>

<p>

<strong>
<span>
13. </span>
싱크대 수도꼭지 교체 완료</strong>
<br>
</br>

	냉온수 밸브를 모두 연 후 싱크대 위쪽에서 수도꼭지 손잡이를 움직여 물이 잘 나오는지, 온냉수 조절은 잘 되는지 최종 확인을 한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>
  
		<div>
 
			<div>

				
				<p>

<em>
Tip</em>
 <strong>
싱크대 배관이 막혔을 때 간단 청소법</strong>
</p>


				
				<p>

 
					<span>
   
						
						<br>
</br>
싱크대 배관이 막혀 물이 잘 빠지지 않을 때가 있다.</span>
<br>
</br>

					<strong>
<span>
방법1. </span>
</strong>

					<br>
</br>
싱크대 배수구에 소다 한 컵과 식초 한 컵을 붓고 20~30분 후 뜨거운 물을 부어주면 된다.<br>
</br>

				</p>


				
				<div>

					
						
							
								
								  
									<div>
  
										<span>

											<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130927_123/dlunar_1380268175478BRgeG_JPEG/tip02.jpg'/>

											<a href='http://navercast.naver.com/#'>
												<span>
</span>
</a>
</span>
</div>

								
								
									<div>

										<span>

											<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130926_120/dlunar_13801664004047Elm7_JPEG/tip04.jpg'/>

											<a href='http://navercast.naver.com/#'>
												<span>
</span>
</a>
</span>
</div>

								
							
					
					<p>

 <strong>
<span>
방법2. </span>
</strong>
<br>
</br>
싱크대 아래쪽의 배관을 살펴보면 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=713939&cid=582&categoryId=582' target='_blank'>
트랩</a>
 연결 부위마다 조립된 부분을 찾을 수 있다. <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=713102&cid=2911&categoryId=2911' target='_blank'>
S자형 트랩</a>
은 하부에 별도의 뚜껑(동그라미 부분)이 달려 이를 열어 청소해 주면 고인 찌꺼기들이 빠져 나가 물이 시원하게 나간다(S자형 트랩이 아니거나 S자형 트랩 중 뚜껑이 없는 경우 트랩은 분해해 청소하거나 교체해야 한다). 뚜껑을 열기 전에 뚜껑 아래에 세수대야 등으로 받쳐준다.
					</p>


					
				</div>
</div>
</div>
   
		
	</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
<a href='http://www.uujj.co.kr' target='_blank'>
(주)주택문화사 편집부</a>
 <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130503_229/yksysh_1367551709823hqXGm_PNG/%C0%FC%BF%F8%BC%D3%C0%C7%B3%BB%C1%FD_%BD%C5%B7%CE%B0%ED%28ai%29.png'/>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
주거전문잡지 월간 전원속의 내집과 건축과 인테리어, 주거 생활을 주제로 한 다양한 단행본을 기획, 출판해 왔다. 도서로는 &lt;목공 DIY&gt;, &lt;워너비하우스 1억원대 집짓기&gt;, &lt;워너비 작은집 인테리어&gt;, &lt;농가한옥 리모델링&gt; 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
사진</dt>

				<dd>
변종석 사진작가</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
기술자문</dt>

				<dd>
<a href='http://www.handipair.com/' target='_blank'>
핸디페어</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
제품 및 구성도 협조</dt>

				<dd>
<a href='http://www.iroyal.kr/' target='_blank'>
로얄＆컴퍼니㈜</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.04</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36504]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[베란다 곰팡이 제거 - 우리집 수리]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36292]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/d01/37/04/20130912110437042.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<p>

집에서 바깥과 닿는 벽, 문으로 닫혀 환기가 어려운 수납장, 햇볕이 들지 않는 뒤쪽 베란다 등은 여름철 습기와 겨울철 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=720&docId=390563&mobile&categoryId=720' target='_blank'>
결로(condensation)</a>
로 곰팡이가 생기기 쉬운 곳이다. 
  
  곰팡이는 확산이 빠르고 공기 중에 포자를 날려 비염, 천식, 결막염, 아토피 등 거주자에게 각종 질환을 유발하기도 한다. 
  
  결로의 발생 원인을 파악해 보완 공사를 하는 것이 원천적인 해결방법이지만, 이는 비용도 많이 들고 전문가가 작업해야만 하는 어려운 공사이다. 
  
  자체적으로 습도를 조절하는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=200000000&docId=1159715&mobile&categoryId=200001101' target='_blank'>
플라스터(plaster)</a>
 형태의 마감재를 사용하면 곰팡이의 확산을 막고 깨끗한 벽면을 유지할 수 있다. 
  
  기본적인 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2911&docId=1917637&mobile&categoryId=2911' target='_blank'>
미장</a>
 기술만으로 보수가 가능한 방법으로 깨끗한 환경과 가족의 건강을 위해 시도해 볼 만하다.</p>

<div>

	<h4>
곰팡이 원인인 결로 발생 모습</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130912_239/dlunar_1378951403171MDXzz_JPEG/gompang01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		벽면의 모서리 부분을 열화상 카메라로 촬영한 모습으로 벽과 벽이 만나는 부위에 외부의 찬 바람이 들어오는 모습을 볼 수 있다(Torsten Bolender의 Blower Door Test).<br>
</br>
&lt;출처: 홍도영, 『패시브하우스 설계＆시공 디테일』, 서울: 주택문화사, 2012&gt;
	</p>

</div>
<p>

</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130912_195/dlunar_1378953616483rr53q_JPEG/gompang01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		유리에 생기는 결로는 물방울이 맺혔다 바닥으로 떨어지는 형태이고, 벽에 생기는 결로는 마감재가 1차적으로 젖어 아래로 물이 고이고 시간이 지나 곰팡이가 피어난다.<br>
</br>
&lt;출처: 홍도영, 『패시브하우스 설계＆시공 디테일』, 서울: 주택문화사, 2012&gt;
	</p>

</div>
<p>

</p>

<div>

	<h4>
준비물</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_151/dlunar_1379058167466u8qm7_JPEG/pc_preparation03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
곰팡이 원인인 결로방지 플라스터</strong>
<br>
</br>

시중에는 다양한 종류의 곰팡이 방지 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2917&docId=1913337&mobile&categoryId=2917' target='_blank'>
도료</a>
가 있다. 항균성을 갖추고 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=720&docId=390563&mobile&categoryId=720' target='_blank'>
결로 현상</a>
을 막아주는 기능성 제품으로 택해야 하며, 단순히 표면 페인팅 방식보다는 층을 만들어주는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=200000000&docId=1159715&mobile&categoryId=200001101' target='_blank'>
플라스터(plaster)</a>
 방식이 성능이 더 좋다. 플라스터는 일반적으로 바르고 건조시켜 벽면을 마감하는 재료를 통틀어 칭하는 것이다.</p>

<p>

시연에 사용한 플라스터는 아크릴 수지와 음이온이 결합한 세라믹 소재의 수용성 미장재로, 이미 발생한 곰팡이를 멸균하고 곰팡이 발생을 억제하는 기능을 갖고 있다. 아파트 지하 주차장이나 고압 전기실 등에 주로 적용되는 전문가용 제품이다. 밀가루 반죽 같은 고체형이라 특별한 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2911&docId=1917637&mobile&categoryId=2911' target='_blank'>
미장</a>
 기술 없이 펴 발라 주면 되고, 베란다 등 지상에 작업할 때는 1회 미장으로도 효과가 충분해 일반인들도 도전해 볼 만하다. 20리터 용량이면 20㎡ 정도를 바를 수 있으니 작업면의 면적을 감안해 주문한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2. </span>
커버링 테이프</strong>
<br>
</br>

보호 테이프의 일종으로 페인팅이나 실리콘 작업 시 다른 곳에 칠해지지 않도록 가장자리에 붙였다가 떼는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2911&docId=1618283&mobile&categoryId=2911' target='_blank'>
마스킹 테이프</a>
에 비닐까지 붙어 있는 것으로 넓은 면적을 가릴 때 사용하기 좋다. 주로 바닥이나 고정된 가구 등을 덮을 때 쓴다. 비닐의 크기별로 여러 종류가 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2912&docId=1914375&mobile&categoryId=2912' target='_blank'>
사포(sand paper)</a>
</strong>
<br>
</br>

사포는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2911&docId=1607391&mobile&categoryId=2911' target='_blank'>
퍼티</a>
 작업 후 울퉁불퉁한 면을 매끈하게 만들 때 사용하는 것으로 110방과 220방(CW: 1㎝X1㎝ 안의 모래 수) 두 종류로 준비한다. 사포의 단위 앞 숫자가 작으면 입자의 크기가 크고 개수가 적은 것이고, 단위 앞 숫자가 크면 입자의 크기가 작고 개수가 많은 것이다. 따라서 숫자가 클수록 입자가 작아 작업시 표면이 고와진다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130912_9/dlunar_1378975873686sEYMs_JPEG/pc_preparation01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
4. </span>
플라스틱 퍼티 나이프(plastic putty knife)</strong>
<br>
</br>

퍼티 나이프 중에서 흔히 ‘플라스틱 평헤라’라고 불리는 제품이다. 끝부분에 요철이 없고 매끈한 면이어야 하고, 폭이 넓을수록 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2911&docId=1607391&mobile&categoryId=2911' target='_blank'>
퍼티</a>
(일명 '빠데'라고 불리는 접착제의 일종) 작업이 쉬워진다.</p>

<p>

<strong>
<span>
5. </span>
철 퍼티 나이프(steel putty knife)</strong>
<br>
</br>

철 소재로 된 퍼티 나이프는 페인트 등을 긁거나 제거하는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=345799&cid=368&categoryId=368' target='_blank'>
스크래퍼(scraper)</a>
 용도로 사용한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
6. </span>
페인팅용 붓(paint brush)</strong>
<br>
</br>

털 빠짐이 없는 인조모로 목재 손잡이로 된 것이 가볍기 때문에 작업 능률이 좋다. 붓 끝이 경사진 형태로 된 것이 모서리 부분을 작업하기 용이하다.</p>

<p>

<strong>
<span>
7. </span>
걸레</strong>
<br>
</br>
</p>

<p>

<strong>
<span>
8. </span>
코팅 장갑</strong>
<br>
</br>
</p>

<p>

<strong>
<span>
9. </span>
고무 장갑</strong>
<br>
</br>
</p>

<div>

	<h4>
베란다 곰팡이 제거를 위한 시공 방법</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130912_161/dlunar_1378980735349tn5Rn_JPEG/pc_a01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
곰팡이 제거할 공간 정하기</strong>
<br>
</br>

곰팡이가 피어 있는 부분을 찾아 작업할 벽면과 천장을 정하고 내부와 주변의 짐을 옮긴다. 시연 공간은 아파트 베란다의 한쪽 끝에 위치한 수납장이다. 평소 문을 닫아놓고 사용하기 때문에 환기가 전혀 되지 않고 바깥과 닿는 면이라 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=720&docId=390563&mobile&categoryId=720' target='_blank'>
결로</a>
로 인해 곰팡이가 생겼다. 다행히 초기 시공된 벽면 마감재(탄성코팅제 또는 페인트)가 떨어지지 않은 상태다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130912_193/dlunar_1378980762277qC6MT_JPEG/pc_a02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
2. </span>
곰팡이 벽면 정리하기</strong>
<br>
</br>

물에 적신 걸레로 벽면의 곰팡이를 닦아낸다. 이후 도포하게 될 플라스터는 이미 발생한 곰팡이를 멸균하고 곰팡이 발생을 억제하는 기능을 가지고 있으므로 아주 깨끗하게 닦을 필요는 없고 곰팡이의 거친 입자들을 정리한다는 정도로 작업한다. 붉은색 동그라미 안의 상태처럼 탄성 코팅제나 페인트 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2917&docId=1913337&mobile&categoryId=2917' target='_blank'>
도료</a>
가 들뜨거나 떨어진 부분은 철 퍼티 나이프 등으로 가장자리를 정리하고 작업하면 된다. 물걸레질 한 벽면은 작업이 끝나면 완전 건조시킨다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130912_292/dlunar_1378980782712Qq2rM_JPEG/pc_a03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
3. </span>
커버링 테이프 붙이기</strong>
<br>
</br>

작업 시 플라스터 덩어리가 떨어질 경우를 대비해 각 선반 위에 커버링 테이프를 붙여 보호한다. 문틀이나 전등이 있다면 깨끗한 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2911&docId=1917637&mobile&categoryId=2911' target='_blank'>
미장</a>
을 위해 커버링 테이프를 붙인다. 선반이 해체 가능한 경우에는 아예 떼어내고 작업하는 것이 좋다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130912_86/dlunar_1378980804013CzwdL_JPEG/pc_a04.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
4. </span>
플라스터 도포 시작</strong>
<br>
</br>

플라스틱 퍼티 나이프 하나로 도료를 담뿍 푸고 다른 플라스틱 퍼티 나이프로 조금씩 덜어 벽면에 얇게 펴 바른다. 플라스틱 퍼티 나이프의 탄성을 이용해 두께 약 1~1.5㎜ 정도로 도포한다. 혹시 곰팡이의 원인인 결로가 너무 심한 공간이나 지하 공간은 두께를 2.5~3㎜ 정도 두껍게 하고, 건조 후 재미장을 2~3회 추가하면 더욱 안전하다. 이때 플라스터에 희석제나 물 등 어떤 재료도 첨가하지 않는다. 플라스터를 바를 때는 퍼티 나이프를 잡은 손에 땀이 차 미끄러거나 손에 묻지 않도록 코팅 장갑을 끼고 작업한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130912_89/dlunar_13789808232325zlkY_JPEG/pc_a05.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
5. </span>
플라스터 펴 바르기</strong>
<br>
</br>

구석진 부분은 살짝 눌러주는 느낌으로 발라주고 넓은 면은 펼쳐 바른다. 플라스틱 퍼티 나이프 자국이 남지 않게 작업하면 좋지만 자국이 남아도 추후 사포로 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2917&docId=1655182&mobile&categoryId=2917' target='_blank'>
샌딩(sanding)</a>
 작업을 하기 때문에 크게 개의치 않고 작업한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130912_152/dlunar_1378980837102g67Xv_JPEG/pc_a06.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
6. </span>
구석 마감하기</strong>
<br>
</br>

작업 공간의 모서리와 기둥 뒷면, 선반 하단 등(붉은색 원으로 표시한 부분)은 플라스틱 퍼티 나이프로 작업하기 어려운 부분이다. 이 공간들은 페인트용 붓에 물을 적신 후 물기를 짠 후 플라스터를 묻혀 발라준다. 시연에 사용한 플라스터는 수성 도료이기 때문에 작업 후 붓은 흐르는 물에 씻어주면 된다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130912_266/dlunar_1378980862988Y8skB_JPEG/pc_a07.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
7. </span>
건조 후 사포로 다듬기</strong>
<br>
</br>

플라스터는 3시간이면 건조가 끝난다. 건조 후 사포를 이용해 두드러진 나이프 자국을 가볍게 문질러 준다. 110방(CW) 사포로 먼저 다듬은 다음 220방(CW) 사포로 곱게 문지르면 된다. 사포 작업을 마치면 가루가 날리지 않도록 커버링 테이프를 조심스럽게 제거한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130912_101/dlunar_1378980881241ddfvg_JPEG/pc_a08.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
8. </span>
곰팡이 제거 완료</strong>
<br>
</br>

곰팡이 제거를 위해 플라스터 도포 작업이 모두 완성되어 한결 깨끗해진 베란다 창고 공간이다. 결로는 온도 차이와 습도의 영향을 많이 받기 때문에 평소에 환기가 매우 중요하다. 겨울이라도 문이나 창을 자주 열어 공기를 순환시켜 주는 습관이 곰팡이 발생을 억제할 수 있는 좋은 관리법이다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
<a href='http://www.uujj.co.kr' target='_blank'>
(주)주택문화사 편집부</a>
 <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130503_229/yksysh_1367551709823hqXGm_PNG/%C0%FC%BF%F8%BC%D3%C0%C7%B3%BB%C1%FD_%BD%C5%B7%CE%B0%ED%28ai%29.png'/>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
주거전문잡지 월간 전원속의 내집과 건축과 인테리어, 주거 생활을 주제로 한 다양한 단행본을 기획, 출판해 왔다. 도서로는 &lt;목공 DIY&gt;, &lt;워너비하우스 1억원대 집짓기&gt;, &lt;워너비 작은집 인테리어&gt;, &lt;농가한옥 리모델링&gt; 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
사진</dt>

				<dd>
변종석 사진작가</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
기술자문</dt>

				<dd>
<a href='http://www.handipair.com/' target='_blank'>
핸디페어</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.16</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36292]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[출판 저작권 에이전트 - 전세계 출판시장을 누비는 사람들]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36070]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/40/10/20130910111040499.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<p>

당신이 서점에서 아무 책이나 한 권 집어 든다고 생각해보자. 그 책이 번역서일 확률은 어느 정도일까. 학습서를 제외한 일반 서적인 경우 서점에 있는 책 네 권 중 한 권은 번역서다. 
  
  대한출판문화협회 통계를 보면, 2012년도에 발행된 출판물 3만9767종 중 번역서가 차지하는 비중은 25.7%(1만224종)이다.  
  
  국가별로는 일본(3948종), 미국(3107종), 영국(914종), 프랑스(561종), 독일(387종), 중국(364종) 책이 가장 많이 번역됐다.  
  
  책은 단순히 정신의 산물이거나 지식의 집적체이기만 한 게 아니라 일정한 생산공정을 거쳐 만들어지는 상품이기도 하다. 번역서 출판의 첫 공정은 저작권 확보다. 이 과정에서 활약하는 직업이 바로 출판 저작권 에이전트다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_91/dlunar_1378779010354GrCuu_JPEG/a01.jpg?type=w400'/>

	
	<p>


		
		출판 저작권 에이전트들이 책이 빽빽하게 꽂혀 있는 사무실에서 저작권 관련 일을 하고 있다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
무슨 일을 하나</h4>
</div>
<p>

국내에서 에이전트라고 하면 흔히 박찬호 선수와 류현진 선수의 미국 메이저리그 진출을 통해 잘 알려진 스캇 보라스 같은 에이전트를 연상하기 쉽다. 
  
  출판 저작권 에이전트는 상대적으로 덜 알려져 있지만 특정인의 계약을 대행하고 계약상 권리를 보호한다는 점에서는 스포츠 에이전트와 다를 바 없다. 다만 그 대상이 운동선수가 아니라 저자라는 점만이 다를 뿐이다.</p>

<p>

국내에서 출판 저작권 에이전트가 본격적으로 등장한 것은 1987년 10월 한국이 세계저작권조약(UCC)에 가입한 이후다. 
  
  1987년 신원 에이전시가 설립된 이후 임프리마 코리아 에이전시, 에릭양 에이전시(현 EYA 에이전시), KCC 등이 설립됐다. 
  
  이 네 곳이 출판 저작권 에이전시의 ‘빅4’로 꼽힌다. 규모는 에이전트 10여명에 관리직 직원을 합해 20여명 수준이다.</p>

<p>

출판 저작권 에이전트는 구체적으로 무슨 일을 할까. 17년 동안 신원 에이전시에서 출판 저작권 에이전트로 일해온 배정아(41) 상무를 만났다.  
  
  배 상무는 1996년 신원 에이전시에 입사해 일본어권 에이전트로 일했고 지금은 에이전시 내 전 언어권을 총괄하는 역할을 맡고 있는 베테랑 에이전트다.</p>

<p>

먼저 판권 확인. 출판사가 번역하고 싶은 책이 있더라도 이 책들의 저작권(번역 출판 판권)이 ‘살아 있지 않으면’ 책을 낼 수 없다. 
  
  ‘저작권이 살아 있다’는 건 해당 책의 저작권이 국내의 그 어떤 출판사에도 아직 팔리지 않았거나, 이전에 팔렸다 하더라도 번역 출판 계약 기간(통상 5년)이 지난 상태라는 뜻이다. 국내 출판계는 몇몇 대형 출판사를 제외하면 저작권 담당자를 따로 두고 있는 경우가 없기 때문에 대부분 출판사는 판권 확인을 에이전시에 의뢰한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_163/dlunar_137877902045682T7c_JPEG/a02.jpg?type=w300'/>

	
	<p>


		
		출판 저작권 에이전트는 상대적으로 덜 알려져 있지만 특정인의 계약을 대행하고 계약상 권리를 보호한다는 점에서는 스포츠 에이전트와 다를 바 없다. 〈출처: gettyimages〉
	</p>

</div>
<p>

해외 저작권자로부터 저작권이 살아 있다는 사실이 확인되고, 국내 출판사가 해당 책을 계약할 의사가 있다는 것이 확인되면, 그 다음부터는 본격적인 계약 절차로 들어간다.  
  
  선인세(책 출간 전에 저작권자에게 지불하는 인세) 액수, 계약기간, 책에 삽입된 일러스트나 사진 저작권 관련 사항, 기타 번역 출판시 저작권자의 요구 사항 등을 놓고 국내외 계약 당사자의 의견을 조율해야 한다. 
  
  배정아 상무는 “해외책을 수입하는 경우라고 해서 해외 저작권자의 입장에 기울어지면 안 된다. 기본적으로는 저작권자의 권리를 보호해야 하지만 최대한 양자의 이익을 조정해야 한다”고 말했다.  
  
  계약이 성사되면 에이전시는 인세의 10%를 커미션(수수료)으로 받는다. 저작권 에이전시의 주 수입원이다.</p>

<p>

해외 저작권자가 어떤 책의 번역판권을 국내 특정 에이전시를 통해서만 팔겠다고 하지 않고, 국내 모든 에이전시와 출판사에게 개방을 하는 경우에는 국내 에이전시 및 출판사 들의 경쟁이 치열해진다.  
  
  예컨대 무라카미 하루키의 저작권 에이전시인 일본 사카이 에이전시는 [1Q84]와 [색채가 없는 다자키 쓰쿠루와 그가 순례를 떠난 해]의 번역 판권을 팔 때 이 방식을 적용했다.  
  
  배정아 상무는 “이런 경우에는 우리 에이전시를 통해 오퍼를 낸 출판사들, 다른 에이전시를 통해 오퍼를 낸 출판사들, 사카이 에이전시에 직접 오퍼를 낸 출판사들이 뒤섞여 있었기 때문에 정확히 얼마에 계약됐는지는 사카이 에이전시만이 알 것”이라고 말했다. 
  
  [1Q84]는 신원 에이전시를 통해 사카이 에이전시와 계약한 문학동네에서 출간됐고, [색채가 없는 다자키 쓰쿠루와 그가 순례를 떠난 해]는 민음사가 사카이 에이전시와 단독으로 계약해 출간했다.</p>

<p>

국내 출판사들의 판권 의뢰를 수동적으로 기다리기만 해서는 안 된다. 특정 출판사에 어울릴 만한 책이 나오면 해당 출판사를 찾아 적극적으로 알리는 일도 해야 한다.  
  
  계약이 성사돼 책이 출간되면 인세 정산을 해야 한다. 정산은 한 해에 한 번, 보통 매년 1월~3월에 한다.  
  
  이때 번역서를 출간한 출판사는 계약 당시 선인세를 넘어서는 수량이 판매됐을 경우에는 초과분에 해당하는 인세를 추가로 지불해야 한다.  
  
  에이전시는 출판사로부터 책 판매부수를 보고받고 인세를 계산해 해외 저작권자에게 보고한다.  
  
  에이전시는 판권 계약을 맺은 모든 타이틀에 대해 이 작업을 진행해야 하기 때문에 이때가 에이전시에서는 가장 바쁜 시기다.</p>

<p>

에이전트는 해외 출장도 잦은 편이다. 해외 출장의 대부분은 도서전 참가다. 연중 중요한 국제도서전으로는 베이징 도서전, 런던 도서전, 볼로냐 도서전, 프랑크푸르트 도서전 등이 있다.  
  
  국제도서전은 평소 이메일이나 전화로만 연락하던 해외 출판사 및 에이전시 담당자들과 직접 만나고 새로운 거래처를 확보할 수 있는 기회다.  
  
  특히 전 세계 주요 출판사가 참가하는 10월 프랑크푸르트 도서전이 중요하다.  
  
  해외 출판사 및 에이전시와 미팅 일정을 잡고, 에이전트를 따라 도서전에 참여하는 국내 출판사들과 해외 거래처의 약속도 함께 잡아줘야 하기 때문에 사전에 할 일이 많다. 프랑크푸르트 도서전 준비는 통상 3개월 전부터 시작한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_236/dlunar_1378779030657nWcPa_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		국제도서전은 관람객들에게는 여유로운 볼거리지만 출판 저작권 에이전트들은 도서전 부스를 오가며 속도전을 펼쳐야 한다. 사진은 지난 2010년 프랑크푸르트 국제도서전 부스 내부. 〈경향신문 자료〉
	</p>

</div>
<p>

에이전트의 보람은 무엇보다도 자신이 계약을 중재한 책이 시장에서 좋은 반응을 얻었을 때 생긴다.  
  
  배 상무는 몇 년 전 영미권에서 출간된 자기계발서를 들고 국내 여러 출판사에 번역 출판 의사를 타진했다 거절당한 적이 있다.  
  
  국내의 한 출판사가 별 기대 없이 그 책을 출간했는데, 그 책은 국내에서 종합베스트셀러 선두를 다투는 베스트셀러가 됐다.  
  
  2000년 이후 중국 시장이 커지고 아시아 국가들에서 한류바람이 불면서 국내 서적의 해외 수출도 증가했다. 배 상무는 “책 한 권을 수출하는 게 열 권의 책을 수입하는 것보다 기분이 좋다”고 말했다.</p>

<div>

	<h4>
어떤 자질을 갖춰야 하나</h4>
</div>
<p>

에이전트는 해외 거래처를 상대해야 한다. 어학은 필수다. 기본적으로 책을 갖고 하는 작업이다. 책을 좋아해야 한다. 하지만 혼자 읽고 좋아해서는 안 된다. 
  
  어떤 책이 시장에서 호응을 얻을 수 있는지 파악해 잠재 고객(수입일 경우 국내 출판사, 수출일 경우 해외 출판사 및 에이전시)에게 이를 효과적으로 홍보할 수 있는 마케팅 센스가 필요하다. 
  
  배 상무는 “경력 직원을 뽑을 때는 책을 한 권 주고 어느 출판사에 소개하는 게 좋을지 생각해보라는 과제를 준다. 신입을 뽑을 때는 향후 그런 자질을 갖출 수 있는 잠재력이 있는지를 본다”고 말했다.  
  
  계약 과정에서 당사자들 사이에 분쟁이 생기면 조정하는 능력도 있어야 한다. 출판사 편집자의 꼼꼼함과 책을 알아보는 능력에 더해 비즈니스맨의 친화력과 적극성을 겸비한 사람이 이상적인 출판 저작권 에이전트다.</p>

<div>

	<h4>
채용 및 근무여건</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_66/dlunar_1378779037682r1MKE_JPEG/a04.jpg?type=w300'/>

	
	<p>


		
		출판 에이전트 일의 밀도는 높은 편이다. 도서전 출장 중에는 분단위로 일정을 쪼개서 움직여야 하고 인세를 정산해야 하는 기간에는 각종 서류작업을 진득하게 해내야 한다. 〈출처: gettyimages〉
	</p>

</div>
<p>

에이전시는 일반 기업에 비해 소규모이기 때문에 결원이 생길 때만 채용한다. 평소 채용 공고를 눈여겨보는 것이 좋다.  
  
  연봉 수준은 출판계와 비슷한 수준이지만 근무 시간은 오전 9시~오후 6시로 정해져 있다. 책 출간 일정이 임박하면 잦은 야근을 해야 하는 출판사에 비해 시간적 여유가 있다.  
  
  배 상무는 “어학을 전공한 여성들에게는 좋은 직업이라고 생각한다”고 말했다. 에이전시에 근무하는 에이전트의 90% 이상은 여성이다.</p>

<p>

대신 일의 밀도는 높다. 예를 들어 국제도서전 출장의 경우 에이전트는 30분 단위의 약속을 오전부터 오후까지 빽빽하게 채운 일정을 소화해야 한다.  
  
  배 상무는 “간혹 해외출장이 좋아서 에이전시에 관심을 보이는 분들이 있는데 도서전 출장은 정말 막노동이다. 거의 분단위로 일정을 쪼개서 움직여야 한다. 체력이 필요하다”고 말했다. 
  
  인세를 정산해야 하는 1~3월에는 각종 서류작업을 진득하게 해내야 한다.</p>

<p>

출판계는 해마다 불황이다. 국내 출판계 경기에 민감할 수밖에 없는 출판 저작권 에이전트의 전망은 어떨까.  
  
  “그동안 출판계가 어렵다는 이야기가 계속 나왔지만 에이전시는 꾸준하다. 2000년 중반 이후에는 중국 시장과 아시아 시장으로 국내 출판물의 수출이 늘고 있고 판권 수출도 기존의 전통적인 장르의 책에서 드라마나 영화 관련 서적으로 확장되고 있다”며 “새로운 시장을 개발할 여지는 여전히 많다”고 말했다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·이미지</dt>

				<dd>
경향신문 정원식 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.11</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36070]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[세면기 수도꼭지 교체 - 우리집 수리]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=35754]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/d01/50/40/20130906154050.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<p>

<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2910&docId=1611947&mobile&categoryId=2910' target='_blank'>
세면기</a>
의 수도꼭지(faucet, 현장에서 수전(水栓)이란 용어를 사용, 본 글에서는 수도꼭지와 수전을 혼용하나 수도꼭지라는 용어를 주로 사용)가 오래되어 벗겨지거나 틈새로 물이 새는 경우에 새 제품으로 교체가 필요하다. 
  
  세면기와 수도꼭지의 연결 구멍이 하나면 원홀 방식 수도꼭지이고, 온수와 냉수 급수호스가 따로 연결되어 있다면 투홀 방식 수도꼭지로 구분 지을 수 있다. 기존의 수도꼭지와 같은 형태로 구입해야만 교체가 가능하다.
  
  세면기 수도꼭지는 설치 방법이 복잡하지는 않지만 연결 너트를 조이거나 푸는 데 힘이 많이 들어가고 제품을 구입할 때 들어있는 부속들을 잘 챙기지 않으면 누수가 생길 수 있으므로 유의해야 한다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130906_274/dlunar_1378438789466mFmhO_JPEG/pc_preparation01.jpg?type=n214_203'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>
<p>


	
	원홀 방식 수도꼭지
</p>


				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130906_22/dlunar_1378438799912o75dS_JPEG/pc_preparation02.jpg?type=n214_203'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>
<p>


	
	투홀 방식 수도꼭지
</p>


			
		
	</div>
<div>

	<h4>
준비물</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130912_209/dlunar_1378974239061jS26d_JPEG/re10.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4349&docId=1714754&mobile&categoryId=4349' target='_blank'>
수도꼭지(faucets)</a>
</strong>
<br>
</br>

수도꼭지는 적용 부위에 따라 욕실용과 주방용으로 분류된다. 욕실용 수도꼭지(수전(水栓))에는 세면기 수전, 샤워기 수전, 욕조 수전 등이 있으며 이중 세면기 수도꼭지는 적용 부위 및 사용 편의성에 따라 원핸들과 투핸들, 싱글레버, 원홀과 투홀 등으로 다양하게 나뉠 수 있다. 최근에는 온수와 냉수를 혼합해서 쉽게 조절할 수 있고 교체 시공이 간편한 원홀 수도꼭지의 인기가 높다. 시연을 위해 심플하고 슬림한 디자인에 절수 기능(분당 4리터가 넘지 않도록 설계)이 탑재된 수도꼭지를 선택했다. 제품에 포함된 부속은 남김없이 교체 작업에 사용해야 한다. 특히 고무패킹류를 빼놓고 결합하면 물이 새니 유의한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2. </span>
십자 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=3430&docId=923183&mobile&categoryId=3430' target='_blank'>
드라이버(driver)</a>
</strong>
<br>
</br>

십자머리 나사를 돌리는 데 사용하는 드라이버이다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714912&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
리브 조인트 플라이어(rib joint pliers)</a>
</strong>
<br>
</br>

현장에서 ‘워터펌프 플라이어’ 또는 ‘첼라’라고 불리는 플라이어류의 공구이다. 수도관이나 가스관 등의 배관 공사 시에 파이프, 밸브, 너트 등을 잡고 돌리는 용도로 사용한다. 플라이어 헤드의 구멍을 이동해 지름 폭을 조절해 용도에 맞춰 작업한다. 만일 준비하기 어렵다면 일반 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714916&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
멍키 스패너(monkey spanner)</a>
로 대신할 수 있다. 하지만 배관 공사는 손을 돌릴 수 있는 공간이 협소해 다소 작업이 어려워 질 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
4. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=369&docId=720333&mobile&categoryId=369' target='_blank'>
파이프 렌치(pipe wrenches)</a>
</strong>
<br>
</br>

톱니가 있는 턱을 기준으로 너비를 조절해 사용할 수 있는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714934&categoryId=4352' target='_blank'>
렌치</a>
로 너트, 연결 장치 및 두꺼운 벽으로 둘러싸인 파이프를 단단히 쥐는 데 사용한다.</p>

<div>

	<h4>
세면기 수도꼭지 교체 과정</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130906_33/dlunar_1378453191503OCH7k_JPEG/pc_a01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
세면기에서 반다리 분리하기</strong>
<br>
</br>

세면기는 하부의 받침대에 따라 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=719&docId=716356&mobile&categoryId=719' target='_blank'>
긴다리형</a>
과 반다리형으로 나뉘고 아예 배관이 노출된 벽붙이 형태도 있다. 반다리형은 욕실 바닥과는 붙어있지 않은 형태로 긴다리형 절반 정도 길이이다. 또한 세면기가 하부 수납장이 짜인 일종의 욕실 가구에 상판만 동그랗게 파서 얹혀 놓는 형태도 있고, 별도의 스탠드가 따로 있어 그 안에 들어앉아 있는 경우도 있다. 시연에 쓰인 세면기는 반다리형 벽붙이 세면기로 좌우 측면에 볼트 덮개를 손으로 벗기고 그 안의 나사를 드라이버로 풀어주면 쉽게 분리된다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130906_23/dlunar_13784545073949LfQb_JPEG/pc_La02.jpg?type=n216_183'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>
<p>


	
	긴다리형(스탠드형) 세면기
</p>


				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130906_288/dlunar_1378454519379Fi9ld_JPEG/pc_La03.jpg?type=n216_183'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>
<p>


	
	반다리형 세면기
</p>


				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130906_253/dlunar_1378454531227qmqJt_JPEG/pc_La04.jpg?type=n216_183'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>
<p>


	
	트랩노출형 세면기
</p>


			
		
	</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130906_120/dlunar_1378455329816w6Sut_JPEG/pc_a05.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
2. </span>
수도 연결관 잠그기</strong>
<br>
</br>

교체 작업 전에 반드시 온수(왼쪽)와 냉수(오른쪽)의 수도 연결관 밸브를 오른쪽(시계방향)으로 돌려 모두 잠근다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3. </span>
배관 너트 풀기</strong>
<br>
</br>

<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714912&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
리브 조인트 플라이어</a>
(‘워터펌프 플라이어’ 또는 ‘첼라’라 하기도 함)를 이용해 각 배관에서 수도꼭지로 연결되는 급수호스 너트를 풀어준다. 처음에 공구로 힘을 주어 풀면 다음은 손으로도 돌려서 풀 수 있다. 리브 조인트 플라이어 대신 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714916&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
멍키 스패너</a>
를 사용해도 된다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_32/dlunar_1378892825691n2lCh_JPEG/re02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
4. </span>
물막이 장치 분리</strong>
<br>
</br>

먼저 세면기에 물을 고여두는 용도의 바닥 물막이 장치를 분리해야 한다. 세면기 아래에 십자 모양으로 고정된 쇠막대 뒤에 ‘v’자 모양의 고정장치(동그라미 부분)를 빼면 자연스럽게 분리된다. 제품에 따라 연결고리 핀이나 볼트로 고정되어 있는 경우도 있으니 이 역시 장치를 풀어 분리하면 된다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130906_220/dlunar_1378460258803eyIvA_JPEG/pc_a07.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
5. </span>
고정판과 고정너트 분리</strong>
<br>
</br>

세면기 아래에서 위를 보면 수도꼭지를 고정시키고 있는 반달 모양의 고정판(녹슨 부위로 화살표 표시)과 두 개의 긴 고정너트가 보인다. 너트를 먼저 풀어주는데 좁은 공간이라 공구로 작업하기 힘들 수 있다. 리브 조인트 플라이어(첼라)를 세워 너트를 잡고 시계반대방향으로 돌린다. 조금 돌아가면 손의 힘을 이용해 풀어준다. 오래되어 잘 풀리지 않는 경우는 공구 머리로 서너 번 때려 유격을 준 다음 풀어주면 된다. 고정너트가 빠지면 고정판이 같이 분리된다.</p>

<p>

<strong>
<span>
6. </span>
기존 수도꼭지 제거</strong>
<br>
</br>

고정너트가 풀린 수도꼭지는 위로 들어올려 잡아 뺀다. 원홀의 구멍이 좁아 한꺼번에 빠지지 않으니 급수호스를 한 가닥씩 빼줘야 분리가 수월하다.</p>

<p>

<strong>
<span>
7. </span>
새 수도꼭지 삽입</strong>
<br>
</br>

세면기 원홀의 구멍에 새로운 수도꼭지의 급수호스 등을 삽입한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130906_10/dlunar_1378462624682QMKAt_JPEG/pc_a08.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
8. </span>
고정너트 조이기</strong>
<br>
</br>

고정판과 황동색의 고정너트를 차례대로 설치한다. 세면기 아래에서 고정판을 대고 황동색 너트를 손의 힘을 이용해 조이다가 마지막에 리브 조인트 플라이어(첼라)를 이용해 확실하게 조여준다. 작업 공간이 협소하니 손으로 있는 힘껏 조여 주어야 한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_12/dlunar_1378892982972MTkNr_JPEG/re05.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
9. </span>
급수호스 연결</strong>
<br>
</br>

냉수와 온수 급수호스를 각각의 수도 배관에 연결하는 과정이다. 새로운 급수호스 끝 부분을 보면 부속품으로 거름망 패킹이 들어있다(준비물 수도꼭지의 너트 안쪽에 있고 너트 부분은 비닐에 싸여 있다). 이들이 누락되지 않았나 꼭 확인하고 볼록 튀어나온 부분을 급수호스 쪽 방향으로 하여 그대로 수도 배관에 연결해 너트를 조인다. 왼쪽 수도 배관에는 온수 급수호스(붉은색)를, 오른쪽 수도 배관에는 냉수 급수호스(검은색)를 연결한다. 처음에 손으로 너트를 돌려 조여주다 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714912&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
리브 조인트 플라이어</a>
로 단단하게 조여준다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130906_70/dlunar_1378467595953Cvh8X_JPEG/pc_a10.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
10. </span>
수도 틀고 확인</strong>
<br>
</br>

잠겨 있던 수도 연결관의 밸브를 왼쪽(시계 반대방향)으로 풀어주고 물이 잘 나오는지 새는 곳은 없는지 확인한다.</p>

<div>

	<h4>
세면기 팝업(물막이 장치, 물막이 철물) 교체 과정 : 추가 준비물</h4>
</div>
<p>

세면기 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=720350&cid=2911&categoryId=2911' target='_blank'>
팝업</a>
(pop-up, 물막이 장치, 물막이 철물, 현장에서 ‘폽업’이라 하기도 함)은 지렛대 원리를 이용해 열고 닫는 레버(lever)식과 손으로 배수구 마개를 직접 눌러서 열고 닫는 터치(touch)식으로 나뉜다. 
  
  최근에는 세면기 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=391683&cid=2910&categoryId=2910' target='_blank'>
수전(faucet, 水栓)</a>
 자체가 팝업과 분리되어 개폐지렛대가 없이 터치식으로 작동하는 자동 팝업 제품이 많아지고 있다.
  
  세면기의 팝업이 고장나 개폐가 잘 되지 않거나 물이 새는 경우 조작이 간편한 터치식 자동 팝업으로 교체할 수 있다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130912_238/dlunar_1378953162485FABRG_JPEG/re09.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
세면기 자동 팝업(pop-up, 물막이 장치, 물막이 철물)</strong>
<br>
</br>

팝업을 열고 닫기 위한 레버가 없는 수전에 설치하는 자동 팝업이다. 레버가 있는 수전이라도 지렛대를 분리해 놓고 자동 팝업을 설치해 편리하게 사용할 수도 있다. 시연 제품에는 팝업 본체에 2개의 패킹과 조임너트가 함께 들어가 있다. 제품에 따라 함께 있는 패킹과 너트류는 제품마다 차이가 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=73212&cid=619&categoryId=619' target='_blank'>
테프론(teflon)</a>
 테이프</strong>
<br>
</br>

수도 배관 작업 시 누수를 막기 위해 사용하는 부속 자재이다. 테이프 형태로 감아 사용하는 것인데 접착력은 없지만 결속력을 강화시켜 물이 새는 것을 막는다.</p>

<div>

	<h4>
세면기 팝업(물막이 장치, 물막이 철물) 교체 과정 : 세면기 자동 팝업 교체 과정</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130908_81/dlunar_1378621362289smoxN_JPEG/pc_b03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
배수구 배관 분리</strong>
<br>
</br>

세면기 아래쪽에서 팝업과 연결된 배관을 분리한다. 배관 연결 부위의 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=200000000&docId=1264677&mobile&categoryId=200000971' target='_blank'>
육각너트</a>
 지름에 맞춰 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714912&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
리브 조인트 플라이어</a>
의 헤드를 조정한 다음, 너트에 끼워 시계 반대방향으로 돌린다. 위와 아래 배관을 잡고 좌우로 살살 흔들면서 빼 낸다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130908_197/dlunar_1378622433366nowS3_JPEG/pc_b04.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
2. </span>
팝업 배관과 배수구 마개 분리</strong>
<br>
</br>

기존 팝업 본체에는 배수구(물을 막기도 하고 빼내기도 하는 배수 역할을 함) 마개를 열고 닫는 장치인 지렛대가 연결되어 있다(동그라미 부분). 본체 배관을 시계 반대방향으로 손으로 돌려서 빼면 하부 배관은 쉽게 빠진다. 아래로 튀어나와 있는 배수구 마개를 위로 눌러 주고 세면기 위쪽에서 팝업을 빼 낸다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130908_229/dlunar_1378623499164KU5gc_JPEG/pc_b05.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
3. </span>
조임너트 해체</strong>
<br>
</br>

<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714912&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
리브 조인트 플라이어</a>
로 세면기 하부 조임너트를 시계 반대방향으로 돌려 풀어준다. 처음에 공구를 사용하다가 조임너트가 돌아가면 손으로 푸는 것이 더 빠르다. <br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130908_141/dlunar_1378624262309gURPi_JPEG/pc_b06.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
4. </span>
기존 팝업 완전 분리</strong>
<br>
</br>

너트가 분리되면 위에 고정된 패킹을 손으로 뺄 수 있다. 세면기 위에서 기존 팝업 철물 정치들을 모두 들어내 분리한다. 새 팝업 장치를 고정하기 전에 이물질들을 깨끗하게 닦아 놓는다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130908_108/dlunar_1378625407540V1chl_JPEG/pc_b07.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
5. </span>
배수구 마개 끼우기</strong>
<br>
</br>

팝업 본체는 배수구 마개 부분과 하부 배관으로 손으로 돌리면 분리된다. 하부 배관을 분리하고 보면 배관 안에 나사산이 있는 걸 볼 수 있다. 교체할 제품의 마개 부분을 세면기 위쪽에서 아래쪽으로 넣는다. 모든 제품의 치수는 표준으로 일정하다.</p>

<p>

<strong>
<span>
6. </span>
팝업 배관에 수도 배관 너트 끼우기</strong>
<br>
</br>

팝업 하부 배관에 기존의 배관을 연결할 때 쓴 너트를 끼운다. 배관과 연결한 너트를 아래 방향으로 끼워 둔다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130908_89/dlunar_1378626763221lzHcu_JPEG/pc_b08.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
7. </span>
팝업 하부 배관에 고정 장치(조임너트와 2개의 패킹) 끼우기</strong>
<br>
</br>

팝업 하부 배관에 수도 배관 너트를 끼워놓은 위쪽으로 조임너트, 패킹2, 패킹1을 하나씩 순서대로 끼운다. 조임너트와 패킹 2개를 끼울 때 사진과 같은 모양이 위로 향하도록 한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130908_9/dlunar_1378627479962kOf0H_JPEG/pc_b09.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
8. </span>
연결 부위에 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?docId=73212&cid=619&categoryId=619' target='_blank'>
테프론(Teflon)</a>
 테이프 감기</strong>
<br>
</br>

너트와 패킹을 끼운 팝업 하부 배관의 위쪽(나사산이 있는 연결부위)에 누수 방지를 위해 테프론 테이프를 감는다. 나사산 끝에 이물질이 없는지 확인하고 테프론 테이프를 첫 나사산부터 밀착해 감기 시작한다. 나사산을 따라 돌린다고 생각하고 테이프를 팽팽하게 당겨가며 겹쳐 감는다. 8~10회 정도 감고 나면 테이프 끝을 당겨 나사에 밀착시키고 눌러준다.</p>

<p>

<strong>
<span>
9. </span>
배관 연결하기</strong>
<br>
</br>

팝업 하부 배관을 아래쪽 수도 배관에 먼저 끼우고 테프론 테이프를 감은 배관 위쪽은 배수구 마개 쪽에 연결하여 미리 끼워놓은 2개의 패킹과 고정너트를 손으로 위쪽으로 올리고 고정너트를 손으로 돌려 끼운다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130908_296/dlunar_1378628382033R1yVj_JPEG/pc_b10.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
10. </span>
너트 조이기</strong>
<br>
</br>

배수구 마개 연결 부위의 조임너트와 수도 배관 연결 부위의 육각너트를 조인다. 두 개의 너트 모두 손으로 먼저 돌리다가 더 이상 돌아가지 않을 때쯤 리브 조인트 플라이어를 이용해 한두 바퀴 정도 더 조여준다.</p>

<p>

<strong>
<span>
11. </span>
누수 확인하기</strong>
<br>
</br>

물을 틀고 배수구 구멍을 닫았다 열어보면서 누수 지점이 있는지 확인한다.</p>

<div>

	<h4>
샤워기 청소 및 교체 방법</h4>
</div>
<p>

샤워기 헤드(shower head)의 물살이 약해지거나 구멍 몇 개가 막혔을 때는 청소를 하거나 교체를 해야 한다. 샤워기 헤드를 청소하거나 샤워기를 교체할 때 샤워기 밸브는 닫힌 상태에서 작업을 시작한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
◈ 샤워기 헤드 청소 방법</strong>
</span>
</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130909_30/dlunar_1378717979561e3RVA_JPEG/tip01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

샤워기를 사용하다 보면 샤워기 헤드 구멍에 작은 돌이나 때가 끼어 수압이 약해지거나 한쪽으로 몰아 물이 나오는 경우가 있다. 이럴 경우 샤워기 헤드 중앙의 나사를 드라이버로 풀고 덮개를 손으로 돌려주면 분리된다. 샤워기 헤드 종류에 따라 나사 없이 덮개를 손으로 돌려서 분리되는 제품도 있다. 분리한 샤워기 헤드 안쪽 부분을 솔이나 헝겊으로 깨끗하게 닦아내고 덮개를 덮고 샤워기 헤드 중앙의 나사를 드라이버로 다시 조여주면 된다. 샤워기에 따라 분리가 되지 않기도 해서 샤워기 헤드 내부의 청소가 어려운 제품도 있다.<br>
</br>
<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<p>

<span>
<strong>
◈ 샤워기 헤드 교체 방법</strong>
</span>
</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130909_18/dlunar_1378718029211dizi4_JPEG/tip03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

기존 샤워기 헤드와 급수호스 연결 부위를 손으로 돌려 풀어주면 분리된다. 분리한 급수호스에 새 샤워기 헤드를 돌려 끼우면 된다. 샤워기 헤드와 급수호스는 규격 사이즈라 샤워기 헤드만 교체 가능하다.<br>
</br>
<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<p>

<span>
<strong>
◈ 샤워기 교체 방법</strong>
</span>
</p>

<p>

샤워기 헤드와 호스가 일체형으로 된 제품은 헤드만 따로 분리할 수 없어 샤워기 호스까지 함께 교체해야 한다. 뿐만 아니라 샤워기 호스가 낡아 벗겨지거나 꼬임이 많아져 사용하기 불편할 경우에도 호스 교체가 필요하다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130909_69/dlunar_1378717861812X6Tdc_JPEG/pc_c03.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
샤워기(헤드 및 호스)와 공구 준비</strong>
<br>
</br>

샤워기를 새로 교체할 때는 헤드 분리형으로 선택해 낡기 쉬운 헤드만 먼저 교체할 수 있게 하는 것이 경제적이다. 시연에 사용한 샤워기 호스는 메탈제품으로 꼬임 방지 기능이 있는 것이며 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=200000000&docId=1264677&mobile&categoryId=200000971' target='_blank'>
육각너트</a>
 안쪽에 넣을 수 있는 고무패드가 같이 구성되어 있다. <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714918&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
너트</a>
를 조이고 푸는데 사용할 육각스패너(제품에 동봉) 또는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714916&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
멍키 스패너(monkey spanner)</a>
가 필요하다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_262/dlunar_1378795389569VberG_JPEG/pc_Lc04.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
2. </span>
기존 샤워기 호스 분리</strong>
<br>
</br>

샤워기 수도꼭지 하단에 호스와 연결된 너트 조임부가 있다. 육각스패너를 이용해 시계 반대 방향으로 돌려 풀어준다. 처음 2~3번 육각스패너로 돌린 다음에는 손으로 풀어도 쉽게 돌아간다. 다 풀어보면 안쪽으로 고무패킹이 깊게 삽입되어 있는 것을 볼 수 있다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_87/dlunar_1378796709288xOkrg_JPEG/pc_c05.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
3. </span>
새로운 샤워기 호스 조립</strong>
<br>
</br>

새로운 샤워기 호스 끝에 고무패킹을 끼는데 안쪽까지 깊숙하게 넣어야 너트가 잘 돌아간다. 처음에는 손으로 돌리다 마무리 부분에 육각스패너로 단단하게 조여준다.&gt;<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_4/dlunar_1378797942383FJey6_JPEG/pc_Lc06.jpg?type=w400'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
4. </span>
샤워기 교체 완성</strong>
<br>
</br>

샤워기 호스의 너트 조립이 완료되면 물을 틀어서 새는 데가 없는지 확인한다. 샤워기 수도꼭지와 헤드 걸이의 간격을 감안해 적당한 길이의 새 샤워기 호스로 교체했다. 호스는 1m부터 3m가 넘는 제품까지 길이가 다양해 사용 반경을 미리 생각해 선택하면 편리하다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
<a href='http://www.uujj.co.kr' target='_blank'>
(주)주택문화사 편집부</a>
 <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130503_229/yksysh_1367551709823hqXGm_PNG/%C0%FC%BF%F8%BC%D3%C0%C7%B3%BB%C1%FD_%BD%C5%B7%CE%B0%ED%28ai%29.png'/>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
주거전문잡지 월간 전원속의 내집과 건축과 인테리어, 주거 생활을 주제로 한 다양한 단행본을 기획, 출판해 왔다. 도서로는 &lt;목공 DIY&gt;, &lt;워너비하우스 1억원대 집짓기&gt;, &lt;워너비 작은집 인테리어&gt;, &lt;농가한옥 리모델링&gt; 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
사진</dt>

				<dd>
변종석 사진작가</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
기술자문</dt>

				<dd>
<a href='http://www.handipair.com/' target='_blank'>
핸디페어</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
제품 및 구성도 협조</dt>

				<dd>
<a href='http://www.iroyal.kr/' target='_blank'>
로얄＆컴퍼니㈜</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.13</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=35754]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[데이터 마이너 - 데이터로 미래를 예측한다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=35559]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc/2013/09/03/1035471490438780.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<p>

미래를 예측하는 직업이 있다. 수정구슬로 앞날을 내다보는 점쟁이 얘기가 아니다. 이들은 컴퓨터를 이용해 있는 사실을 토대로 앞날을 예측한다. 
  
  수많은 자료에서 의미있는 정보를 캐내는 ‘데이터마이너(Data miner)’가 그 주인공이다. 일반적으로 ‘데이터마이닝(Data mining)’은 자료를 분석해 유용한 정보를 뽑아내는 일이다.  
  
  따라서 ‘데이터 마이너’는 광산에서 광물을 캐는 광부처럼 ‘데이터마이닝’을 하는 사람을 뜻한다. 이 때문에 데이터 광부 혹은 정보수집가라고 부르기도 한다.</p>

<div>

	<h4>
‘빅데이터’ 시대에 필요한 정보수집가</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130903_33/dlunar_1378171941479NTcJR_JPEG/b03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		미국 스탠퍼드 대학교 학생들이 데이터마이닝 수업을 듣고 있다. 이 대학의 데이터마이닝 수업이 2006년 처음 개설됐을 당시 20명에 불과했던 수강생이 2010년에는 120명 이상으로 증가했다. ⓒBusiness Insider
	</p>

</div>
<p>

데이터마이너는 ‘빅데이터’ 시대가 오면서 등장한 직업이다. 빅데이터는 규모를 가늠할 수 없을 정도로 많은 정보를 뜻한다.  
  
  사람들은 인터넷 쇼핑몰에서 물건을 사고, 검색사이트에서 각종 정보를 찾으며, 트위터와 페이스북으로 소통하고 있다. 거리에는 CCTV가 설치되어 있고, 내가 찍는 교통카드조차 ‘디지털 흔적’으로 남는다. 
  
  지난 10여년 간 네이버를 통해 생성한 데이터는 약 180페타바이트(테라바이트의 1024배)에 달했다. 네이버 이용자들은 초당 400회 이상의 검색어를 입력해 정보를 찾고, 초당 2300통가량의 메일을 서로 주고 받는다.  
  
  N드라이브 경우 초당 수백개, 매일 2000만개 이상의 사진 업로드 등 하루 데이터 양이 400테라바이트 이상이다.  
  
  이처럼 정보량이 폭증하면서 이를 분석하고 정부나 기업 등에 의미있는 자료를 제공하는 직업인 데이터마이너가 생겨났다고 볼 수 있다.  
  
  데이터마이너는 날씨를 예측하는 기상학자, 도시를 설계하는 도시공학자, 돈의 흐름을 쫓는 투자가 등 막대한 정보가 있는 분야 어느 곳에서나 일을 할 수 있다.  
  
  그 가운데 가장 수요가 많은 분야는 기업의 경영활동을 돕는 ‘시장조사 데이터마이너’이다.</p>

<p>

디지털 시대에 정보는 힘이다. 하지만 아무리 자료가 많더라도 쓸모 있는 정보로 가공하지 않으면 소용 없다. 이를 위해선 분석 과정이 필요하다.  
  
  데이터마이너는 정보를 분석하는 도구(소프트웨어)를 통해 분석 대상이 되는 정보를 다양한 차원과 관점에서 분류·요약한다. 이 과정을 통해 흩어져 있는 자료들을 연결하고 의미를 부여하는 것이다.</p>

<p>

데이터마이닝 과정을 기업활동에 적용해보자. 먼저 단순한 사실, 숫자, 문서 등 자료(data)가 존재한다.  
  
  요즘은 대부분 컴퓨터로 업무를 처리하기 때문에 데이터베이스(여러 사람에 의해 공유되어 사용될 목적으로 통합하여 관리되는 데이터의 집합) 형태로 저장되어 있을 것이다. 판매기록, 가격, 재고, 급여, 거래내역 등이 이에 해당한다. 
  
  그 외에 기업 외부의 업계 매출, 시장 전망, 거시경제 자료 등도 있다. 하지만 이것 만으로는 의미있는 정보가 될 수 없다. 각각의 자료의 패턴과 연관성, 관계를 찾아내야 정보(information)가 된다.  
  
  이를 테면 각각의 상품의 매출 기록은 자료에 불과하지만, 상품의 판매 시점을 전체적으로 분석하면 어떤 물건이 언제 얼마나 팔리는지 알 수 있는 정보가 된다.  
  
  여기서 그치지 않고 각각 정보들을 이전과 비교해 역사적 패턴을 찾아내면 지식(knowledge)이 된다. 소비자들의 과거 구매 정보를 분석해서 앞으로 어떤 물건을 구입할 지까지 예상할 수 있게 되는 것이다.</p>

<div>

	<h4>
데이터마이닝이 말해주는 것</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

데이터마이닝의 효용을 설명하는 대표적 사례로는 1990년대 미국 대형 할인점 월마트의 사례가 꼽힌다. 당시 월마트에선 전혀 어울리지 않는 기저귀와 맥주 매출이 비슷한 궤적을 그리는 사실이 발견됐다.  
  
  남편들이 기저귀 심부름을 왔다가 맥주를 사간 것이라는 추측이 나왔다. 금요일 저녁에 기저귀 진열대 옆에 맥주를 나란히 놓고 팔았다. 
  
  그 결과 금요일 밤 맥주 매출은 껑충 뛰었다. 주말을 앞두고 아내 대신 장을 보러 온 30~40대 가장이 기저귀 옆에 보이는 맥주를 함께 산 것이다.  
  
  기저귀와 맥주 매출 사이에 직접적인 ‘인과관계’는 없다. 데이터마이닝은 기저귀 매출과 맥주 매출 간의 ‘상관관계’에 주목한다. 데이터마이너는 이러한 연관성을 찾아내 ‘앞으로 어떻게 될지를 예측하는 것’이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130903_242/dlunar_1378171852977OvXaz_JPEG/b01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		2010년 3월 미국 캘리포니아주 산호세에서 열린 데이터마이닝 관련 회의에 참석한 데이터마이닝 기술자가 작업을 시연하고 있다. ⓒMartin Stein
	</p>

</div>
<p>

이 뿐만이 아니다. 소셜미디어와 빅데이터 분석을 결합해 주식 투자에 활용하는 프로그램도 개발됐다. 
  
  강형구 한양대 경영학부 교수팀은 디지털 데이터분석 기업인 다음소프트와 트위터 분석을 주식 매매에 활용하는 프로그램을 지난 4월 만들었다. 
  
  트위터에 쏟아지는 단문 속에 나타난 집단 감성에 따라 주식을 투자하는 ‘소셜 감성 기반 트레이드’이다.  
  
  즉, 일반인들이 트위터에서 주고받는 ‘우울해’ ‘짜증나’ ‘행복하다’와 같은 감성 표현을 담은 트윗을 분석해 매수 종목과 매도 종목을 고르는 식이다.  
  
  이 과정에서 최신 금융공학 기법과 데이터마이닝 기술이 동원됐다. 트위터 메시지를 ‘정보’로 바꾸기 위해서는 정교한 모델링이 필요했기 때문이다.  
  
  금융에 수학적 모델을 적용한 금융공학 전문가와 대량의 데이터를 분석해 유의미한 정보를 추출하는 데이터마이너가 만나 새로운 금융기법을 창조한 셈이다.</p>

<p>

그 외에 서울시 심야버스 노선을 확장하는 데도 빅데이터 분석이 활용됐다. 서울 시내 심야 전화 통화량을 분석해 유동인구가 많은 지역을 분석해 심야버스 노선을 설정한 것이다. 
  
  또한 스포츠 팀에서도 데이터마이닝을 적용할 수 있다. 선수들의 경기 기록을 분석해 각각 선수들의 강점과 약점을 찾아내고 팀을 운영하는 자료로도 활용할 수 있는 것이다.</p>

<div>

	<h4>
데이터마이너가 되려면</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

데이터마이너들은 보통 기업에서 마케팅이나 고객 관리 업무를 맡는다. 금융권, 정부 산하기관, 의료기관 등에서 근무할 수도 있다.  
  
  데이터마이너로서 기업이나 기관에서 특정 프로젝트를 수행하는 것이다. 이 경우 데이터마이너는 먼저 고객의 요구사항을 파악하고, 어떠한 방식으로 데이터마이닝을 할지 결정해야 한다.  
  
  그 다음에 필요한 데이터를 정의하고, 분석에 적합한 형태로 데이터를 바꾼다. 그리고 데이터마이닝 기법을 활용해 문제에 대한 해결방법을 찾는다. 마지막으로 분석 결과를 업무적인 측면에서 분석해 도출한 결과의 유용성을 판단한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130903_220/dlunar_1378171880347G51sG_JPEG/b02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		데이터마이닝을 위해서는 방대한 데이터를 인간의 힘으로 분석할 수 없기 때문에 프로그램이라는 ‘도구’의 힘을 빌려야 한다. 〈출처: corbis〉
	</p>

</div>
<p>

데이터마이너가 되기 위해선 기본적으로 수리·통계학적 지식이 필요하다. 통계적(수학적)인 방법으로 자료를 분석하기 때문이다. 
  
  더 나아가 자료를 처리하기 위한 컴퓨터 프로그래밍 언어에 대한 이해도 필요하다. 방대한 데이터를 인간의 힘으로 분석할 수 없기 때문에 프로그램이라는 ‘도구’의 힘을 빌려야 하는 것이다.  
  
  또한 데이터를 의미있는 정보로 만들기 위해선 해당 산업이나 관련 분야에 대한 깊이 있는 통찰력도 필요하다.</p>

<p>

하지만 이러한 역량을 처음부터 갖추기는 어렵다. 위에 언급된 통계학, 컴퓨터공학, 경영학적 지식을 하나라도 갖춘 뒤 지속적인 자기 계발이 필요하다. 
  
  이는 데이터마이너가 되기 위한 전공이 특별히 정해져 있지 않다는 의미이기도 하다. 데이터마이닝 과정에 여러 학문의 지식이 필요하기 때문이다.  
  
  아무래도 데이터마이닝 과정에서 통계적 지식이 필요하다 보니 데이터마이너의 상당수는 통계학 전공자다. 그 외에 산업공학, 경제학, 수학, 경영학를 전공한 사람도 많다. 
  
  데이터마이너를 미래 유망직업으로 꼽은 경제지 포브스는 문헌정보학을 추천하기도 했다. 이렇듯 전공에 큰 제한은 없지만, 사회 현상을 수리적으로 분석해야 하다 보니 숫자와 컴퓨터와는 친해야 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130903_46/dlunar_1378171783355f0AbY_JPEG/a04.jpg?type=w350'/>

	
	<p>


		
		데이터마이너가 되기 위해선 기본적으로 수리·통계학적 지식이 필요하다. 통계적(수학적)인 방법으로 자료를 분석하기 때문이다. 〈출처: gettyimages〉
	</p>

</div>
<p>

데이터마이너가 되기 위한 자격증도 특별히 없다. 다만 관련 자격증으로 비즈니스분석 회사인 SAS에서 주관하는 ‘SAS 국제 공인 인증시험’이 있다.  
  
  이보다는 평소에 경영이나 산업분야 트렌드에 관심을 갖고 다방면의 지식을 쌓은 뒤 실제 데이터를 다루는 기술을 배우는 것이 중요하다.</p>

<p>

데이터마이너의 가장 매력적인 부분은 ‘미래를 예측한다’는 점이다. 흩어져 있는 데이터에서 어떠한 패턴 혹은 문제점을 찾아내고, 의미있는 정보로 바꿔 미래의 의사결정에까지 도움을 주는 것이다.  
  
  또한 데이터마이닝의 기본기와 현상을 넓게 보는 통찰력이 있다면 데이터마이닝이 필요한 여러 분야에서 활동할 수 있다.  
  
  직업을 바꾸지 않고서도 새로운 환경에서 일을 시도할 수 있는 셈이다. 변수가 많고 예측이 어려운 ‘정보의 홍수’ 시대에서 정확한 분석을 통해 얻은 정보의 가치는 매우 높다.  
  
  이는 잘못 분석한 정보로 의사결정을 할 경우 위험성이 크다는 의미이기도 하다. 훌륭한 데이터마이너가 기업 혹은 기관을 살릴 수도 죽일 수 있다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·이미지</dt>

				<dd>
배문규/경향신문 국제부 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.04</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=35559]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[외교관 - 환상을 버리고 진짜 필요한 것은 사명감이다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=34826]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc/2013/08/28/1037211393231835.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<p>

수년 전 외교관이 되기를 원했던 한 대학생이 외교부 대변인 실에서 1년간 인턴으로 일하면서 직접 외교관들의 업무를 지켜볼 기회를 얻었다. 
  
  이 학생은 인턴을 마친 뒤 외교관의 꿈을 접고 대신 기자로 진로를 바꿨다. 직업 현장에서 지켜본 외교관의 모습은 자신이 그리던 것과 많은 차이가 있었던 모양이다. 
  
  하지만 이 인턴의 진로 변화 과정을 지켜본 외교부 출입 기자들은 하나같이 “만약 그 친구가 언론사에서 먼저 인턴을 했더라면 기자가 될 생각은 하지 않았을 것”이라고 평가했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_224/dlunar_1377585153712svOjJ_JPEG/b04.jpg?type=w300'/>

	
	<p>


		
		한국 사회에서 외교관이라는 직업이 갖는 이미지는 어느 정도 고착화된 경향이 있다. 외국 한번 나가는 것이 상류층의 전유물처럼 여겨졌던 과거 시절에 대한 인식의 잔재 탓이다. 〈출처: Wikipedia〉
	</p>

</div>
<p>

세상에는 밖으로 비쳐지는 모습과 직접 경험해서 체득한 실상이 극단적으로 다른 경우가 많이 있다. 직업도 그 중의 하나다. 언뜻 화려해 보이지만 실상은 ‘외화내빈’인 경우가 다반사다. 
  
  반면 너무도 고달픈 직업인 듯 생각되지만 의외로 할만한 일인 경우도 많다. 실제로 겪어보지 않으면 정확한 실체를 알 수 없는 것이 직업이다.</p>

<p>

외교관이라는 직업도 이 범주를 크게 벗어나지는 않는다. 한국 사회에서 외교관이라는 직업이 갖는 이미지는 어느 정도 고착화된 경향이 있다. 
  
  외국 한번 나가는 것이 상류층의 전유물처럼 여겨졌던 과거 시절에 대한 인식의 잔재 탓이다.
  
  세계 곳곳을 다니며 일할 수 있는 외교관은 선망의 대상이었고 외교관이란 세련된 매너와 국제적 감각으로 세계를 누비는 화려한 신사를 연상케 하는 단어로 자연스럽게 자리잡았다.</p>

<p>

외교관은 청소년과 학부모들이 선망하는 직업 순위에서 항상 상위에 올라 있었다. 하지만 세월이 흐르면서 외교관이라는 직업의 ‘실체’가 조금씩 알려지기 시작하면서 선망도는 조금씩 하락하고 있는 추세다. 
  
  지난해 한국직업능률개발원이 학부모 상대로 조사한 자녀의 직업 선호도 순위에서 외교관은 초등학생 자녀를 둔 부모들에게 9위(3.3%), 중학생 자녀 학부모에게는 7위(3.2%)를 기록했다. 
  
  하지만 고등학생 자녀를 둔 부모들을 대상으로 한 조사에서는 10위권 밖으로 밀려났다.</p>

<p>

하지만 세간의 선호도만으로 직업의 순위를 매기는 것은 잘못된 일이다. 고된 업무에 시달리고 성과에 대한 보상보다 실패에 대한 책임이 훨씬 큰 직업이지만 외교관은 여전히 국가의 중추적 역할을 하는 의미 있는 직업이어서 만족도도 높다.</p>

<div>

	<h4>
외교관은 어떤 과정을 거쳐 선발되고 어떤 일을 하나</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

외교관은 국가의 외교 정책을 수립하고 수행하는 일을 한다. 개인이나 기업의 영리를 위한 것이 아니라 국가에 봉사한다는 점에서는 여타 공무원과 다를 것이 없지만 국익을 위해 국제무대에서 일한다는 것이 다르다.
  
  재외 공관에서 일해야 하는 특성 때문에 이들은 일반 공무원과는 달리 외무공무원법의 적용을 받는 특정직으로 분류된다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_30/dlunar_1377581589805aiopx_JPEG/a02.jpg?type=w400'/>

	
	<p>


		
		서울 노량진의 한 고시학원이 무료특강을 마련하자 수험생들이 강의실 바깥까지 몰려 강의를 듣고 있다.
	</p>

</div>
<p>

외교관이 되려면 외무고시를 통과해야 한다. 사법·행정 고시와 함께 ‘3대 고시’로 불리는 어려운 관문이다. 
  
  그런데 통상 한 해에 20~30명을 선발해온 외무고시는 올해를 마지막으로 폐지됐다. 2013년 외교부에 입부한 외무고시 47회를 마지막으로 ‘고시 세대 외교관’은 역사 속으로 사라진다. 
  
  2014년부터는 국립외교원을 통해 외교관이 배출된다. 안전행정부가 주관하는 선발시험을 통해 매년 45명이 국립외교원에서 외교관이 되기 위한 수련을 받는다. 1년 뒤 이중 40명이 최종 임용된다.
  
  특채 형식으로 외교관이 되는 경우도 있다. 외교 업무의 특정 분야에 배치하기 위해 전문성을 가진 인물을 뽑는다. 
  
  특정 언어 능통자나 특정 지역 전문가 등이 이에 해당한다. 특채는 상시 채용이 아니라 수요가 있을 때 탄력적으로 선발한다.</p>

<p>

외교부에 적을 두고 있는 직원은 2013년 8월 현재 2,100여명에 이른다. 외무고시 출신과 특채, 7급 공무원 공채 등을 통해 외교부에서 일하는 직원을 모두 합한 숫자다. 
  
  이중 외교·영사·외교정보 기술직 등 ‘외교관’이라는 직함을 가질 수 있는 인원은 1,600여명이다. 이들이 일하는 분야는 정무·통상·경제·재외국민 보호·국제기구·군축·인권·문화·홍보 등이다. 
  
  외교부에 입부한 뒤 일정기간의 수련을 거쳐 해외 공관 근무와 본부 근무를 번갈아 하면서 각 분야의 업무를 두루 경험한다. 
  
  그리고 입부 20~25년 정도가 지나면 업무 수행과정에서 자연스럽게 자신의 전문 분야가 정해진다.</p>

<div>

	<h4>
해외 공관 근무</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

외교관들은 공직 생활을 하는 동안 3~4차례 외국 공관 근무를 한다. 대사관과 영사관, 분관, 출장소, 대표부를 모두 포함한 전세계 173개 공관이 이들의 근무지다. 
  
  어느 나라에서 근무하느냐에 따라 생활 여건과 업무 여건이 크게 달라지기 때문에 선호하는 지역과 기피하는 지역이 뚜렷이 갈린다. 
  
  미주·유럽·동남아 등이 대표적 선호 지역이다. 모두가 선호 지역에서 근무할 수는 없는 노릇이어서 입부 이후 처음 10년 정도는 외국 공관 발령을 받을 때 철저하게 ‘냉·온탕 원칙’을 적용 받는다.
  
  선호 지역에서 3년 근무한 이후에는 험지나 오지 등 기피 지역으로 발령받는 식이다.</p>

<p>

이를 위해 외교부는 생활 여건과 국가적 중요도 등을 기준으로 재외공관을 가·나·다·라 4개 지역으로 자체 분류하고 있다. ‘가’ 지역에서 근무를 했다면 그 다음은 거의 예외 없이 ‘라’ 지역 근무를 해야 한다. 
  
  다만 외교부가 분류한 지역별 국가 중요도는 상대방 국가와의 관계를 감안해 절대 외부에 공개하지 않는다. 
  
  한번 해외공관 발령을 받으면 통상 3년 정도 현지에서 일한다. 위험 지역이나 오지의 경우 1~2년 정도 근무한 뒤 교체된다.</p>

<p>

해외 공관 근무자가 모두 외교부 직원으로 구성되지는 않는다. 다른 부처에서 해당국에 파견된 공무원들도 주재관이라는 이름으로 함께 일한다. 
  
  주재관들은 해당국에서 일하는 동안 외교관 신분을 부여 받고 공관장의 지휘 감독을 받는다.</p>

<div>

	<h4>
외교관에게 주어지는 혜택</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

외무공무원에 임용되면 누구나 외국 유학의 기회를 가질 수 있다. 임용 초기 2년간 해외 대학에서 연수를 한다. 
  
  업무 특성상 외국어를 반드시 익혀야 하고 외교 업무에 대한 전문성을 키워야 하기 때문이다. 
  
  각 분야마다 고도의 전문성이 요구되기 때문에 외교관들은 때로 학자의 영역을 넘나들 정도로 많은 공부를 한다. 
  
  외교관으로 어느 정도 경력을 쌓은 뒤에도 본인이 원하면 해외 연수 프로그램을 통해 다시 유학을 할 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_31/dlunar_1377581611907D39YL_JPEG/a03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		경기도 용인 숙명여대 연수원에서 열린 2010 경향 글로벌 청소년 외교포럼에 참가한 학생들이 주한 외교관의 강연을 듣고 있다.
	</p>

</div>
<p>

외교관들이 해외 근무를 하게 되면 봉급 외에 해외근무 수당을 받는다. 험지에서 근무하게 되면 별도의 수당을 따로 받는다. 또한 현지에서 거주하는 주택의 임차료를 제공받는다. 
  
  국가를 대표하는 외교관의 품위를 유지할 수 있을 정도의 액수를 받는 것이 ‘원칙’이다. 해외 근무를 하는 동안 자녀들의 현지 학비도 보조 받는다. 
  
  자녀들이 부모와 함께 거주하며 조기 해외유학을 통해 국제화 교육을 받을 수 있다는 것은 외교관에게 주어지는 최대의 혜택이기도 하다.</p>

<div>

	<h4>
‘외교관의 꽃’ 대사</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

흔히 해외 주재공관의 대사를 외교관의 꽃이라고 부른다. 국가를 대표해 한 나라와의 정치·경제·문화 등 전반적 양자관계를 책임지는 자리이기 때문이다.
  
  정식 명칭도 ‘국가의 특명을 받아 전권을 행사한다’는 의미를 담고 있는 ‘특명전권대사’다. 특명전권대사가 되려면 외교관 생활 25년 이상의 경력이 필요하다. 
  
대사로 내정되면 주재국에 파견임명동의를 뜻하는 ‘아그레망’을 요청하고 이후 대통령으로부터 ‘신임장’을 받아 현지에 부임한다. 
  
  주재국 최고 국정책임자에게 신임장을 전달하고 자신의 부임을 정식으로 알리고 동의를 구하는 의식을 ‘신임장 제정식’이라고 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_260/dlunar_13775817526973altI_JPEG/a05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		유엔 사무총장은 외교관으로서 오를 수 있는 최고의 지위라고 할 수 있다. 반기문 유엔 사무총장이 2013년 5월6일 미국을 방문 중인 박근혜 대통령과 만나 악수하고 있다.
	</p>

</div>
<p>

물론 외교관만 특명전권대사가 되는 것은 아니다. 특임 공관장이라는 이름으로 대사직을 대외적으로 개방해 각계 전문가를 발탁하기도 한다. 
  
  주요국의 경우 양국관계를 고려해 직업 외교관이 아닌 정치적으로 비중 있는 인물을 대사로 보내는 경우도 많다. 
  
  흔히 ‘4강 대사’로 불리는 미국·중국·일본·러시아에는 이 같은 비외교관 출신 대사가 발탁되는 경우가 많다. 대사의 임기는 정해져 있지 않지만 통상 2~3년 근무한다.</p>

<div>

	<h4>
외교관에 대한 선망은 환상</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

1990년대를 기점으로 외교부의 업무는 과거와 비교할 수 없을 정도로 폭증하고 있다. 우리나라의 국제적 비중이 급격히 커진 탓이다.
  
  하지만 외교관의 숫자는 국제적 위상이 높아진 것과 비해 턱없이 부족한 형편이다. 제한된 인력으로 넓은 지역을 커버하다 보니 외교관들의 업무량은 감당하기 어려울 정도로 많아졌다. 
  
  또한 해외에 거주하는 재외국민의 수가 날로 급증한 것도 재외국민 보호의 의무를 가진 외교관들의 업무 부담을 가중시키고 있다. 
  
  특히 우리나라는 재외 국민에 대한 국가의 ‘영사 조력 범위’가 외국에 비해 지나치게 넓은 편이어서 이에 대한 국민적 인식의 변화가 필요하다는 지적이 나오고 있다.</p>

<p>

직업으로서 외교관의 가장 큰 장점으로 꼽혔던 외국 근무도 이제는 사정이 달라졌다. 한국이 세계 10권의 경제대국으로 성장하면서 해외 근무지의 약 90% 정도는 한국보다 생활 여건이 좋지 못한 곳이 됐다. 
  
  따라서 해외 근무는 더 이상 매력적인 요소가 아니다. 자녀들의 해외 유학 경험은 교육적으로 장점인 동시에 장애물이기도 하다.
  
  지속적인 떠돌이 생활로 자녀들이 바뀐 환경에 적응하기 힘들어 하는 경우가 흔하고 교우관계나 정서적 측면에서의 부작용이 심하다.</p>

<p>

외교관은 다른 부처 공무원에 비해 국가 내에서의 영향력은 미미하다. 고위직이라고 하더라도 ‘권력’과는 거리가 멀다. 외국과의 관계를 주로 다루는 업무 특성 때문이다. 
  
  수년 전 삼성이 국내 유력인사들에게 떡값을 제공하며 인맥 관리를 해온 이른바 ‘삼성 X파일’이 공개됐을 때 그 리스트 안에 외교관은 한 명도 없었다.
  
  당시 한 외교관은 “외교관의 국내적 위상이 이 정도인 줄은 몰랐다”고 자조 섞인 농담을 하기도 했다.</p>

<p>

직업으로서의 외교관이 갖고 있는 인센티브가 점점 줄어들고 있는 것은 분명한 사실이다. 줄어드는 인센티브를 메우는 것은 외교관 특유의 사명감이다. 
  
  외교부의 인사관련 업무를 맡았던 한 고참 외교관은 “어려운 여건 속에서 묵묵히 국가를 위해 일해주는 직원들이 아직 많기 때문에 조직이 버텨나가고 있는 것”이라며 “좋은 외교관이 되기 위한 첫 번째 덕목은 사명감”이라고 말했다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글·이미지</dt>

				<dd>
유신모/경향신문 정치부 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.08.28</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=34826]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[액자 레일 설치 - 우리집 수리]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=34034]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/d01/04/23/20130908172304271.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=720&docId=1012688&mobile&categoryId=720' target='_blank'>
와이어 액자걸이</a>
는 액자를 바꿔 걸 때마다 새로 못질을 할 필요가 없고 액자 크기에 따라 위치를 자유자재로 조정할 수 있어 편리하다. 
  
  애초 인테리어 공사 시 천장에 액자 레일을 숨길 수 있게 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2910&docId=1916961&mobile&categoryId=2910' target='_blank'>
몰딩</a>
 작업을 하면 보다 깔끔한 벽면을 만들 수 있다. 
  
  이미 몰딩 설치가 되어 있는 집이라도 액자 레일이 노출되는 편이 벽면에 못질을 해 못자국을 남기는 것 보다 나을 수 있다. 
  
  또한 벽면이 시멘트라 못질이 쉽지 않은 경우나 내부에 단열재가 들어있어 못질을 쉽게 할 수 없는 경우 등은 액자 레일을 천장면에 부착해 액자나 소품을 걸 수 있어 유용하다. 액자 레일은 집안의 분위기 전환이 필요할 때 손쉽게 액자나 소품을 바꿀 수 있는 인테리어 자재이다.</p>

<div>

	<h4>
액자 레일 설치 전 확인 사항</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

액자 레일은 천장과 벽면 중 어디에 설치할 지 여부에 따라 종류가 다르다. 천장 레일은 벽면이 시멘트로 되어 있어 나사못 박기가 쉽지 않을 경우나 천장면 안쪽에 레일을 매입할 수 있는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2936&docId=1596568&mobile&categoryId=2936' target='_blank'>
커튼박스</a>
나 천장 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2910&docId=1916961&mobile&categoryId=2910' target='_blank'>
몰딩</a>
 사이에 일정 틈이 있는 경우 선택한다. 
  
  벽면 레일은 벽면이 합판이나 석고보드일 경우 혹은 다소 무거운 하중의 액자를 걸어야 할 때 선택하면 된다.</p>

<div>

	<h4>
준비물 : 레일 및 레일고리</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130904_3/dlunar_1378275778745RMqSD_JPEG/re06.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
천장용 레일</strong>
<br>
</br>

알루미늄 소재의 천장용 레일은 일반적으로 흰색으로 도색된 제품, 본연의 실버, 흑갈색 3종류로 판매되고 있다. 대개 50㎝ 단위로 판매하고 있으며 미리 설치할 부위의 길이를 재어 재단을 요청하는 것이 편하다. 몇몇 온라인쇼핑몰에서는 주문한 길이에 맞춰 레일을 재단해 주거나 나사못을 박을 구멍도 미리 타공해 주기도 한다. 천장용 레일은 벽면에 사용해도 되지만 적용할 레일고리의 모양이 다르기 때문에 설치 전에 위치를 꼭 확인하고 구입한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2. </span>
천장용 레일고리</strong>
<br>
</br>

천장용 레일고리는 윗고리의 볼트 부위(동그라미 부분)를 잡아당기면 꼭지가 돌아가게 만들어져 있다. 윗고리의 볼트(동그라미 부분)는 천장용 레일에 끼운다. 아랫고리의 볼트를 조작하여 와이어 길이도 조절할 수 있다. 대(大)와 소(小) 2가지 단위로 판매되는데 큰 것은 6㎏, 작은 것은 3㎏ 정도 하중을 감당한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3. </span>
벽면용 레일</strong>
<br>
</br>

위는 얇고 아래는 고리를 걸 수 있는 턱이 나와 있는 제품이다.</p>

<p>

<strong>
<span>
4. </span>
벽면용 레일고리</strong>
<br>
</br>

7자형 레일고리(동그라미 부분)라 불리는 형태로 벽면 레일에 끼워 사용하는 방식이다.</p>

<div>

	<h4>
준비물 : 공구 및 소모품</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130829_239/dlunar_1377768445845jAb5B_JPEG/pc_preparation06.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714882&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
쇠톱(hacksaw)</a>
</strong>
<br>
</br>

금속을 자르는 데 사용하는 톱으로 상황에 맞춰 톱날의 길이를 움직여 쓴다. 액자 레일 설치 시연에서는 간단한 작업이라 미니쇠톱으로 작업했다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714893&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
무선전동드릴(cordless drill-driver)</a>
</strong>
<br>
</br>

구멍을 뚫거나 비트(bit)를 바꿔 나사못을 박는 작업을 동시에 하는 공구로 전동드릴과 충전드릴로 나눌 수 있다. 액자 레일 작업 시에는 레일에 구멍을 뚫고 천장이나 벽면에 나사못으로 고정할 때 사용한다. 천장 작업을 할 때는 이왕이면 무선전동드릴이 작업하기 간편하다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=4352&docId=1714879&mobile&categoryId=4352' target='_blank'>
나사못(screw)</a>
</strong>
<br>
</br>

몸통에 나사 모양의 굴곡이 나 있고 머리는 드라이버로 돌릴 수 있게 되어 있는 고정 장치용 철물이다.</p>

<p>

<strong>
<span>
4. </span>
직결나사</strong>
<br>
</br>

나사의 끝부위가 드릴날 또는 뾰족한 형태로 되어 있어 별도의 가공 없이 직접 설치재에 구멍을 뚫는다. 끝부분을 자세히 보면 날이 서 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
5. </span>
<a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2912&docId=1914375&mobile&categoryId=2912' target='_blank'>
사포(sand paper)</a>
</strong>
<br>
</br>

사포는 액자 레일을 절단하거나 구멍을 내면 금속의 거친 면이 나오는데 이를 연마하기 위해 사용하는 것이다. 여기선 220방(CW: 1㎝×1㎝ 안의 모래 수)을 사용한다. 사포의 단위 앞 숫자가 작으면 입자의 크기가 크고 개수가 적은 것이고 단위 앞 숫자가 크면 입자의 크기가 작고 개수가 많은 것이다. 따라서 숫자가 클수록 입자가 작아 작업시 표면이 고와진다.</p>

<p>

<strong>
<span>
6. </span>
네임펜</strong>
<br>
</br>

액자 레일에 자르는 위치 등을 표시할 때 사용한다. 네임펜 외에 표시 가능한 다른 펜을 준비해도 된다.</p>

<div>

	<h4>
천장용 레일 설치</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130904_38/dlunar_1378265141403FLPwC_JPEG/re01.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
직결나사로 구멍 뚫기</strong>
<br>
</br>

길이에 맞춰 레일을 주문했다면 절단 작업 없이 바로 설치에 들어갈 수 있다. 절단이 필요한 경우 벽면용 레일 설치의 과정 2 쇠톱으로 자르기를 참고한다. 나사못 박을 위치를 타공하기 위해 레일 폭의 정 가운데에 직결나사를 놓고 전동드라이버로 구멍을 뚫어준다. 구멍은 레일 양쪽 끝과 가운데 한 개로 총 3개(50㎝에 한 개 정도 간격)를 뚫는다. 가루가 날릴 수 있으니 신문이나 종이 등을 깔고 작업한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2. </span>
천장용 레일 뒷면 연마하기</strong>
<br>
</br>

구멍 뚫기 작업이 끝나고 레일 뒷면을 보면 구멍 주변으로 찌꺼기 등이 붙어 있을 수 있다. 혹시 레일이 부착되는 면과 들뜨는 현상이 생길 수 있으니 사포로 자연스럽게 연마한다. 구멍 뒷면의 날카로운 부위에 손을 다칠 수 있으니 주의한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130823_194/dlunar_1377250051966Kpdme_JPEG/pc_a02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
3. </span>
천장용 레일 부착하기</strong>
<br>
</br>

설치를 위해 미리 정해놓은 위치에 천장용 레일을 놓고 뚫린 구멍에 나사못을 끼우고 전동드라이버로 돌려 고정한다. 천장용 레일은 천장면 안쪽에 레일을 매입할 수 있는 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2936&docId=1596568&mobile&categoryId=2936' target='_blank'>
커튼박스</a>
나 천장 <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=2910&docId=1916961&mobile&categoryId=2910' target='_blank'>
몰딩</a>
 사이의 틈(벽과 천장 몰딩을 조금 간격을 두고 띄워 설치한 경우) 안으로 넣으면 깨끗하나 시연과 같이 천장과 벽이 만나는 위치에 설치해도 된다. 과정 1에서 낸 3개의 구멍에 모두 나사못으로 고정한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
4. </span>
천장용 레일고리 끼우기</strong>
<br>
</br>

레일고리의 볼트를 잡아 당긴 상태에서 레일고리의 머리를 레일 폭에 끼우고 볼트를 돌리면 고정된다. 액자가 떨어질 수 있으니 잘 고정되었는지 확인한다.</p>

<div>
<div>
<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/outKeyPlayer.nhn?vid=B921616812BCA1D7968AA26D7F39FD5EFBC1&amp;outKey=V125119225e24229ec2506e89d93b649054fe5ef41f03405f21276e89d93b649054fe&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black
" style="width:576px; height:329px;" title="천장용 레일에 레일고리 끼우는 방법" width="576"></iframe>
</p>


 <div>
천장용 레일에 레일고리 끼우는 방법</div>
</div>
</div>
<p>

</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130904_260/dlunar_1378265486983X6QFc_JPEG/re02.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
5. </span>
와이어 길이 조절하기</strong>
<br>
</br>

와이어의 길이 조절은 끝부분의 볼트를 돌려 푼 다음 원하는 길이만큼 와이어를 당겨 조절하고 볼트를 다시 조이면 된다.</p>

<div>
<div>
<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/outKeyPlayer.nhn?vid=2AE0B403BFB7EA69F1CCBBC72B7A66561CB9&amp;outKey=V1280461bf924282178c6729ddd25178223baac0b6b14ad05abbc729ddd25178223ba&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="레일고리의 와이어 길이 조절하는 방법" width="576"></iframe>
</p>


 <div>
레일고리의 와이어 길이 조절하는 방법</div>
</div>
</div>
<p>

</p>

<p>

<strong>
<span>
6. </span>
천장용 레일에 액자 걸기 완성</strong>
<br>
</br>

레일고리의 와이어 길이를 조절한 후 걸이에 액자를 건다. <a href='http://terms.naver.com/entry.nhn?cid=720&docId=1012688&mobile&categoryId=720' target='_blank'>
와이어 액자걸이</a>
를 이용하면 액자의 크기에 상관없이 자유자재로 좌우와 높낮이 위치를 조정할 수 있다. 무게가 많이 나가는 액자는 두 개의 와이어로 고정하면 한결 부담이 적다.</p>

<p>

</p>

<div>

	<h4>
벽면용 레일 설치</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130826_291/dlunar_1377510686187doMxb_JPEG/pc_a04.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1. </span>
벽면용 레일 설치 길이 확인하기</strong>
<br>
</br>

벽면용 레일은 설치 길이를 맞추기 위해 벽면에 미리 대 본다. 표시는 연필로는 잘 그려지지 않으니 네임펜이나 사인펜 등을 활용한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130828_161/dlunar_1377671786459EKRHy_JPEG/pc_a05.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
2. </span>
쇠톱으로 자르기</strong>
<br>
</br>

쇠톱은 목공톱과 반대로 손잡이쪽 날이 누워야 한다. 즉 밀 때 강하게 힘을 주고 당길 때는 살짝 힘을 빼며 움직인다. 자른 면은 날카로울 수 있으니 사포로 연마한다. 자른 면의 날카로운 부위에 손을 다칠 수 있으니 주의한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130829_231/dlunar_137774348241104Ob9_JPEG/pc_a06.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
3. </span>
벽면용 레일에 나사못 박기</strong>
<br>
</br>

벽면용 레일에 구멍이 없다면 천장용 레일 구멍뚫기(1 직결나사로 구멍 뚫기와 2 레일 뒷면 연마하기) 과정을 참고하여 먼저 레일에 구멍을 뚫는다. 벽면용 레일은 턱이 나온 부분을 아래로 해서 벽체에 레일을 대고 나사못을 끼우고 전동드라이버로 돌려 고정한다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130829_11/dlunar_1377744609522NIwRl_JPEG/pc_a07.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
4. </span>
벽면용 레일고리 걸기</strong>
<br>
</br>

벽면용 레일이 고정되면 벽면용 레일고리의 7자형(동그라미 부분)을 원하는 위치에 걸어준다. 오른쪽 이미지는 이해를 쉽게 하기 위해 레일고리가 걸리는 모습을 클로즈업한 것이다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130829_12/dlunar_1377752774611sHito_JPEG/pc_a08.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
5. </span>
와이어 길이 조절하기</strong>
<br>
</br>

와이어의 길이 조절은 끝부분의 볼트를 돌려 푼 다음 원하는 길이만큼 와이어를 당겨 조절하고 볼트를 다시 조이면 된다(천장용 레일 설치하기 과정 5와 레일고리의 와이어 길이 조절하는 방법 동영상 참고). 남은 와이어는 동그랗게 감아 깨끗하게 묶어준다.<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130829_55/dlunar_1377754249895fD958_JPEG/pc_a09.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
6. </span>
벽면용 레일에 액자 걸기 완성</strong>
<br>
</br>

레일고리의 와이어 길이를 조절한 후 걸이에 액자를 건다. 무게가 많이 나가는 액자는 두 개의 와이어로 고정하면 한결 부담이 적다. <br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>
  
<div>
 
<div>

 <p>

<em>
Tip</em>
 <strong>
 천장부착형 원뿔형 걸이</strong>
</p>


          
    <p>

 
  <span>
    
       
<br>
</br>
레일 없이 간단하게 액자를 걸 때는 원뿔형 걸이를 사용할 수 있다. 단, 하중이 3㎏ 이상 나가는 액자는 두 개의 와이어를 사용하는 등 신중을 기해야 한다. 제품 구입 시 지지할 수 있는 하중정도가 표기되어 있지만 고정면에 따라 차이가 있으니 주의해야 한다.</span>
</p>


   
   
    <div>
 
    
 <span>
 <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130829_96/dlunar_1377755501936qsKL5_JPEG/pc_a10.jpg'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'> <span>
</span>
</a>
</span>

          
 <p>

 
  <span>
    
       
    <strong>
<span>
1. </span>
와이어 머리 고정하기</strong>
<br>
</br>
와이어 머리의 하단을 돌리면 분리된다. 상부 머리(동그라미 부분)를 원하는 위치에 대고 나사못을 삽입해 드라이버로 박는다.<br>
</br>
<br>
</br>
</span>
</p>



      
       <span>
 <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130829_171/dlunar_1377756438454UrBC5_JPEG/tip02.jpg'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'> <span>
</span>
</a>
</span>

          
 <p>

 
  <span>
    
       
    <strong>
<span>
2. </span>
레일고리 연결하기</strong>
<br>
</br>
돌려서 분리한 나사형 볼트만 조이면 와이어가 연결되고, 여기에 길이를 조절해서 액자를 걸어주면 된다.<br>
</br>
<br>
</br>
</span>
</p>


      
  </div>
</div>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<div>
  
<div>
 
<div>

 <p>

<em>
Tip</em>
 <strong>
 레일고리 활용하기</strong>
</p>


          
    <p>

 
  <span>
    
       
<br>
</br>
레일고리에 액자 외 생활 소품이나 인테리어 장식품을 걸어 색다른 분위기를 연출할 수 있다. 모자나 퀼트 작품 등을 걸어 효과적인 연출을 할 수 있고, 어린이방의 경우 예쁜 옷이나 어릴 적 기념일에 입었던 옷 등을 걸어 꾸밀 수도 있다. 걸이 화분 등도 가능한데, 어떤 물건을 걸더라도 반드시 무게를 확인해 와이어 개수 등을 조정해야 한다.</span>
</p>


   
   
    <div>
 
    
 <span>
 <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130829_48/dlunar_1377758508380YYogD_JPEG/tip03.jpg'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'> <span>
</span>
</a>
</span>

          
      
  </div>
</div>
</div>
</div>
<p>

 </p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
<a href='http://www.uujj.co.kr' target='_blank'>
(주)주택문화사 편집부</a>
 <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130503_229/yksysh_1367551709823hqXGm_PNG/%C0%FC%BF%F8%BC%D3%C0%C7%B3%BB%C1%FD_%BD%C5%B7%CE%B0%ED%28ai%29.png'/>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
주거전문잡지 월간 전원속의 내집과 건축과 인테리어, 주거 생활을 주제로 한 다양한 단행본을 기획, 출판해 왔다. 도서로는 &lt;목공 DIY&gt;, &lt;워너비하우스 1억원대 집짓기&gt;, &lt;워너비 작은집 인테리어&gt;, &lt;농가한옥 리모델링&gt; 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
사진</dt>

				<dd>
변종석 사진작가</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
기술자문</dt>

				<dd>
<a href='http://www.handipair.com/' target='_blank'>
핸디페어</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.05</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=34034]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:23:24 +0900]]></pubDate>
</item>
</channel>
</rss>