<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rss version="2.0"
 xmlns:blogChannel="http://backend.userland.com/blogChannelModule"
>

<channel>
<title><![CDATA[지구촌 산책::네이버캐스트]]></title>
<link><![CDATA[h6ttp://terzeron.net/navercast.79.xml]]></link>
<description><![CDATA[지구촌 산책::네이버캐스트 - 모바일 버전 RSS Feed]]></description>
<copyright><![CDATA[Copyright (c) NHN Corp. All Rights Reserved]]></copyright>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
<lastBuildDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></lastBuildDate>
<generator><![CDATA[Terzeron's Feed Generator]]></generator>

<item>
<title><![CDATA[콜롬비아 산타마르타 - 오래된 도시 그리고 다시 떠오르는 도시]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44662]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_251/1387848460108yNPzm_PNG/SantaMarta-.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

졌다. 결국 항복이다. 카르타헤나가 아무리 아름답다 해도 도저히 더는 못 견디겠다. 닷새 만에 이 도시를 탈출하고 만다. 이제껏 더위만큼은 자신 있었는데, 정말이지 카르타헤나의 더위는 모든 의욕을 상실케 한다. 짐을 꾸린 나는 산타마르타(Santa Marta)로 향한다. 막달레나 주의 주도인 산타마르타는 1525년에 건설된, 콜롬비아에서 가장 오래된 도시다. 하지만 10년 전만 해도 이 역사적인 도시는 마약과 매춘으로 악명 높고, 게릴라 단체가 장악했던 곳이었다. 콜롬비아 정부가 행정력을 되찾은 이후 관광과 경제의 중심지로 떠오르기 시작했다. 남미의 독립 영웅 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%8B%9C%EB%AA%AC+%EB%B3%BC%EB%A6%AC%EB%B0%94%EB%A5%B4&ie=utf8' target='_blank'>
시몬 볼리바르</a>
가 말년을 보낸 이 도시는 이제 콜롬비아 서민들이 해변을 즐기기 위해 찾아오는 카리브 해의 대표적인 항구도시가 되었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_141/1387848603548n2hlX_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		시에라네바다 산군에 둘러싸인 민까는 산타마르타에서 당일로 다녀오기 좋은 산간마을이다
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
해먹에 누워 갓 내린 커피를 마시는 기분</h4>
</div>
<p>

무엇보다 이곳은 카르타헤나보다 습도도 낮고, 덜 뜨겁다고 하기에 피서라도 오는 기분으로 이곳을 찾아왔다. 하지만 웬 걸. 이 도시도 덥기는 마찬가지다. 마치 도시가 통째로 뜨겁게 달구어진 불판 위에 올라간 것 같다. 호스텔의 도미토리는 밤에만 에어컨을 틀어주니 무용지물에 가깝고, 바깥으로 나가기만 하면 숨이 턱턱 막히고... 더위라는 촘촘한 그물이 내 몸을 옥죄고 있는 것만 같다. 잠시 시내를 걸어볼까 나갔다가 결국 숙소로 돌아오고 만다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_182/1387848835589wFxDc_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		산타마르타의 더위를 피해 찾아간 산간마을 민까
	</p>

</div>
<p>

결국 다음날 합승 택시 콜렉티보를 타고 민까(Minca)로 향한다. 해변의 더위를 피해 산으로 가는 길. 50분을 달리니 산에 둘러싸인 마을 민까. 해발고도 600미터인데다 시에라 네바다 산군에 둘러싸여 한결 시원하다. 가이라 강이 흘러든 계곡을 찾아가는 데 때마침 비까지 시원하게 쏟아진다. 길가의 어느집 처마 밑에서 비가 긋기를 기다린다. 잠시 후 집안에서 한 남자가 나온다. 말랐지만 강단 있어 보이는 몸에 햇볕에 그을은 얼굴을 한 중년 남자다. 집 안으로 들어오란다. 잠깐 망설이다 선한 눈매를 믿고 따라 들어간다. 해먹이 걸리고 등나무 의자가 놓인 쪽으로 나를 안내하더니 쉬었다 가라고 한다. 그리고 커피까지 내준다. 순식간에 긴장이 누그러진다. 커피를 재배하는 농가인 이곳은 여행자를 위한 숙소까지 겸한다. 하지만 여기까지 찾아오는 손님이 있을까 싶다. 해먹에 누워 빗소리를 들으며 갓 내린 커피를 마시는 기분이라니... 아, 이대로 오후가 다 흘러가도 괜찮지 않을까.</p>

<p>

하지만 종일 해먹에서 보낼 수는 없는 법. 빗줄기가 약해진 틈을 타 포코 아줄(Poco Azul)로 향한다. 낮은 폭포가 흘러내리는 곳의 작은 소가 전부다. 그래도 주변의 무성한 나무들이 그늘을 드리워 제법 운치가 있다. 지난 며칠간 사냥감의 목에 박힌 사자의 이빨처럼 온 몸에 달라붙어 있던 더위가 떨어져나가는 것 같다. 계곡에 발을 담그고 서늘한 물의 기운을 흠뻑 빨아들인다. 탁족을 마치고 일어서려니 또 비가 쏟아진다. 비 내리는 젖은 숲을 걸어 마을로 돌아온다.</p>

<div>

	<h4>
콜롬비아에서 가장 인기 있는 국립공원</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_209/1387848867982kkjJJ_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		울창한 숲과 야자나무가 해변을 보호하듯 둘러싸고 있는 타이로나 국립공원
	</p>

</div>
<p>

다음날은 콜롬비아에서 가장 인기 있는 국립공원이라는 타이로나 국립공원(Parque Nacional Tyrona)을 찾아간다. 산타마르타에서 버스를 타고 한 시간을 달리니 도로가 끝난다. 이곳이 타이로나 국립공원 입구다. 야자나무를 비롯한 온갖 나무가 무성하게 우거진 숲으로 들어간다. 한 시간도 안 걸었는데 온 몸은 땀에 젖고, 녹초가 된다. 정말 카리브의 태양은 엄청나구나. 찜통에서 쪄지는 만두라도 된 것 같다. 머리가 지끈거리고 몸에서는 쉰내가 난다. 아레시페스(Arredcifes)의 노천 카페에서 시원한 레몬 주스 한 잔을 들이켜고 다시 걷는다.</p>

<p>

이곳에서부터 길은 해변을 따라 이어진다. 모래사장을 걸으려니 발이 푹푹 빠져 힘이 배로 든다. 게다가 이제는 나무 그늘조차 없다. 얼굴에서 줄줄줄 땀이 흘러내린다. 그래도 아직 풍경이 눈에 들어오는구나. 모래사장에 여기저기 놓인 거대한 바위를 보며 감탄하는 걸 보니. 신들이 공놀이라도 하다가 던져두고 떠난 걸까. 저 바위를 숭배했다는 원주민들이 이해된다. 모래사장 너머로는 무성한 야자나무와 울창한 숲이 따라온다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_205/1387848896186JpuIw_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		인간의 손이 닿지 않은 자연 그대로의 모습이 남아있는 타이로나 국립공원
	</p>

</div>
<p>

아라니야 해변과 피시나 해변을 지나 다시 숲길로 들어선다. 두 시간쯤 걸었을까. 드디어 까보산후안데라기아(Cabo San Juan de La Guia)다. 듣던 대로 아름다운 해변이다. 게다가 두 개의 해변이 나란히 붙어있다. 나무로 지어진 전망대를 오르니 이곳에서 보는 전망이 정말 빼어나다. 이 해변에서 하룻밤을 보내고 싶다. 하지만 방갈로는 이미 예약이 끝났고, 남은 곳은 전망대의 해먹 뿐이라고 한다. 아픈 허리를 생각하니 도저히 해먹에서 밤을 보낼 용기가 나질 않는다. 결국 전망대에서 쉬다가 다시 일어난다. 이곳에서 한 시간 반을 더 걸으면 원주민 유적지가 있는 푸에블리토. 더 걸을까 말까 망설인다. 오늘은 여기까지만 걷기로 하자. 이 더위에 계속 걷다가는 콜롬비아의 원귀가 될지도 모르니까. 불에 덴 듯 뜨겁게 달아오른 몸 상태가 심상치 않다. 역시나 숙소로 돌아와 밤새 앓고 만다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_101/13878489216003bO1z_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		콜롬비아에서 가장 아름다운 국립공원으로 꼽히는 타이로나 국립공원
	</p>

</div>
<p>

일사병에 걸려 고생을 제대로 했는데도 ‘잃어버린 도시(Ciudad Perdida)’ 트레킹에 대한 미련이 남는다. ‘잃어버린 도시’ 트레킹은 원주민 유적을 찾아가는 5박 6일의 정글 트레킹이다. 콜롬비아를 대표하는 트레킹이라 어떻게든 꼭 하고 싶은데 이 더위에 자신은 없고... 이런 상황에서 그 트레킹에서 막 돌아온 영국인 커플과 숙소에서 마주쳤다. 어땠냐고 물으니 잠시 대답을 망설인다. “생각보다 너무 힘들었어. 독뱀이 출몰하고, 벌레에 물리고, 길은 진창이라 엄청 미끄럽고... 무엇보다 습도와 더위가 상상 이상이었어. 이 계절에 하라고는 권하고 싶지 않아.” 결국, 포기하기로 마음을 굳힌다. 우기에 정글에서 고생을 사서 하고픈 의욕이 생기질 않으니. 언젠가 콜롬비아로 다시 돌아와야 할 이유를 남겨놓는 거라고 생각하기로 한다.</p>

<div>

	<h4>
텅 빈 해변의 고요함</h4>
</div>
<p>

대신 나는 좀 더 편안하고 우아한 여행지를 선택한다. 타이로나 국립공원의 동쪽으로 한 시간 거리인 팔로미나(Palomina). 배낭여행자들이 많이 찾는 타강가 해변이나 타이로나의 벅적거림에서 벗어나 텅 빈 해변을 혼자 차지하고 싶다는 욕심으로. 버스에서 내려 모토택시(오토바이 택시)에 올라탄다. 오토바이는 좁은 비포장길을 달려 해변가의 숙소에 나를 내려준다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_116/1387848974566TUD0e_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		팔로미나를 가득 채우는 것은 파도 소리와 바람 소리 뿐.
	</p>

</div>
<p>

내가 찾는 모든 것이 이곳에 다 있을 줄이야. 바다에서 불어오는 서늘한 바람. 텅 빈 해변의 고요함. 야자나무 잎으로 지어진 넓고 쾌적한 숙소. 세 끼 식사가 포함한 방갈로 가격이 하루에 6만원. 결코 싸지 않은 가격이지만 이곳에서 이틀을 머무는 호사를 부리기로 한다. 경비를 아끼는 것 못지않게 잘 쓰는 것도 때로는 중요하니까.</p>

<p>

인적 없는 해변가의 야자나무 숲 사이에 자리 잡은 방갈로에는 전기도 들어오지 않는다. 오후 내내 해먹에 누워 파도 소리를 들으며 책을 읽는다. 어둠이 내린 후에는 촛불 아래서 저녁식사. 신선한 해산물로 만든 요리는 그릇을 두 번 비울 만큼 맛있다. 지나가는 빗소리. 멀리서 개 짖는 소리. 밀려오는 파도소리. 자연의 소리만이 가득한 이른 저녁. 사위는 온통 검은 장막을 두르고 있다. 나는 촛불이 켜진 방에서 전자책으로 [죽은 왕녀를 위한 파반느]를 읽는다. 책 속의 세계는 어둡고 춥고 눈 내리는 저녁. 책 바깥의 세계는 별빛이 파도 위로 부서져 내리는 카리브 해의 여름이다.</p>

<p>

새벽까지 비가 내렸다. 야자나무 잎으로 덮인 지붕을 두드리는 빗소리가 듣기에 좋았다. 7시쯤 일어나 책을 읽고, 9시쯤 아침을 먹고, 바닷가를 산책한다. 해변은 오늘도 텅 비어 있다. 산책을 마친 후에는 다시 그늘막이 드리워진 해먹을 찾아간다. 눈부시게 환한 햇살로 바다가 달궈지는 동안 나는 책을 읽는다. 어느새 점심 시간. 전기를 쓰지 않는 이곳의 부엌에서는 모든 음식을 장작불에 요리한다. 감자와 함께 볶은 새우, 샐러드와 구운 바바나까지 남김없이 먹었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_298/1387849011629ryzTG_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		팔로미나에서는 해먹에 누워 책을 읽으며 보내는 하루가 짧다
	</p>

</div>
<p>

오후 들어 하늘이 흐려지더니 다시 천둥번개를 동반한 비가 쏟아진다. 빗소리에 파도소리가 희미하게 지워진다. 마을에서 충전해다 준 휴대폰으로 음악을 듣거나 전자책을 읽는다. 그 사이 조금씩 어둠이 짙어지고, 비가 그치고, 파도소리가 살아나고, 풀벌레 울음소리가 들려온다. 다시 고요한 밤이 찾아왔다. 툭, 코코넛 열매 떨어지는 소리. 야자나무 잎들이 바람에 몸을 비비는 소리. 달도 없는 밤의 어둠 속에 혼자 앉아 모기장만 둘러진 삼면의 창을 바라본다. 누군가 저 모기장을 뜯고 침입하면 어쩌지. 이곳의 적막이 두려워진다. 하지만 두려움은 잠시. 나는 곧 깊은 잠에 빠진다. 파도소리를 자장가 삼아.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_75/1387848759254bKieG_JPEG/g01.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
민까의 어느집 담벼락에 핀 꽃</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 9</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_75/1387848759254bKieG_JPEG/g01.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_232/1387848759333wAJ2e_JPEG/g02.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_155/1387848759444Snjlf_JPEG/g03.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_105/1387848759579vSx21_JPEG/g04.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_212/1387848759656Getf0_JPEG/g05.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_35/1387848759824uU93N_JPEG/g06.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_180/1387848759942i6RO8_JPEG/g07.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.26</span>
</div>
<div>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44662]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[콜롬비아 카르타헤나 - 스페인의 흔적이 그대로 남아 있는 곳]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44237]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131223_141/1387762381583vrAkx_PNG/colombia_Cartagena.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

마약왕 파블로의 흔적을 쫓아다닌 메데진을 뒤로 하고 다시 짐을 꾸린다. 이번에는 콜롬비아의 북쪽 끝, 카리브 해에 붙은 카르타헤나를 향해. 메데진에서 야간 버스를 타고 13시간을 달려야 하는 먼 길이다. 남미를 여행하며 부러운 점은 이렇게 버스나 기차를 타고 밤이 새도록 이동할 수 있다는 점이다. 남미에서는 버스를 타고 수십 시간을 달리는 일이 아무렇지 않다. 지도를 펴 어느 한 점을 찍고 그곳까지 기차와 버스를 갈아타며 마흔 몇 시간쯤은 어느 방향으로든 달려가 볼 수 있는 곳. 그 단순한 사실만으로도 남미는 보헤미안의 영혼을 흔든다. 여행을 해본 이들은 알 것이다. 지리적 경계를 자유롭게 넘는다는 것은 결국 정신의 지평선까지 확장하는 일로 이어진다는 것을. 섬이 되어버린 좁은 한반도에서 온 나는 그 크기만으로도 남미 대륙에 매혹되어버린 것 같다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_40/1387270377452EClFr_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		구시가지를 둘러싼 성벽에서 내려다보는 카르타헤나의 골목
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
여러모로 중요한 도시 카르타헤나</h4>
</div>
<p>

지평선 너머 떠오르는 붉은 해를 맞이하고도 버스는 몇 시간을 더 달려간다. 마침내 카르하테나의 터미널이다. 서쪽으로는 카리브 해를 마주하고, 남쪽은 카르나헤나 만을 보고 선 이 도시는 볼리바르 주의 주도로 인구 100만의 규모다. 정식 이름은 카르타헤나데인디아스(Cartagena de Indias). BC 4000년 전부터 원주민들이 거주해온 이 땅에 스페인 침략자들이 찾아온 것은 1533년. 스페인 선장 페드로데에레디아의 배가 상륙하면서 도시의 건설이 시작된다. 그는 자신의 선원들 고향인 스페인 남부의 항구 도시 카르타헤나를 따라 도시의 이름을 짓는다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_249/1387270475429hTbbt_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		세계문화유산인 카르하테나는 스페인 식민지 풍 건축이 잘 보존된 곳이다
	</p>

</div>
<p>

그 후 카르타헤나는 남미 각지에서 빼앗은 물자를 유럽으로 운반하는 항구로 발전하기 시작한다. 하지만 도시는 16-17세기에 걸친 해적들의 지속적인 약탈과 습격으로 큰 피해를 입게 된다. 계속되는 해적의 침입을 막고자 시민들은 도시를 둘러싼 거대한 성벽과 요새를 지었다. 그렇게 지어진 대규모의 요새와 성벽, 구시가지는 1985년에 유네스코의 세계문화유산으로 지정되었다. 콜롬비아가 스페인으로부터 독립한 후에도 카르타헤나는 여전히 중요한 도시로 남았다. 특히 인근의 유전 개발과 함께 시작된 석유 및 해양 산업, 관광 산업을 기반으로 번성하고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_123/1387270484209laOVB_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		오바마의 경호원이 연루된 섹스스캔들로 2012년 봄, 카르타헤나는 세계의 주목을 받았다
	</p>

</div>
<p>

카르타헤나는 2012년에 그 이름을 다시 한 번 세계에 각인시켰다. 4월 14일부터 이틀에 걸쳐 이 도시에서 열린 아메리카 대륙 정상회담 중 미국 대통령 오바마의 경호원이 섹스 스캔들에 연루되었기 때문이다. 이 일로 정상회담의 의미는 퇴색된 반면 카르타헤나는 국제적인 주목을 받게 되었다.</p>

<div>

	<h4>
발길 닿는 대로</h4>
</div>
<p>

어느 도시든 내가 도착하면 제일 먼저 하는 일은 지도와 가이드북도 없이 무작정 걷는 일이다. 발길이 닿는 대로 도시의 골목골목을 기웃거리며 탐욕스레 도시의 기운을 빨아들인다. 그렇게 카르타헤나의 구시가지를 돌아다닌 지 얼마 되지 않아 나는 곧 깨닫는다. 왜 이 도시를 스페인 건축양식의 보석이라고 부르는지를. 왜 가이드북에서 중독성이 강한 도시라 경고(?)했는지를. 16-17세기의 건축양식이 고스란히 보존된 이곳은 마치 정교하게 복원된 영화 세트장에 들어온 것만 같다. 오렌지와 핑크, 하늘색과 겨자색 등 다채롭고 화사하게 칠해진 건물, 벽마다 앙증맞게 매달린 나무 발코니, 그곳에 생기를 부여하는 담쟁이 덩굴과 꽃이 만발한 작은 화분들. 포석이 깔린 좁은 골목과 노천 카페들이 늘어선 광장, 그 모든 것을 둘러싼 4킬로미터 길이의 옛 성벽이라니.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_273/13872705817797KLzo_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		색 바랜 담벼락과 잘 어울리는 그림과 가방들
	</p>

</div>
<p>

이토록 화려한 도시는 남미에서 본 적이 없다. 카르타헤나라는 도시의 이름이 마치 사랑스러운 여인의 이름처럼 다가온다. 무엇보다 사람들의 활기가 이 도시를 더 매력적으로 만든다. 거리에서 노점을 벌인 검은 피부의 사람들이 더위나 가난 따위에 굴하지 않은 큰 몸짓과 높은 목소리로 이 도시에 생기를 불어넣는다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_35/1387270588521QK3MF_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		앙증맞은 발코니는 이 지역 16-17세기 건물의 특징이다
	</p>

</div>
<p>

다음날부터 찬찬히 이곳 저곳을 찾아가본다. 먼저 구시가지의 공식적인 입구라는 시계의 문(Puerta del Reloj)에서부터. 시계의 문 안으로 들어서면 마차 광장(Plaza de los coches). 아프리카에서 끌려온 노예들이 이곳에서 남미 각지로 팔려가곤 했다는 슬픈 역사가 서린 광장이다. 광장의 왼쪽으로 가면 세관 광장(Plaza de Aduana)이 이어진다. 경축 퍼레이드나 공식 행사가 개최되는 광장이다. 이 광장은 산 페드로 클라베르 교회와 현대미술관이 있는 산페드로클라베르 광장으로 다시 이어진다. 구시가지를 대표하는 산페드로클라베르 교회는 두 개의 첨탑과 돔형의 지붕을 가진 교회와 수도원이다. 17세기에 돌로 지은 건물은 1888년의 개축을 거쳐 1921년에 프랑스 건축가가 돔을 추가로 올렸다. 장엄한 내부와 아름다운 안뜰을 둘러본다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_293/1387270597964BqN5D_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		구시가지에서 가장 크고 오래된 마차 광장
	</p>

</div>
<p>

이번에는 나무가 울창한 시민들의 휴식처인 볼리바르 광장 서쪽에 있는 종교재판소 유적을 찾아간다. 커다란 발코니를 갖춘 바로크 스타일의 흰색건물이다. 그 시절, 신의 이름으로 휘두른 무소불위의 권력에 얼마나 많은 이들이 피해를 입었을까. 마녀로 몰려 항변의 기회조차 갖지 못한 채 화형을 당했을 여자들의 운명을 생각하니 가슴이 답답하다. 1층에 전시된 고문에 사용된 기구와 그림을 들여다보고 있으니 기분이 점점 가라앉는다. 바라보는 것만으로도 이렇게 우울해지는데 고문을 당한 사람들은 도대체 얼마나 깊은 내상을 입었을까. 인간의 육체와 마음을 회복하기 어려울 정도로 파괴해버리는 고문이 과거의 일이라고, 인류 역사의 암흑기에나 있었던 일이라고 말할 수 있을까. 우리 나라 역시 얼마 전까지도 버젓이 고문이 자행되던 곳이었으니. 도망치듯 2층으로 올라간다. 식민지 시대의 가구나 무기 등을 둘러보며 기분을 전환시켜 본다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_112/1387270607423O3Ubc_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		화사하게 단장된 식민지풍 건물
	</p>

</div>
<p>

종교재판소 건물을 나와 맞은편의 황금 박물관으로 간다. 기원전에 탄생해 12세기 무렵까지 콜롬비아 북부 지역에 번성한 시누(Sinu)문화를 비롯한 원주민 문화를 보여주는 박물관이다. 원주민들의 직물과 토기, 장식품 등도 전시되어 있지만 역시 가장 인기 있는 방은 황금 세공품이 전시된 곳이다. 번쩍번쩍 빛나는 황금 마스크와 황금 목걸이 등 온갖 물건이 황금으로 만들어져 있다. 이렇게 거대한 황금 장신구라니 어쩐지 비현실적으로 보인다.</p>

<div>

	<h4>
천국 같은 아이스크림과 코발트 블루의 푸른 바다</h4>
</div>
<p>

카르타헤나의 구시가지를 둘러보며 며칠을 훌쩍 흘려보냈다. 이토록 아름다운 카르타헤나건만 탈출하고픈 욕망도 커져만 간다. 바로 카르타헤나의 지독한 더위 때문이다. 이른 아침부터 푹푹 찌기 시작하는데 거리를 나서기만 하면 주르르 땀이 흘러내린다. 이곳에 머무는 동안 한 끼 식사비와 맞먹는 비싼 아이스크림을 매일 사먹게 된 것도 더위 때문이다. “천국”이라는 이름의 아이스크림 가게는 이산화탄소 따위야 나 몰라라 언제나 에어컨을 아낌없이 틀어놓는 덕분에 가게 안이 정말 천국 같았으니. 물론 아이스크림의 맛 또한 콜롬비아 최고 수준이었지만.</p>

<p>

어느 날 해질 무렵에는 더위를 피해 산펠리페 요새(Castillo de San Felipe)를 찾아가기도 했다. 스페인이 남미에 지은 성채 중 가장 견고한 성채로 꼽히는 곳이다. 구시가지와는 석호를 사이에 두고 있어 걸으면 30분도 채 걸리지 않는다. 하지만 더위를 피해 가는 길이라 택시를 타고 표고 40미터 언덕의 요새를 찾아갔다. 언덕에 오르니 카르타헤나의 좁은 골목 풍경과 푸른 바다가 한 눈에 펼쳐진다. 바다에서 불어오는 바람에 땀을 식히며 해가 질 때까지 앉아 있다가 돌아온다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_113/1387270642427ftNrH_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		로사리오 섬 투어의 점심 식사.
	</p>

</div>
<p>

다음날은 같은 숙소에 머무는 호주 처녀 알렉스와 함께 섬 투어에 나선다. 카르타헤나에서 남서쪽으로 25킬로미터 떨어진 로사리오 섬을 찾아가는 투어다. 항구를 출발한 지 한 시간쯤 지나니 코발트 블루의 푸른 바다가 펼쳐진다. 로사리오 섬에 내리니 수족관을 구경하거나 스노클링을 하거나 둘 중 하나다. 알렉스와 나는 어느 것도 내키지 않아 나무 그늘 아래서 책을 읽으며 시간을 보낸다. 다시 배를 타고 한 시간을 가니 플라야블랑카, 이름처럼 하얀 백사장이 기다린다. 이곳에서 생선튀김으로 점심을 먹고 파라솔 의자를 대여해 야자나무 그늘 아래 자리를 잡는다. 긴 의자에 드러누워 나는 책을 읽고 알렉스는 낮잠을 즐기는 오후. 개발에 망가지지 않은 해변은 자연 그대로의 모습을 간직하고 있다. 이곳에 누워 카리브해를 바라보고 있으려니 콜롬비아에서 가장 아름답다는 바다의 물빛이 궁금해진다. 이렇게 해서 다음 목적지로 타이로나 국립공원이 정해졌다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_285/13872706496464bItH_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		하얀 해변이라는 이름처럼 깨끗한 백사장이 펼쳐진 카리브해에서 오후를 보낸다
	</p>

</div>
<p>

<br>
</br>
<br>
</br>
</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_120/1387270309481UvhyA_JPEG/g01.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
남미에서 가장 튼튼한 요새로 꼽히는 산펠리페 요새</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 6</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_120/1387270309481UvhyA_JPEG/g01.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_44/1387270309688TiMJC_JPEG/g02.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_252/1387270309764cg8Fd_JPEG/g03.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_84/1387270309881BhrfA_JPEG/g04.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_200/13872703100103hgHm_JPEG/g05.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_234/1387270310210hRQ7p_JPEG/g06.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.19</span>
</div>
<div>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44237]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[콜롬비아 메데진 - 미녀가 많기로 소문난 도시]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43697]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131211_91/13867210849913i9aA_PNG/colombia_medellin.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

콜롬비아 하면 떠오르는 단어는? 먼저 ‘소프트’한 쪽에서 시작한다면 세계 최고 수준의 커피, 팝 가수 <a href='http://search.naver.com/search.naver?where=nexearch&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=%EC%83%A4%ED%82%A4%EB%9D%BC' target='_blank'>
샤키라</a>
, 뚱뚱한 여자를 그린 화가 <a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%ED%8E%98%EB%A5%B4%EB%82%9C%EB%8F%84+%EB%B3%B4%ED%85%8C%EB%A1%9C&x=0&y=0' target='_blank'>
페르난도 보테로</a>
, 베네주엘라와 함께 세계미인대회를 석권하는 미인. ‘하드’한 부분으로 건너가보자면 내전, 마약, 게릴라, 납치와 테러 정도가 아닐까.</p>

<p>

콜롬비아는 남미에서도 치안이 불안하기로 악명 높았던 나라다. 1960년대부터 시작된 내전은 좌익 게릴라 단체, 우익 민병대, 마약 조직이 뒤얽혀 50년을 넘겨 계속되고 있다. 콜롬비아 무장 혁명군(FARC)을 비롯한 게릴라 단체가 정부요인뿐 아니라 외국인까지 납치해 몸값을 요구하는 일도 빈번히 일어났다. 그래서 콜롬비아는 오랫동안 여행을 할 수 없는 나라였다. 하지만 최근 10년 사이 치안이 빠르게 안정을 찾아가고 있다. 무장 반군이 장악한 곳을 제외한 많은 지역이 여행이 가능해졌다.</p>

<p>

콜롬비아 중서부 안티오키아 주의 주도인 메데진. 인구 3백만의 이 도시는 1년 365일 화창한 봄 날씨로 유명하다. 콜롬비아 내에서도 미녀가 많기로 소문난 패션의 도시이자 보테로의 고향이다. 무엇보다 전설적인 마약왕 파블로 에스코바도의 근거지였던 곳이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_146/1386664381215QVq35_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		메데진 시내
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
페르난도 보테로를 만날 수 있는 박물관</h4>
</div>
<p>

메데진에 들어서자마자 제일 먼저 찾아간 곳은 안티오키아 박물관(Museo de Antioquia). 이곳에는 페르난도 보테로가 기증한 그의 작품 92점이 전시되어 있다. 박물관 앞의 광장에 들어서니 보테로의 거대한 청동조각 23점이 나를 맞아준다. 뚱뚱한 여자와 그보다 더 뚱뚱한 신사. 역시나 뚱뚱한 동물들. 어디를 둘러봐도 풍만한 몸집의 신사숙녀들이 당당히 서 있다. 그 조각에 기대어 이야기를 나누거나 누군가를 기다리고 있는 시민들. 그런데 가만히 보니 콜롬비아 여자들의 몸매가 조각상의 몸매와 완벽할 정도로 똑같다. ‘아니, 보테로 아저씨. 그냥 길에서 매일 마주치는 아줌마들을 그린 거 아니야?’ 의심이 들 정도다. 물론 보테로는 뚱뚱한 여자를 그린 게 아니라 관능미를 표현하기 위해 뚱뚱하게 그렸을 뿐이라 항변했지만.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_156/13866644093450u1yO_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		보테로가 그의 작품을 기증한 박물관
	</p>

</div>
<p>

박물관으로 들어서니 규모가 꽤 크다. 콜롬비아 출신 작가들의 작품이 전시된 2층을 둘러보고 3층으로 올라간다. 드디어 보테로의 작품이 전시된 공간이다. 풍만하고, 부드럽고, 화사한 그림들. 바라보는 것만으로 기분이 좋아지는 색감이다. 내 시선을 끈 그림은 전설적인 마약왕의 최후를 그린 ‘파블로 에스코바르의 죽음’. 보테로는 파블로 에스코바르마저 터질 것 같은 몸매로 그려놓았다. 순박한 시골 아저씨처럼 보이는 이 남자가 정말 전 세계 마약 유통의 35%를 차지했던 메데진 카르텔의 지도자였던 걸까.</p>

<div>

	<h4>
콜롬비아에서 돈이 되는 세 가지</h4>
</div>
<p>

다음날 바로 파블로 에스코바르(Pablo Escobar) 투어를 신청한다. 1949년 12월 1일에 태어나 1993년 12월 2일에 사망한 남자. 콜롬비아 최대의 마약 생산, 운송, 판매의 연합전선인 메데진 카르텔을 이끌었던 남자. 가난한 농부의 아들로 태어나 포브스지가 선정한 세계 7대 부자에 뽑히는 극적인 상승을 이뤄낸 남자. 마약으로 먹고 살았으면서 정작 자신과 가족은 코카인에 손도 대지 못하게 했다는 사람. 한때 콜롬비아와 미국을 극심한 혼란으로 몰고 갔던 그의 흔적을 따라 가본다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_110/1386664506091l154Q_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		전설적인 마약왕 파블로 에스코바르의 무덤 (맨 왼쪽)
	</p>

</div>
<p>

파블로는 메데진 근처의 리오네그로에서 태어났다. 고등학교를 중퇴하고 16살 때부터 마리화나 판매를 시작했다. 돈 세탁과 주류 밀수 등을 거쳐 25세에 코카인 사업을 시작했다. 그의 첫 일은 ‘Clean the way’. 마약 운반 차량이 도심을 무사히 통과하도록 경찰을 매수하는 일이었다. 나이 스물아홉에 이미 부자가 된 그는 곧 메데진 카르텔의 리더가 되었다.</p>

<p>

콜롬비아에서는 80년대에서 90년대 초반까지 마약을 둘러싸고 메데진 카르텔과 칼리 카르텔이 치열한 전쟁을 치렀다. 이 당시 남미 마약거래의 80%를 메데진 카르텔이, 나머지 20%를 칼리 카르텔이 통제하고 있었다. 파블로는 1천 명 규모의 민병대를 조직해 라이벌 칼리 카르텔은 물론 정치인, 행정가 등 자신의 사업에 장애가 되는 사람들을 무자비하게 죽였다. 시카리오(Sicario/자객)라 불리던 이들은 오토바이를 타고 다니며 살인을 저질렀다. 파블로는 시카리오가 경찰을 죽일 때마다 죽은 경찰의 계급에 따라 100만원에서 5천만원까지 현금으로 보상했다고 한다. 우리를 안내하는 가이드 알레한드라가 말한다. “콜롬비아에서 돈이 되는 건 딱 세 가지야. 종교, 마약, 섹스.”</p>

<p>

우리를 실은 차는 도심 곳곳을 가로지르며 파블로의 흔적을 찾아간다. 이번에는 ‘미스틱 로사’라는 곳으로 성모 마리아가 나타나 기적을 행했다는 장소다. 이곳은 시카리오가 살인을 하기 전에 찾아와 기도를 하는 곳이었다. 지금도 메데진 서민들이 수시로 드나들며 기도하는 곳이다. “우리 콜롬비아 사람들은 기적, 미신 이런 거에 열광해. 이런 것조차 없이는 삶이 너무 힘들거든.” 알레한드라가 씁쓸한 미소를 띠며 말한다.</p>

<p>

가이드는 파블로가 살았던 집으로 우리를 데려간다. 코카인을 상징하는 흰색 건물로 8층짜리 건물이다. 그는 메데진의 사교클럽에 가입하고자 했지만 상류층 출신이 아니라는 이유로 거절당했다. 그래서 바로 건너편에 보란 듯이 이 건물을 지었다. 파블로는 메데진에만 500채, 미국에 200채, 남미 여러 나라와 호주 등에도 건물을 소유했다고 한다. 3천 헥타르에 이르는 거대한 자택에는 비행장과 사설 군대, 15만 마리의 동물이 사는 동물원까지 있었다. 하긴 비행기 수백 대와 잠수함까지 동원해 마약을 운반했던 남자니 그의 재산에 대해 더 말해 무엇하리.</p>

<div>

	<h4>
메데진의 로빈후드</h4>
</div>
<p>

한편 파블로는 메데진의 빈민들에게 병원과 학교, 주택을 지어주는 자선사업을 펼쳐 ‘메데진의 로빈 후드’라 불렸다. 의적의 이미지를 만들어낸 그는 합법적 선거를 통해 국회의원이 된다. 하지만 미국과 콜롬비아 정부의 연합으로 국회의원에서 쫓겨난 후 콜롬비아 전역에서 테러를 일으켰다. 그가 일으킨 가장 끔찍한 사고는 1989년 11월 27일의 아비앙카 항공기 폭파 사건이다. 마약카르텔 제거를 공약으로 내세운 대통령 후보 루이스 카를로스 갈란을 암살하기 위해 민간인 107명이 탄 항공기를 공중 폭파했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_283/1386664610829tQJhf_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		파블로가 메데진에 소유했던 수백 채 건물 중 하나
	</p>

</div>
<p>

다음해, 마약사범이 자수할 경우 미국으로 강제 송환하지 않는다는 법안이 통과됐다. 1991년 6월, 파블로는 자수를 감행한다. 이때 파블로는 콜롬비아 정부에 국가 부채를 다 갚아주겠으니 마약 트래픽을 허락하라는 통 큰 제안을 던지기도 했다. “미국사람들이 코카인을 사줘서 번 돈이니 결국 미국에 진 빚을 미국인들이 갚는 셈”이라고 농담을 하면서 말이다. 메데진 카르텔은 당시 미국 내 코카인 유통량의 80%를 공급하고 있었다. 물론 정부는 그의 제안을 받아들이지 않았고 5년의 실형을 선고했고 그는 감옥에 들어갔다.</p>

<p>

황당한 일은 그가 자신이 지은 감옥에 수감됐다는 사실이다. 40만 평 부지에 수영장과 탁구장, 나이트클럽까지 갖춘 감옥이었다. 이 남자의 배짱이 대단한 건지 이런 걸 허락하는 콜롬비아 정부가 바보인 건지... 자신의 경호원들이 지키는 ‘감옥 호텔’에서 파블로는 낮에는 마약 거래를 하고, 밤에는 파티를 주최하는 생활을 즐겼다. 하지만 여론이 악화되어 진짜 감옥에 들어갈 상황이 되자 파블로는 자신의 개인 교도소를 탈출한다. 92년 7월이었다. 메데진으로 숨어든 그를 빈민가 사람들은 적극적으로 숨겨준다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_266/1386664634752jdtix_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		파블로는 살아있다
	</p>

</div>
<p>

1년이 넘는 도피 생활은 그의 남다른 가족사랑 때문에 끝이 났다. 위치가 추적될까봐 2분 이상 통화를 하지 않던 그가 딱 한 번, 아들과 2분을 넘겨 통화했다. 그로 인해 결국 그는 콜롬비아와 미국의 합동 추격전 끝에 사살되고 만다. 93년 12월 3일, 마흔 넷 생일 다음날이었다.</p>

<div>

	<h4>
죽은 후에도 잊혀지지 않는 이름</h4>
</div>
<p>

콜롬비아 사람들은 마약과 연루된 부패 관료와 정치인들의 두려움이 결국 그를 죽음으로 몰고 갔을 거라고 믿는다. 가이드가 단호하게 말한다. “콜롬비아 정부 내에서 마약담당부서가 가장 부패했다”고. 지난 3년간 콜롬비아 내에서 마약연루로 옷을 벗은 경찰이 300명에 달한다니 상상이 간다. 콜롬비아는 아직도 직간접적으로 300만의 사람들이 마약 관련 일에 종사한다는 믿을 수 없는 보고도 있다.</p>

<p>

콜롬비아 사람들이 파블로 에스코바르를 부르는 호칭은 다양하다. 마약 왕, 의적, 미국이라는 외세에 저항한 민족주의자 등등. 그가 죽은 후에도 그의 이름은 잊혀지지 않았다. ‘칼레타스’ 때문이다. 칼레타스는 마약을 거래하는 이들이 집안에 만든 비밀 금고를 말한다. 마약업을 하던 이가 잡혀가거나 죽으면 주변 사람들이나 가족은 칼레타스를 찾기 위해 집을 다 부순다. 콜롬비아 사람들은 파블로의 재산 역시 칼레타스에 숨겨져 있다고 믿는다. 이런 믿음에 불을 붙인 건 파블로의 친동생 로베르토 에스코바르가 펴낸 [세계 최고의 강력한 범죄자의 못다한 이야기]라는 책이다. 그는 형인 파블로가 수천만 달러의 현금을 자신이 소유한 건물이나 토지 일대에 묻었다고 주장했다.</p>

<p>

게다가 2012년, 콜롬비아 TV에서 그의 일생을 다룬 드라마가 상영됐다. ‘악의 수호자 파블로 에스코바르’라는 제목의 드라마는 콜롬비아 내에서 돌풍을 일으켰다. 더 나아가 헐리우드에서도 그를 소재로 [파라다이스 로스트]를 만들고 있는 중이다. 드라마와 영화의 소재가 되고, 어딘가 남겨놓은 돈으로 여전히 화제가 되고 있는 남자라니. 이 정도면 죽었어도 죽은 게 아니라고 말할 수 있지 않은가.</p>

<p>

파블로 에스코바르는 죽었지만 콜롬비아의 마약 문제는 여전히 현재진행형이다. 칼리 카르텔은 여전히 활발한 활동을 하고 있어 일 년에 50억 달러를 거둬들이는 것으로 추정된다. 스물다섯 살의 가이드 알레한드라가 말한다. “콜롬비아에서 마약 문제는 끝난 이야기가 아니에요. 그래서 메데진 사람들은 파블로와 그 시절에 대해 이야기하는 것을 아직 두려워해요. 오랫동안 이 도시 사람들은 ‘돈 아니면 총’이라는 믿음으로 살아왔거든요. 하지만 이야기해야 기억을 하고, 그래야 교훈을 얻을 수 있는 거 아닌가요? 그게 바로 우리가 이 투어를 시작한 이유예요.” 과거를 기억해 실수를 반복하지 않는 데서 더 나은 미래가 만들어지는 것이리라.</p>

<p>

알레한드라가 투어의 마지막 순서가 남았다고 한다. “지금부터는 희망자에 한해 콜롬비아 코카인 품질 테스트를 하겠습니다.” 그 농담에 한바탕 웃음이 터진다. “아, 그리고 한 가지 더.” 알레한드라가 우리에게 덧붙인다. “콜롬비아는 환각성 식물의 천국이에요. 그 중에 에스코폴라미나, 흔히 ‘좀비 드럭’이라고 부르는 풀이 있는데, 그걸로 관광객을 터는 일이 많아요. 절대로 이 동네 남자들과 어울려 다니지 말아요.”</p>

<div>

	<h4>
가난한 사람들은 점점 더 높은 곳으로</h4>
</div>
<p>

파블로 에스코바르 투어는 그렇게 끝이 났다. 다음날 지하철과 케이블카를 갈아타고 메데진의 빈민가라는 산토 도밍고를 찾아간다. 어디서나 가난한 이들은 점점 더 높은 곳으로 쫓겨가게 되는 걸까. 해발고도 2천 미터 고지대의 가파른 골목마다 작은 집들이 빼곡하다. 어제 알레한드라가 한 말이 생각난다. 메데진의 빈민가는 아직도 암흑가의 갱들 손에 놓여있다고. 그들은 ‘안전 보장’이라는 명목으로 가가호호 방문해 세금을 걷어가고, 선거 때가 되면 찍을 곳과 안 찍을 곳을 알려준다고.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_184/1386664732841qMzYE_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		화려하게 채색된 구아타페 마을의 집들
	</p>

</div>
<p>

잠시 이곳을 찾아온 내게 그런 어두운 모습은 쉬이 드러나지 않는다. 비좁은 골목에서 뛰어 노는 아이들의 왁자지껄한 활기만 전해질 뿐. 가혹한 세월을 견뎌온 이 나라 사람들이 나는 점점 더 좋아진다. 콜롬비아로 넘어오기를 정말 잘했다.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_171/1386664136047rvUXK_JPEG/g01.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
메데진은 일년 내내 봄같은 날씨를 자랑한다</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 7</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_171/1386664136047rvUXK_JPEG/g01.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_280/1386664136208PUX1r_JPEG/g02.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_276/1386664136286Dyb4B_JPEG/g03.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_189/1386664136375VlniE_JPEG/g04.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_248/1386664136454Ep7hN_JPEG/g05.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_102/1386664136504utuu5_JPEG/g06.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_238/1386664136654v8Myv_JPEG/g07.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.12</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43697]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[콜롬비아 살렌토 커피농장 - 소박하고 느긋한 삶의 방식을 지키는 곳]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42951]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_104/1386119853741Wp40r_PNG/colombia_salento.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

콜롬비아 북동쪽 킨디오 지방의 작은 마을 살렌토. 킨디오 지방의 주도인 아르메니아에서 24킬로미터 떨어진, 인구 3500명의 작은 마을이다. 킨디오 강 협곡 위 1,895미터의 고도에 자리한 살렌토는 19세기 중반 정치적 죄수들에 의해 도로가 건설되기 시작했다. 형기를 마친 그들이 땅을 얻어 이곳에 정착하면서 마을이 형성되었다. 1850년에 세워진 마을은 개발이 덜 된 덕분인지 소박하고 느긋한 삶의 방식을 지키고 있다. 주말이 오면 주변의 도시에서 몰려든 이들로 붐비지만 평일에는 고요하게 잠들어 있는 마을이다.</p>

<div>

	<h4>
신비로운 코코라 계곡</h4>
</div>
<p>

산아구스틴에서 택시와 미니버스, 대형버스를 네 번에 걸쳐 갈아타고 11시간 만에 살렌토에 들어섰다. 이미 밤이 깊어 마을에는 인기척이 끊겼다. 예약해 놓은 숙소 플랜테이션 하우스를 찾아간다. 120년 된 농장을 개조한 게스트하우스로 커피 농장을 겸하고 있다. 살렌토와 주변 마을은 커피나 꽃을 재배하거나 유제품을 생산하는 농가가 가득하다. 숙소에 들어서니 진한 커피 향내가 실내에 떠돌고 있다. 리셉션의 청년이 “커피는 24시간 무료”라며 활짝 웃는다. 커피의 고장에 와있다는 걸 실감한다.</p>

<p>

아침에 눈을 뜨니 자욱한 안개가 망토처럼 마을을 두르고 있다. 서둘러 작은 배낭을 꾸려 광장으로 향한다. 어젯밤 이곳으로 오는 버스에서 만난 미국인 페니가 오늘의 동행이다. 아침도 못 먹고 길을 나선 이유는 코코라 계곡으로 하이킹을 가기 위해서다. 코코라 계곡은 살렌토에서 킨디오 강 협곡 동쪽으로 뻗어 내려간 계곡이다. 어디에서도 보기 힘든 팔마데세라(Palma de cera)라는 왁스야자 나무로 유명하다. 마을의 중심지인 광장에서 매일 아침 8시에 출발하는 코코라 행 지프차에 오른다. 30분 남짓 덜컹거리며 비포장길을 달려간 차가 계곡 입구에 우리를 내려놓는다. 이곳의 고도는 이미 2,390미터다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_122/1386120049490QfbKc_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		코코라 계곡을 바라보는 트레커들
	</p>

</div>
<p>

좁은 거리에는 서너 개의 식당과 기념품 가게가 늘어섰다. 주변으로는 말을 끌고 나와 트레커를 기다리는 주민들이 삼삼오오 모여 있다. 코코라 계곡에서 가장 아름답다는 동쪽 계곡을 향해 걷는다. 내리막길로 접어드니 눈앞에 낯선 풍경이 펼쳐진다. 왁스야자 나무들이 하늘을 향해 날렵하게 서 있다. 어떻게 저런 몸피를 지닐 수 있을까. 가지도 없이 쭉 뻗은 매끈한 몸은 그 높이가 무려 60미터에 이른다. 구름을 뚫고 솟아오른 나무는 초현실적인 풍경을 만들어낸다. 이 나무를 만나기 위해 다들 이곳을 찾아오는구나. 이제야 이구동성으로 코코라 계곡의 신비로움을 칭송하던 여행자들의 말에 공감이 간다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_50/13861200692341Jilb_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		구름이 몰려왔다 몰려가며 계곡의 풍경을 더 신비롭게 만든다.
	</p>

</div>
<p>

계곡물 흐르는 소리를 들으며 완만한 길을 한 시간쯤 걷는다. ‘아카이메 자연보호구역’이라는 이정표가 보인다. 계곡의 나무다리를 건너니 오르막길로 접어든다. 슬리퍼를 신고 걷는 페니가 조금씩 처진다. 나에게 먼저 가라며 손을 흔든다. 오두막에서 만나기로 하고 발을 옮긴다. 숲이 조금씩 더 깊어진다. 어느새 왁스야자 나무는 사라지고 울창한 열대림 속으로 들어선다. 두 번째 보호구역 간판이 나온 후에도 15분쯤 더 가니 그제야 오두막이 보인다.</p>

<p>

이곳은 아카이메라 불리는, 공원 관리인의 오두막이다. 여기까지 오는데 2시간 남짓 걸린 셈이다. 벌새들이 날아다니고 테이블마다 트레커들이 모여 앉았다. 이곳에서는 약간의 입장료를 내면 커피나 차를 마실 수 있다. ‘아구아파넬라콘께소’를 시키니 원당을 푼 따뜻한 물과 치즈 한 조각이 나왔다. 때마침 폭우가 쏟아지기 시작한다. 빗소리를 들으며 따뜻한 차를 마신다. 기분 좋은 노곤함이 온 몸으로 번진다. 잠시 후에 페니가 들어섰다. 슬리퍼를 신고 여기까지 올라오다니. 페니에게 엄지손가락을 세워준다. 페니와 벌새 사진을 찍으며 쉬다가 하산을 시작한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_119/1386120093633Jd3UD_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		라몬타냐에서 내려오는 길에 바라보는 코코라 계곡
	</p>

</div>
<p>

15분쯤 내려오니 갈림길이다. 올라온 길과는 다른 길인 라몬타냐로 향하는 오르막으로 접어든다. 이 길로 가면 코코라 계곡을 한 바퀴 돌아 둘러보는 셈이 된다. 가파른 오르막이 30분 남짓 이어진다. 가쁜 숨을 몰아쉬며 정상에 오르니 이곳의 고도는 2,860미터. 꽃이 가득 핀 산장 겸 카페가 한 채 서 있다. 맞은편의 우뚝 솟은 봉우리는 구름에 가려 제 모습을 드러내지 않는다. 구름 사이 희미한 햇살에 빛나는 열대우림의 숲과 그 너머 산 그림자가 한숨이 나올 만큼 아름답다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_172/1386120121930LB6FT_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		라몬타냐의 산장 겸 카페
	</p>

</div>
<p>

이곳에서부터는 5.1킬로미터 거리의 내리막길이다. 한 시간 반 남짓 걸으면 된다. 이제 제법 넓어진 흙길을 따라 걷는 길. 왼쪽으로는 아까 내가 걸어간 깊은 계곡이 따라온다. 맨 꼭대기에만 잎을 단 왁스야자 나무들이 눈 앞에 솟아있다. 마치 공중에 흩뿌려진 별 무더기 같다. 부드러운 곡선의 연두색 구릉과 풀을 뜯는 말과 소들, 산허리를 휘감은 구름들. 발걸음이 자꾸 느려진다.</p>

<p>

마을 광장으로 돌아와 레알 거리의 끝에 있는 알토데라크루즈로 향한다. 이곳에서 코코라 계곡과 마을을 두른 큰 산들을 한눈에 볼 수 있기 때문이다. 하지만 안개가 자욱하게 몰려들고 빗방울이 듣기 시작해 풍경은 완벽하게 몸을 감추었다. 코코라 계곡을 걷고 온 걸로 괜찮다고 마음을 다독인다.</p>

<div>

	<h4>
커피의 고장</h4>
</div>
<p>

다음날, 페니는 커피농장으로 자원봉사를 하러 떠났다. 에콰도르의 커피농장에서 일주일간 자원봉사를 경험했던 나는 콜롬비아의 커피 농장이 보고 싶어 ‘커피 구역’으로 향한다. 커피는 콜롬비아를 상징하는 음료이자 대표적인 관광 상품이다. 브라질, 베트남에 이은 세계 3위의 커피 생산국인 콜롬비아는 커피가 자라기에 완벽한 환경을 갖추었다. 커피는 연평균 기온 15-24도로 서리가 내리지 않아야 하고, 적당한 강수량과 건기가 필요하다. 그래서 적도를 중심으로 남북위 25도 사이에 위치한 국가들이 주로 커피를 재배한다.</p>

<p>

콜롬비아에서도 커피가 가장 유명한 곳이 바로 ‘조나 카페테라(Zona Cafetera)’. 우리말로 번역하면 커피 지역쯤 될까. 유네스코 세계 유산으로 지정된 커피 생산 지역이다. 안데스 산맥 중부 산악지역인 이곳은 고도 2000미터 내외로 안데스 고원의 온화한 기후, 적당한 강수량, 무기질이 풍부한 화산재 토양 등 커피 재배에 이상적인 환경을 갖추고 있다. 콜롬비아 전체 영토에선 1%에 불과한 지역이지만 자국 커피의 절반 정도가 이곳에서 생산된다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_220/1386120160105s40ee_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		콜럼비아에서도 풀질 좋은 커피로 유명한 조나 카페테라 지역
	</p>

</div>
<p>

그 중에서도 커피 삼각지로 불리는 마니살레스, 아르메니아, 페레이라가 커피로 유명한 마을이다. 내가 찾아가는 농장은 마니살레스에서 30분쯤 떨어진 친치나라는 작은 마을에 있다. 이 주변의 많은 커피농장이 관광객을 상대로 커피 투어를 하고 있다. 그 중에서도 한국인들이 많이 찾는다는 구아야발 농장(Hacienda Guayabal)을 찾아간다. 전망이 빼어난 언덕에 자리한 농장은 현대적인 건물로 마당에는 수영장까지 있다. 가이드 루시아의 설명으로 커피 투어를 시작한다. 늙은 개 한 마리가 앞장서서 사람들을 인도한다. 이미 코스를 다 파악하고 있나 보다. 키 큰 야자나무 사이의 오롯한 길을 따라 간다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_128/1386120177248PQwJk_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		커피 농장 투어의 마지막 코스는 갓 볶은 커피 내려마시기
	</p>

</div>
<p>

커피 묘목을 키우는 곳부터 구경한다. 커피 콩을 발아시켜 묘목으로 키워 제대로 옮겨심기까지 8개월이 걸린다. 어린 묘목이 나무로 자라 열매를 맺기까지는 다시 3년이 걸리고 본격적인 수확은 5년이 지나야 가능하다. 나무 한 그루당 커피 수확이 가능한 기간은 보통 20년 내외.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_113/1386120188956BMeSa_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		콜럼비아의 조나 카페테라는 유네스코 세계유산으로 지정된 커피 구역이다
	</p>

</div>
<p>

가이드 루시아가 빨갛거나 노란 커피열매를 따서 손에 놓아준다. 겉껍질을 까니 하얀 과육이 나온다. 그 과육을 먹어보니 단맛이 돈다. 과육 안에 커피콩이 두 개씩 들어있다. 이곳에서 알게 된 놀라운 사실은 대부분의 인스턴트 커피는 좋은 콩을 골라내고 남은, 벌레 먹거나 덜 자라거나 너무 익은 커피콩으로 만든다는 사실이다. 그만큼 맛도 떨어질 수밖에. 사실 콜롬비아에서도 품질이 우수한 커피콩은 대부분 수출용으로 팔린다. 그래서 최근에는 콜롬비아 안에서 질 좋은 커피를 마시자는 운동이 일고 있단다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_268/1386120215850GHGgR_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		콜롬비아의 고원 커피 밭
	</p>

</div>
<p>

기계 수확을 하는 브라질과 달리 콜롬비아에서는 커피 콩을 손으로 딴다. 당연히 크기가 고르고 품질이 우수하다. 이곳 농장에서는 수확뿐 아니라 콩의 세척과 건조, 솎아내는 과정도 전부 손으로 한다. 제일 먼저 콩을 수확한 후에 껍질을 까는데 커피콩의 껍질은 말려두었다가 비료로 쓴다. 두 번째는 콩을 씻는 과정인데 이때 커피콩을 분류한다. 커피 콩이 가라앉는 깊이에 따라 품질을 나누는데 깊이 가라앉을수록 비싸게 팔린다. 잘 건조된 커피 콩을 기계에서 한 번 더 껍질을 벗겨내면 로스팅의 과정만 남게 된다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_228/1386120235542kllEf_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		맨 위의 원두만 잘 익은 원두이고 나머지는 다 불량 원두다.
	</p>

</div>
<p>

드디어 커피를 마시는 시간이다. 갓 볶은 커피의 향이 믿을 수 없을 만큼 진하다. 한 모금 머금으니 커피를 잘 모르는 내게도 깊고 풍부한 맛과 향이 전해진다. 커피를 마시고 나니 커피투어를 마쳤다는 수료증까지 나눠준다. 두 시간에 걸친 커피 투어는 꽤 알차고 재미있었다. 관광객들이 돌아가고 농장은 다시 고요함을 되찾는다. 이곳에 하루 머물기로 한 나는 짐을 풀고 저녁 식사를 하러 내려간다. 어느새 커피 테라스 너머 해가 지고 있다.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_198/1386120235732a9uh2_JPEG/g01.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
높이 60미터에 이르는 왁스야자 나무</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 7</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_198/1386120235732a9uh2_JPEG/g01.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_178/1386120235904i0evw_JPEG/g02.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_133/1386120236116XDWxv_JPEG/g03.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_84/138612023623467fjO_JPEG/g04.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_207/1386120236365RH6Ox_JPEG/g05.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_271/138612023645015yFF_JPEG/g06.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_233/1386120236567MDOvT_JPEG/g07.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.05</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42951]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[콜롬비아 포파얀 - 콜롬비아에서 가장 예쁜 마을]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42445]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_214/j1029n_1385516389619pyHTE_PNG/colombia_Popayan.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

에콰도르에서 콜롬비아로 넘어오니 부쩍 뛴 물가의 부담스러움이 먼저 다가온다. 교통비, 식비, 숙박비 모두 1.5배 이상 뛴 것 같다. 하지만 콜롬비아의 첫 도시 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%ED%8F%AC%ED%8C%8C%EC%96%80&ie=utf8' target='_blank'>
포파얀</a>
(Popayan)의 아름다움에 사로잡히고 말았다. ‘하얀 도시’라는 애칭이 말하듯 식민지 풍의 하얀 건물이 늘어선 포파얀은 콜롬비아에서 가장 예쁜 마을의 하나로 꼽힌다. 당연히 인기 있는 관광지임에도 불구하고 아직은 관광객이 주민의 일상을 비틀어놓은 느낌이 들지 않는다. 평온하면서도 활기 있는 마을 분위기에 마음의 긴장이 스르르 풀어진다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_100/j1029n_1385516642513bscvF_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		하얀 도시라는 애칭으로 불리는 포파얀
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
콜롬비아 정치, 문화, 종교의 중심지</h4>
</div>
<p>

콜롬비아의 남서쪽에 자리한 포파얀은 카우카(Cauca) 지방의 주도다. 고도가 1,760미터에 달하지만 서부 산군과 중앙 산군 사이에 걸쳐있어 연평균 18-20도의 온화한 기후를 유지한다. 1537년에 건설된 이 도시는 탄생과 더불어 콜롬비아의 정치, 문화, 종교의 중심지로 기능하기 시작했다. 페루의 리마에서 에콰도르의 키토를 거쳐 콜롬비아 북부의 항구도시 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%B9%B4%EB%A5%B4%ED%83%80%ED%97%A4%EB%82%98&x=0&y=0' target='_blank'>
카르타헤나</a>
까지 이어지는 물품 수송로의 중간 기착지였기 때문이다. 스페인 정복자들은 남미에서 약탈한 황금 및 각종 자원을 이곳 포파얀을 거쳐 카르타헤나로 운송한 후 배에 실어 스페인으로 보냈다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_244/j1029n_138551671679814TgP_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		교회 종탑에서 바라보는 포파얀 전경
	</p>

</div>
<p>

칼리를 비롯한 콜롬비아 남부에서 설탕 농장으로 부를 쌓은 스페인 부호들 역시 무더위를 피해 포파얀으로 몰려들었다. 17세기에서 18세기에 걸쳐 많은 교회와 수도원이 세워지면서 포파얀은 전성기에 접어들었다. 콜롬비아의 다른 도시들이 산업화로 인해 그 매력을 잃어가기 시작했을 때도 포파얀은 원래의 모습을 간직한 채 남아 있었다. 이 도시의 고난은 1983년 3월의 마지막 날 찾아왔다. 대지진이 도시를 강타해 교회와 수도원을 비롯한 역사적인 건물들에 큰 피해를 입혔다. 그 후 20년에 걸친 길고 지난한 복구 작업을 거쳐 포파얀은 옛 얼굴을 조금씩 되찾아왔다. 포파얀의 정치적, 문화적 위상은 지금도 변하지 않아 17명의 콜롬비아 대통령이 이 지역에서 태어났고, 시인과 화가 등의 많은 예술가를 배출했다. 또 콜롬비아에서 가장 오래된 대학인 카우카 대학 역시 이곳에 있어 대학도시의 활기를 지니고 있다.</p>

<div>

	<h4>
무작정 걷다 보면 보게 되는 것들</h4>
</div>
<p>

포파얀을 둘러보는 가장 좋은 방법은 지도나 가이드북을 내려놓고 무작정 걷기다. 포석이 깔린 좁은 골목을 기웃거리다가 문이 열린 대저택의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%8C%8C%ED%8B%B0%EC%98%A4&x=0&y=0' target='_blank'>
파티오</a>
를 구경하고, 마을 주민들처럼 강변의 오래된 다리를 따라 산책을 즐기자. 그러다 도시 곳곳에 숨어있는 작은 박물관들에도 들러보자. 규모가 크지 않아 둘러보기에 부담도 없다. 콜롬비아의 대통령이었던 모스께라 장군의 생가를 개조한 모스께라 박물관, 성화나 성물을 모아놓은 종교 미술 박물관, 박제한 새나 곤충의 표본과 프리콜롬비안 시대의 도자기 등을 전시한 자연사 박물관 등등.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_236/j1029n_1385516792110d1pQE_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		포파얀의 거리는 온통 하얗게 칠해진 식민지풍 건물로 가득하다
	</p>

</div>
<p>

교회 구경도 빼놓을 수는 없다. 바로크 예술의 걸작으로 꼽히는 산프란시스코 교회는 포파얀에서 가장 큰 교회이다. 역사가 가장 오래된 교회는 라 에르미타 교회로 지진 복구 작업 당시 발견된 프레스코화가 흥미롭다. 산토 도밍고 교회, 산 호세 교회, 산 아구스틴 교회 등 포파얀의 거의 모든 교회는 1983년의 지진 이후 복구되었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_243/j1029n_1385516820543n1vlL_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		산프란시스코 교회의 야경
	</p>

</div>
<p>

성당이나 박물관을 둘러보는 일에도 싫증이 난다면? 카페 탐방에 나설 차례다. 무엇보다 여기는 커피의 나라 콜롬비아다. 콜롬비아에서는 아무리 싼 숙소라 해도 커피만큼은 하루 종일 무료로 제공된다. 동네의 작은 카페 어디에서나 직접 원두를 볶고 내린 훌륭한 커피를 마실 수 있다. 스타벅스를 누른 콜롬비아의 토종 카페 후안발데스 카페 구경도 ‘must-visit' 코스. 또 포파얀은 유네스코에 의해 미식 도시로 선포된 곳이라 커피와 식도락을 즐기는 것만으로도 하루가 짧다. 포파얀에 머무는 동안 화요일이 끼었다면 한 시간 거리의 실비아 마을의 화요시장에도 들러보자. 전통 옷을 차려 입은 원주민들과 어울려 장터 구경을 즐길 수 있으니.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_61/j1029n_1385516856835yU74d_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		콜롬비아의 대표적인 커피 체인점 후안 발데스
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
말을 타고 돌아보는 유적지</h4>
</div>
<p>

포파얀에서 느긋한 며칠을 보낸 후 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%82%B0+%EC%95%84%EA%B5%AC%EC%8A%A4%ED%8B%B4&x=0&y=0' target='_blank'>
산 아구스틴</a>
(San Agustin)으로 넘어간다. 비포장도로를 따라 5시간을 달려가니 산기슭에 매달리듯 자리 잡은 산 아구스틴 마을이다. 이곳에 정착한 프랑스 남자가 몇 년에 걸쳐 손수 지은 게스트하우스에 짐을 푼다. 언덕 위의 숙소는 전망이 빼어나고 조용하다. 무엇보다 주인의 예술가적 기질이 듬뿍 발휘된 인테리어가 마음을 끈다. 다음날 아침, 미리 예약해 놓은 가이드가 말을 끌고 숙소로 찾아왔다. 인구 2천명에 불과한 이 마을을 찾아온 이유는 세계문화유산으로 지정된 유적 때문이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_247/j1029n_1385516902537xRxbX_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		산 아구스틴의 고고학 공원
	</p>

</div>
<p>

유럽인들이 아메리카를 ‘발견’하기 이전부터 콜롬비아의 원주민들은 이곳을 찾아왔다. 부족의 원로들을 묻고 그들을 기리는 석상을 세우기 위해서였다. 6세기에서 14세기에 걸쳐 번성했던 그들의 문화는 스페인 정복자들이 들이닥치기 전에 쇠퇴했다. 더 강력한 힘을 가진 부족의 등장과 함께 그들은 산 아구스틴 지역을 떠났다. 계곡 사이에 묻혀있던 그들의 무덤과 석상은 18세기 중반이 되어서야 발굴되기 시작했다. 그 무덤과 500여개의 석상은 이제 콜롬비아에서 가장 중요한 고고학적 유적지가 되었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_36/j1029n_1385516973574wDAOw_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		산아구스틴의 석상 유적
	</p>

</div>
<p>

산 아구스틴의 유적은 광활한 지역에 흩어져 있기 때문에 가이드와 함께 말을 타고 돌아보는 방법이 일반적이다. 말 등에 올라 가이드 까를로스의 안내에 따라 길을 나선다. 흰 구름이 떠다니는 맑은 하늘을 배경으로 푸른 언덕이 펼쳐진다. 꽃을 내건 집들, 수줍게 인사하는 마을 사람들. 말 위에서 흔들리며 바라보는 마을의 풍경이 정겹다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_30/j1029n_1385516998438fg5XT_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		무덤을 보호하기 위해 세워진 것으로 보이는 석상
	</p>

</div>
<p>

막달레나 강 상류의 양쪽 계곡을 따라 흩어져 있는 석상과 무덤들 중에 우리가 찾아가는 곳은 엘 타블론(El Tablon), 라 차키라(La Chaquira), 라 펠로타(La Pelota), 엘 푸루탈(El Purutal) 유적이다. 무덤은 생각보다 규모가 작고 소박하다. 무덤보다는 다양한 모습을 한 석상들이 흥미롭다. 석상의 대부분은 사람이나 마스크를 쓴 괴물의 형상이다. 나머지는 원주민들이 신성시 여긴 독수리나 재규어, 개구리 같은 동물의 모습이다. 20센티에서부터 7미터 크기까지 크기도 다양하다. 까를로스는 영어와 스페인어를 마구 뒤섞어가며 열정적인 설명을 해준다. 원래 무덤에는 도자기나 금으로 만든 장신구도 묻혀 있었지만 수 세기에 걸쳐 지속적으로 도굴되었다고 한다.</p>

<p>

4개의 유적지를 돈 후에 우리가 향하는 곳은 고고학 공원. 까를로스는 이곳에서 말을 끌고 돌아가고 이제는 걸어서 공원을 둘러본다. 이 지역에서 나온 석상들 중에 예술성이 뛰어난 작품을 모아놓은 공원이다. 뱀을 물고 있는 독수리의 석상, 해태와 비슷하게 생긴 석상 등을 하나하나 만나본다. 공원을 나와 알토델라바파타스 언덕에서 마을의 전망을 즐긴 후 숙소로 돌아온다.</p>

<div>

	<h4>
친절하고 따뜻한 사람들을 만날 수 있는 곳</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_212/j1029n_13855170340257ynVd_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		산 아구스틴의 게스트 하우스 창문
	</p>

</div>
<p>

숙소의 해먹에 누워 책을 읽으며 오후를 보낸다. 옆 해먹에 누워있던 남자가 말을 걸어온다. 스위스에서 온 토마스는 상힐이라는 마을에서 게스트 하우스를 운영한다. 어떻게 콜롬비아에서 게스트하우스를 운영할 생각을 했느냐고 물으니 이렇게 답한다. “그 마을에 스위스에서 알게 된 콜롬비아 친구가 있거든. 그 친구네 집에 놀러 가면서 스위스나이프를 선물했지. 그랬더니 그 녀석이 내게 답례로 여자를 선물해줬어. 애가 다섯이나 딸린 콜롬비아 여자를. 지금 내 아내가 됐지.” 유머러스한 표현에 웃음이 터진다. “콜롬비아에서 사는 데 힘든 점은 없어?” “당연히 많지. 제일 힘든 건 시간 개념이 다르다는 거야. 아무리 간단한 일도 내일, 내일 하면서 한 달은 걸리니까. 난 약속시간에 절대 안 늦는 스위스에서 왔잖아. 근데 어쩌겠어. 이 나라를 바꿀 순 없으니 내가 바뀌는 수밖에.” 아, 얼마나 간결한 해결책인가. 나를 바꿔버리겠다니. “콜롬비아에서 사는 제일 좋은 점은 뭐야?” 망설임도 없이 그가 답한다. “그건 사람들이야. 너도 여행하면서 느끼겠지만 콜롬비아 사람들은 정말 친절하고 따뜻하거든.”</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_297/j1029n_1385517077967LVHUh_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		인구 2천 명의 작은 마을 산 아구스틴
	</p>

</div>
<p>

이제 막 시작된 나의 콜롬비아 여행을 축복하는 듯한 말이다. 흔들거리는 해먹에 누워 하늘을 올려다본다. 졸음이 밀려든다. 앞으로 펼쳐질 콜롬비아에서의 멋진 날들을 꿈꾸며 잠의 세계로 끌려 들어간다.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_196/j1029n_1385517099552rBRvC_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
1983년 대지진 이후 복구 작업을 거친 포파얀의 거리 벽화</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 8</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_196/j1029n_1385517099552rBRvC_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_5/j1029n_13855170996621h0nL_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_2/j1029n_1385517099751IC0Sz_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_82/j1029n_1385517099827seboX_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_59/j1029n_1385517099912wtAq3_JPEG/g5.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_241/j1029n_1385517100045KL1kj_JPEG/g6.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_39/j1029n_13855171001301nOds_JPEG/g7.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.28</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42445]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[에콰도르 엘 아이로 - 커피농장에서의 살아 있는 체험]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41898]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_250/j1029n_1384912109295x5bPc_PNG/El-Airo.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<blockquote>

		땅 속에 씨를 뿌리거나 누군가의 머릿속에 이야기를 넣어주거나 누군가의 손에 책을 들려주는 사람, 그런 사람들만이 세상을 구할 수 있다는 것이다. 새들의 노래를 듣고 자란 특별한 커피 한 잔을 마시며 이 책을 읽으라. 그런 다음, 눈을 감고 당신 자신의 노래에 귀를 기울이라. 그리고 이 이야기를 또 다른 사람에게 전해주시라.<em>
-	줄리아 알바레스 [커피 이야기] 중에서</em>
</blockquote>
<p>

국제 시장에서 석유 다음으로 거래량이 많은 품목은? 가난한 사람들이 생산하고 부유한 이들이 주로 소비하는 음료는? 짐작했겠지만, 답은 커피다. 오늘도 지구에 살고 있는 이들은 25억 잔의 커피를 마시며 하루를 보낸다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_5/j1029n_1384912198414BmAtf_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		활짝 핀 커피나무의 꽃
	</p>

</div>
<p>

남미를 여행하는 동안 커피에 관한 이야기는 어디서든 들을 수 있었다. 전 세계 커피 생산량의 33%를 브라질이, 6%를 콜롬비아가, 4%를 페루가 생산하고 있으니 말이다. 하지만 카페인 때문에 커피는 입에도 못 대는 내가 어째서 커피 농장에서 자원봉사를 할 생각을 했을까. 스페인어를 배우느라 잠시 머물던 쿠엥카의 카페에서 눈에 띈 한 장의 종이 때문이었다.</p>

<p>

카페의 벽에는 “Coffee Works"라는 NGO 단체가 자원봉사자를 모집하는 글이 붙어 있었다. 그들이 내건 자원봉사자 조건은 만만하지 않았다. 우선은 스페인어가 가능해야 했다. 홈페이지의 지원서를 스페인어로 써야 했고, 농장에서의 의사소통도 스페인어로 해야 했다. 또 숙박비와 밥값을 별도로 지불해야 하는데 일주일 숙박비와 밥값이 20만원에 달했다. 하지만 마을 전체가 유기농 그늘 커피(shade grown coffee)를 재배하고, 주민들이 만든 협동 조합을 통해 판매한다는 사실이 마음을 끌었다. 게다가 남미 여행이 9개월에 접어들면서 다른 방식의 여행을 해보고 싶기도 했다. 지원서를 쓰며 커피를 못 마시는 사람도 자원봉사를 할 수 있느냐, 스페인어가 능숙하지 못해도 괜찮느냐고 물었다. 다행히도 가능하다는 답이 날아왔다.</p>

<div>

	<h4>
커피 농장으로 출발</h4>
</div>
<p>

당장 짐을 꾸려 커피 농장을 향해 출발했다. 마을의 이름은 엘 아이로(El Airo). 페루와 가까운 산간마을로, 쿠엥카에서 4시간 남짓 떨어진 도시 로하(Roja)에서 버스를 갈아타고 다시 4시간이 걸리는 거리였다. 저녁 무렵이 되어서야 인구 400명에 해발고도 1800미터의 마을에 들어섰다. 내가 일주일간 머물 집에서 가족들과 인사를 나눈다. 부부 실비오와 오르파, 14살에서 4살까지 6명의 아이들 릴리, 지미, 요프레, 로빈, 비비안, 에리카가 이 집 식구들이다. 이 프로그램을 진행하는 커피웍스에서 일하는 레닌, 마을 이장님과도 인사를 나눈다. 커피를 못 마신다고 자기소개서에 썼더니 환영음료로 계피차를 준비해 주셨다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_180/j1029n_1384912239445OxPG9_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		갓 볶은 커피의 콩을 식히고 있는 실비오
	</p>

</div>
<p>

내가 머물 방은 시멘트 바닥에 철제 침대, 작은 책상, 비키니 옷장이 하나씩 놓여있다. 천장이 뚫려 있어 옆방의 소리가 고스란히 넘어온다. 짐을 풀어놓고 마당의 수돗가로 씻으러 간다. 우기라 매일 비가 와서인지 수도에서 흙탕물이 쏟아져 내린다. 화장실에는 수세식 변기가 있지만 물은 나오지 않는다. 이 집은 부엌에도 수도가 없다. 문득 이곳으로 오는 버스에서 만난 영국 처녀 캐서린이 생각났다. 화장실은커녕 수도도 없는 마을에서 자원봉사를 했던 그녀는 몸을 씻기 위해 매일 왕복 한 시간을 걸어 산중의 폭포를 찾아갔다고 했다. 그 처지에 비하면 얼마나 편한가. 누런 물에 세수를 하고 발을 닦고 방으로 돌아간다. 어린 딸의 공부를 봐 주는 아버지가 딸과 함께 글을 읽는 소리가 벽을 넘어온다. 비, 소년, 소녀, 학교와 같은 단어들에 머무는 아버지와 딸의 목소리가 아름답다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_188/j1029n_1384912256745vFBLm_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		고양이와 놀고 있는 에리카와 비비안. 실비오의 어린 딸들이다
	</p>

</div>
<p>

새벽 5시. 닭 우는 소리가 들려온다. 곧 옆방 사람들이 깨어나 움직이는 소리가 이어진다. 어젯밤 9시를 갓 넘겨 잠자리에 들더니 정말 아침이 빠르다. 나도 몸을 일으켜 부엌으로 간다. 아침식사는 간단하다. 치즈를 끼운 빵 한 개에 커피 한 잔. 6명의 아이들이 저마다 커피잔을 손에 들고 있다. 놀라운 건, 4살짜리 막내 에리카마저 커피를 물처럼 마신다는 사실이다! 한밤중에 마셔도 아무렇지 않게 잘 잔다고 한다. 아, 커피 농장의 아이들은 이렇게 강하게 키워지는구나.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_118/j1029n_1384912274837vEK6e_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		실비오의 집에서는 4살짜리 막내 에리카도 커피를 물처럼 마신다
	</p>

</div>
<p>

산책이라도 하려고 문 밖을 나서니 마을 끝에서 반대쪽 끝까지 10분도 안 걸린다. 어디를 둘러보나 산등성이가 시야를 채운다. 여기저기 움푹 파인 비포장 도로를 사이에 두고 슬레이트 지붕을 얹은 키 낮은 집이 늘어선 작은 마을. 약간의 생필품을 파는 구멍가게가 두 개 있을 뿐, 정말 아무 것도 없는 산간마을이다. 평소보다 아침을 너무 적게 먹어 벌써부터 배가 고프다. 실비오의 집에서는 어쩐지 먹을 것을 찾는 일조차 미안하다. 결국 버리려던 먹다 남은 빵을 꺼내 부스러기까지 털어먹는다.</p>

<div>

	<h4>
첫 출근</h4>
</div>
<p>

드디어 커피 농장으로 첫 출근이다. 바나나 나무와 레몬 나무의 그늘 아래서 커피나무들이 자라고 있다. 나무 그늘 아래서 자라는 커피는 가지가 너무 무성하면 안 된다. 햇볕을 적당히 받는 그늘이 되도록 가지의 간격을 일정하게 유지해야 한다. 커피의 적절한 산미를 위해선 햇볕이 필수지만, 햇볕을 지나치게 받은 커피는 과다한 산성 성분으로 맛도 떨어지고, 건강에도 나쁘다고 한다. 그래서 오늘 우리가 할 일은 그늘을 만드는 나무들의 가지치기. 고산지대인데다 경사진 곳에 커피나무들이 자라고 있어 실비오를 따라다니는 것만으로도 꽤 힘이 든다. 긴 전정가위를 야무지게 부여잡은 실비오가 빠르게 가지를 쳐가며 커피에 대해 이것저것 이야기를 해준다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_105/j1029n_1384912314404U1OBR_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		바나나 나무 그늘에서 자라는 커피 나무
	</p>

</div>
<p>

커피 나무 한 그루의 수명은 20년에서 30년 정도. 3년째가 되면 커피를 수확할 수 있게 된다. 실비오 집안은 3대째 커피 농사를 짓고 있다. 실비오는 1500그루의 커피나무를 재배해 1년에 300킬로그램 남짓 커피콩을 수확한다. 그가 1년 커피 농사로 벌어들이는 돈은 2500만원 정도. 이 동네는 마을 전체가 유기농 그늘 커피를 재배하는데 마을의 고도가 무려 지리산 천왕봉의 높이에 이른다. 그래서 이곳의 커피는 고산커피로 분류된다. 고산 커피는 수확량이 적은 대신 강렬한 풍미와 적절한 산미, 균형감이 빼어나 값을 더 비싸게 받는다. 그래서 이 마을에서 재배하는 커피의 대부분이 고급 커피인 ‘스페셜티 커피’로 팔린다. 게다가 마을의 조합에서 생산하는 커피 ‘안데스 카페’는 2009년과 2011년 에콰도르 국내 커피 품질 대회에서 1등을 차지하기도 했다. 재미있는 건 어떤 한국 사람이 작년과 올해 이 마을에서 커피를 수 백 킬로그램이나 사갔단다. 그 커피가 서울의 어느 카페에선가 팔리고 있을까?</p>

<div>

	<h4>
내가 기대한 건 보람차고 고단한 노동</h4>
</div>
<p>

마을로 돌아오니 전기가 나갔다. 오후에는 실비오가 마을 하수관 건설 공사에 품앗이를 하러 가 커피 밭 일이 없다. 하루 종일 한 일이라곤 학교에서 애들 축구하는 거 구경하고, 면사무소에 인터넷이 되는지 확인하러 갔다 오고, 커피 밭 구경한 일 밖에 없다. 4월부터 8월까지의 수확기가 가장 바쁘고 지금은 한가한 시기라더니 이렇게 할 일이 없을 줄이야. 내가 기대한 건 보람차고 고단한 노동이었는데...</p>

<p>

또르르 또르르. 빗물 흘러내리는 소리가 습한 방 가득 차오른다. 그 소리를 음악 삼아 책을 읽는다. 두 개의 촛불에 의지해. 밖도, 안도 눅눅한 여름저녁. 멀고 먼 이국의 산간 마을 도로에 면한 방 안에서 비에 갇혀 빛을 그리는 밤. 시간은 겨우 9시. 옆방은 어느새 다들 잠들어 조용하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_293/j1029n_1384912359220PnBMs_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		저마다의 커피 잔을 들고 식사 중인 실비오의 가족
	</p>

</div>
<p>

전기는 다음날도 들어오지 않고, 비는 계속 내린다. 오늘도 일을 못 하는 걸까. “일하게 해주세요!” 소리라도 지르고 싶다. 이토록 노동을 갈망해본 적이 있었던가! 실비오가 그런 내 맘을 꿰뚫어 보기라도 했는지 “커피밭에라도 갈까?” 묻는다. 당장 자리에서 일어난다. 일하고 싶어 죽겠다는 나 때문에 실비오는 일부러 일을 만들었다. 커피나무에 유기비료를 주는 일이다. 옥수수 가루, 바닐라, 우유 등을 섞어 만든 유기비료는 생각보다 냄새가 강하다. 어린 모종이 자라는 석 달간 15일마다 한 번씩 준단다. 이런 간단한 일이라도 할 수 있으니 다행이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_170/j1029n_1384912376733xS4uq_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		커피나무는 10월부터 꽃이 피기 시작해 다음해 4월부터 수확에 들어간다.
	</p>

</div>
<p>

이곳의 커피나무는 10월부터 꽃이 피기 시작해 4월부터 8월까지 커피콩을 딴다. 10월초에 접어든 지금, 하얀 꽃을 피운 커피나무가 곳곳에 보인다. 날씨에 민감한 커피나무는 서리가 내리지 않는 연중 기온 15도에서 25도 사이, 강수량 2000미리 내외의 조건에서 잘 자란다. 그래서 커피 생산지는 남북위 20도 이내, 남북회귀선 안의 지역에 몰려 있다. 그 중에서도 ‘에콰도르 라인’이라 불리는 콜롬비아, 에콰도르, 코스타리카 같은 고산이나 화산 지대의 커피가 맛있다고 한다.</p>

<div>

	<h4>
공정무역 커피운동</h4>
</div>
<p>

농장 체류 사흘째 되는 날. ‘커피웍스’의 레닌을 만나 이야기를 나눈다. 이 마을의 주 수입원은 당연히 커피다. 모든 농가가 유기농 그늘 커피를 재배하는데 마을 주민의 절반 정도만 조합에 가입해 있다. 조합에서 판매되는 커피는 공정무역 인증을 받은 커피다. 공정무역 유기농 커피는 일반 커피보다 두 배에 가까운 가격을 받는다.</p>

<p>

원래 전통적인 방식으로 커피를 재배하던 농부들은 대부분 나무 그늘 아래에서 약을 치지 않고 커피나무를 키웠다. 그런 커피밭은 안데스 산맥을 지나가는 철새들의 소중한 휴식처가 되었다. 새들의 노래소리를 들으며 커피 열매는 천천히 익어갔다. 그런데 대기업이 커피 재배에 뛰어들면서 대규모 플랜테이션 방식을 도입하기 시작했다. 수확량에만 관심이 있는 그들은 그늘을 만들어주는 나무들을 잘라내고, 화학비료와 농약을 뿌려대기 시작했다. 이로 인해 토양의 사막화와 같은 자연 파괴의 문제, 농부들의 노동력 착취와 같은 문제가 생겨났다. 또 유통 과정에서의 불공정한 관행으로 인해 농민들은 아무리 일해도 가난을 벗어나지 못하는 삶이 이어졌다. 이런 상황에 대한 반성과 관심으로 시작된 것이 공정무역 커피 운동이다.</p>

<p>

사실 한 잔의 커피를 팔아 얻는 수익의 대부분은 스타벅스나 네슬레와 같은 다국적 식음료 기업이나 중간 상인들이 가져간다. 카페에서 5천 원짜리 에티오피아 커피 한 잔을 마셨을 때 에티오피아의 커피 농민에게 돌아가는 돈은 25원(0.5%)에 불과하다고 한다. 공정 무역 커피는 이런 불공정 무역 관행을 바로잡고 생산자들에게 적정한 소득을 보장해 주기 위해 커피 생두에 대해 시가보다 높은 일정 수준의 최저 가격을 보장한다. 만약 카페에서 공정 무역 커피를 마신다면 커피 값으로 지불한 5천원 중 20%가 넘는 1,120원이 농민에게 돌아간다.</p>

<p>

하지만 전체 커피 시장에서 공정무역 커피가 차지하는 비중은 6% 남짓일 뿐이다. 그런데도 여기저기서 ‘공정무역 커피’를 쓴다고 광고하는 소리는 요란하다. 이제는 ‘공정무역 커피’마저 대기업의 마케팅 수단 혹은 이미지 관리용이 되어버린 걸까.</p>

<p>

커피에 대한 이런저런 생각으로 바쁘던 하루가 지나갔다. 오늘 저녁식탁에는 ‘상고’라는 토속음식이 올라왔다. 옥수수 가루를 양파, 마늘, 소금, 식용유를 푼 끓는 물에 넣고 저어가며 걸쭉하게 만들어 밥 위에 끼얹어 먹는다. 담백한 덮밥 같다. 오늘밤도 비는 주룩주룩 내리고 있다. 지겹다 지겨워. 하지만 커피나무에게는 이 비가 좋다고 하니 참아야겠지.</p>

<div>

	<h4>
오랜만에 하는 일다운 일</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_118/j1029n_13849124414642r3lY_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아들과 함께 가지치기 중인 엘아이로 마을의 이장님.
	</p>

</div>
<p>

오랜만에 비가 그친 오늘은 이장님의 커피 밭에서 일 하기로 한 날. 그런데 뜻밖의 고난이 기다리고 있다. 바로 이장님의 해석불가 스페인어다. 귀를 바짝 갖다 대도 잘 들리지 않는 작은 목소리에 우물거리듯 나오는 스페인어라 알아듣기가 너무 힘들다. 문제는 자상한 이장님이 무슨 이야기든 길고 긴 설명을 덧붙인다는 것. 알아듣는 척 하느라 어찌나 기운을 뺐는지. 에프렌 히메네즈 이장님은 올해 나이 마흔 일곱인데 스무 살에 결혼해 마흔 넷에 할아버지가 되었다. 내게도 칼을 쥐어주고 잘라낼 가지를 일일이 알려주셔서 가지치기를 함께 했다. 얼마나 오랜만에 하는 일다운 일인지 신이 나서 뛰어다녔다. 새참은 커피 밭의 레몬 나무에서 딴 달콤한 레몬.</p>

<p>

점심은 이장님 댁에서 먹는다. 부엌에 오븐이 달린 최신 가스렌즈가 있다. 내가 머무는 실비오의 집보다 확실히 살림살이가 낫다. 커피나무 7천 그루를 키우는 이장님 댁이라 다르긴 다르다. 오랜만에 밥을 원 없이 먹겠구나. 당근, 양파, 브로콜리, 근대 등 야채와 치즈를 듬뿍 넣고 끓인 후 스프가 먼저 나왔다. 메인 요리는 야채 오믈렛과 베이컨을 넣고 볶은 밥. 나무에서 따온 오렌지를 짠 주스도 함께 마신다. 이장님이 이 동네 전통음식인 ‘몰리도데플라타노’를 먹어봤느냐 묻는다. 이름대로라면 ‘간 바나나’인데 못 들어본 음식이다. 만들어 줄 테니 저녁 때 오라신다. 오늘 저녁도 배부르게 먹겠다는 생각에 사양도 안 하고 고개를 끄덕인다. 이곳에서 난 점점 말초적 인간이 되어가는 것 같다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_73/j1029n_1384912465127I98sb_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		지구 반대편에서도 구슬치기가 한창이다
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_3/j1029n_1384912482953xY5gp_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		진흙놀이에 열중한 아이들
	</p>

</div>
<p>

돌아오는 길, 길가에서 아이들이 놀고 있다. 학교에서 돌아와 뛰어 노는 아이들 소리로 온 마을이 쩌렁쩌렁 울린다. 오랜만에 비가 그쳐 다들 뛰쳐 나왔나보다. 그런데 아이들 노는 모습이 어쩌면 이렇게 내 어린 시절과 똑같을까. 구슬치기와 팽이 돌리기, 작은 돌로 하는 벽치기... 지구 반대편의 산간마을에서 어린 시절의 추억이 오롯이 살아난다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_31/j1029n_1384913029061UuIxb_JPEG/11.jpg?type=w323'/>

	
	<p>


		
		커피 콩을 갈고 있는 모습
	</p>

</div>
<p>

다시 이장님 댁. ‘몰리도데플라타노’를 마주하고 있다. 조리법은 이렇다. 초록색의 푸른 바나나(플라타노)를 끓는 물에 익힌다. 돼지기름이나 버터를 녹인 프라이팬에 간 양파, 간 땅콩과 익힌 바나나를 넣고 으깨가며 볶는다. 소금으로 간 한다. 뜨거울 때 생선 튀김이나 닭고기와 함께 밥 위에 끼얹어 먹는다. ‘바나나 볶음 덮밥’이라고 해야 하나. 고소하고 담백해 곁들이는 음식으로 그만이다. 서울에 푸른 바나나가 있다면 만들어먹고 싶다. 10개월 된 아기 마울리와 놀고, 오케스트라에서 보컬을 하는 아들의 노래를 듣고 집으로 돌아온다.</p>

<p>

어느새 일주일이 금세 지나갔다. 아이들하고 이제야 친해졌는데 작별이다. 일주일간 일은 거의 없었고, 그저 먹고 놀기만 한 것 같다. 자원 봉사할 사람들은 꼭 본격적인 커피 수확기인 5월부터 7월 사이에 오라고 얘기해야겠다. 아쉬움이 많지만 에콰도르 커피 농민들의 일상을 가까이서 봤다는 걸로 만족하자. 내게도 수확이 있다면, 이제 조금씩이나마 커피를 마실 수 있게 되었다는 점이다. 실비오의 집에서 처음 커피를 마셨던 날, 깊고 풍부한 향에 깜짝 놀랐다. 직접 키운 커피콩을 매번 갈고 볶아서 마시니 맛있을 수밖에 없으리라.</p>

<div>

	<h4>
돌아오는 길 위의 단상</h4>
</div>
<p>

서울에 돌아가 커피를 마실 때면 공정무역 커피나 에콰도르 커피를 찾게 되겠지. 지구에서 가장 인기 있다는 철학자 지젝은 공정무역 커피 구매와 같은 ‘윤리적 소비’에 대해 이렇게 비판했다. “'이런 세상에, 우리가 환경을 얼마나 손상시킨 거지,' 이렇게 말하면서 값싼 출구를 찾고 있는 셈”([정치를 위해 무엇을 할 것인가])이라고. 그렇다고 해도, 어쩌겠는가. 그게 내가 할 수 있는 가장 쉬운 일이니 거기서부터 시작할 수밖에.</p>

<p>

새벽 3시. 하루에 한 번 들어온다는 버스에 오른다. 실비오의 배웅을 받으며. 달빛이 환하다. 버스는 어두운 산길을 급하게 꺾으며 내려간다. 안녕, 엘 아이로. 안녕, 커피나무들아.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_227/j1029n_1384912590179bFKAg_JPEG/g01.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
건강하지 못한 커피 모종을 솎아내는 실비오</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 5</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_227/j1029n_1384912590179bFKAg_JPEG/g01.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_227/j1029n_1384912590252DndEA_JPEG/g02.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_166/j1029n_1384912590321km3yz_JPEG/g03.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_161/j1029n_1384912590706FA3uK_JPEG/g04.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_35/j1029n_13849125907923NwvW_JPEG/g05.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.21</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41898]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[에콰도르 쿠엥카 - 에콰도르에서 가장 살기 좋은 도시]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41285]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_275/j1029n_1384310444732EnVat_PNG/%BF%A1%C4%E2%B5%B5%B8%A3-%C4%ED%BF%A8%C4%AB.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

에콰도르의 수도 키토에서 판아메리카 고속도로를 타고 남쪽으로 472킬로미터를 내려가면 인구 20만의 작은 도시 쿠엥카다. 해발고도 2,530미터의 고원도시는 에콰도르 제 3의 도시로 세계문화유산으로 등록된 곳이다. 인구의 대부분이 인디오인 이곳에는 원주민들의 오랜 전통과 풍습이 남아있다. 그래서인지 도시 전체에 평화롭고 느긋한 분위기가 흘러 넘친다. 중앙 안데스 산맥 아래 4개의 강이 흘러 드는 계곡에 이루어진 이 도시는 연평균 기온 14도의 온난한 기후까지 갖춰 에콰도르에서 가장 살기 좋은 도시로 꼽힌다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_293/j1029n_1384244607180AkUcf_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		계획 도시의 모습을 온전히 보존하고 있는 쿠엥카의 역사 지구
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
에콰도르에서 가장 매력적인 도시인 이유</h4>
</div>
<p>

쿠엥카의 중심지로 들어서는 순간, 나는 에콰도르에서 가장 매력적인 도시로 이곳이 꼽히는 이유를 알 것 같았다. 하얗게 채색된 벽에 빛 바랜 주황색 타일을 얹은 건물들, 세월에 씻겨 반짝이는 돌이 깔린 골목과 11월 3일 거리를 따라 이어지는 토메밤바 강변의 산책로와 그 주변의 잉카 유적지까지, 식민지 풍의 건물에 둘러싸인 도시는 곳곳이 아름다웠다. 도시의 끝에서 끝까지 걸어갈 수 있는 적당한 규모, 세련된 분위기의 카페와 식당들, 다양한 박물관까지 갖추고 있어 여행자의 마음을 흔든다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_151/j1029n_138424462807763nBq_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		푸른 색 돔으로 도시의 상징이 된 대성당
	</p>

</div>
<p>

이 도시를 처음 건설한 이는 잉카인들이었다. 쿠엥카가 지금의 모습을 갖추게 된 것은 1557년, 스페인 왕 카를 5세의 칙령에 따라 계획도시를 만들면서다. 도시는 아브돈 칼데론 (Parque Abdon Calderon) 공원을 중심으로 수직 격자형으로 뻗어나간다. 칼데론 광장에는 대성당, 옛 성당, 정부청사, 시청사 등이 모여 있다. 그 중에서도 1885년에 로마네스크와 신고딕 양식으로 지어진 대성당은 쿠엥카의 상징이다. 밝은 푸른색과 흰색 돔이 눈길을 끄는 대성당의 종탑은 마치 칼로 자른 것처럼 직선이다. 종탑을 짓다 말았기 때문이다. 건축가의 계산 착오로 잘못 설계된 종탑은 완공했다면 그 무게를 견디지 못해 무너졌을 거란다. 이탈리아 카라라에서 공수해온 핑크색 대리석이 깔린 성당의 내부는 당시 쿠엥카의 인구 만 명 중 9천 명을 수용할 수 있는 규모였다. 제단의 예수상은 원주민의 피부색을 반영해 유난히 짙은 색을 하고 있어 친근하다. 성당을 나오니 바람결에 꽃 향기가 실려 온다. 마리스칼 수크레 거리를 반 블록 정도 걸어가니 꽃시장이다. 주변의 하얀 건물을 배경으로 늘어선 화사한 빛깔의 꽃바구니들이 거리에 활기를 더한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_202/j1029n_1384244644933aLyFL_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		설계 오류로 완공되지 못한 대성당의 종탑
	</p>

</div>
<p>

꽃시장 근처의 중앙 시장은 이 도시 사람들이 매일 장을 보러 오는 곳이다. 약으로 쓰이는 온갖 풀과 꽃을 모아놓은 가게도, 색색의 열대 과일이 쌓인 가게도, 통째로 구우 돼지 한 마리를 올려놓은 식당들도 신기하기만 하다. ‘찬초오르나도’라 불리는 삶은 돼지는 매운 양념에 찍어먹거나 감자 또띠야에 싸서 먹는다. 시장에서 옥수수로 만든 음료를 사 마신 후 다시 거리로 나온다.</p>

<p>

소박한 규모의 모자 박물관으로 들어가니 밀짚으로 만든 파나마 모자를 만들고 판매하는 곳이다. 에콰도르 사람들이 17세기부터 생산해온 이 여름용 모자는 미국의 루스벨트 대통령이 애용하면서 유명세를 타기 시작했다. 토낄라라는 식물의 잎을 사용해 모자를 짜는데 쿠엥카의 모자 짜기 기술은 세계무형유산으로 지정될 정도로 빼어나다. 최고급 품질의 파나마 모자는 결혼반지 사이를 통과할 수 있을 정도로 가늘게 말리고, 구겨지더라도 바로 펴진다고 한다. 이 모자가 파나마 모자라 불리게 된 이유는 파나마 운하를 통해 세계로 수출되었기 때문이다. 이제는 중국산 싸구려 모자에 밀려 사양 산업이 되어가는 파나마 모자. 돌돌 말아서 배낭에 넣을 수도 있어 나도 한 개를 사 들고 나온다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_131/j1029n_1384244667065WE5Fj_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		쿠엥카의 특산품인 파나마 모자
	</p>

</div>
<p>

쿠엥카에서 가장 재미있는 박물관은 토메밤바 강가에 있는 중앙은행 박물관이다. 중심지에서 걸어서 30분 남짓 걸리는 이 박물관은 1층은 식민지 시대에 만들어진 그리스도상을 비롯한 성물을 모아 놓았고 2층은 민속 박물관이다. 에콰도르 각지에 사는 부족의 생활상과 그들이 만든 수공예품 등을 전시했는데 제법 재미있다. 그 중에서도 아마존 정글에 사는 부족이 만든 인간의 말린 머리가 가장 충격적이다. 이곳을 둘러보다 보면 에콰도르가 기후나 풍토, 인종적으로 얼마나 다양한 나라인지 감이 온다.</p>

<p>

쿠엥카에 밤이 내린 시간, 옛 성당을 찾아간다. 도시의 건설과 더불어 지어진 옛 성당은 이제 박물관과 공연장으로 쓰인다. 성당의 내부 벽은 소박한 파스텔 색조의 그림들로 채워져 있다. 액자나 커튼처럼, 혹은 창문이나 대리석 기둥처럼 보이도록 그려 넣었는데 이 그림들 덕분에 재미있는 성당이 되었다. 복원할 당시 이미 훼손 정도가 심각했는지 지워진 곳이 꽤 많다. 야심한 시각에 이곳을 찾아온 이유는 이곳에서 열리는 공연을 보기 위해서다. 클래식과 대중가요가 섞인 공연의 압권은 관중의 태도다. 공연 도중에 거리낌 없이 동영상을 찍고, 핸드폰이 울리면 큰 소리로 전화 받고, 아는 노래가 나오면 따라 부르고, 공연이 지루하다 싶으면 옆 사람과 떠들고... 정말이지 이렇게 자유분방한 공연장은 처음이다. 피아노 독주도, 오페라 아리아도, 남미의 대중가요도 다 좋았는데, 관중 때문에 한숨이 절로 나오는 시간이었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_93/j1029n_1384244693112qTa49_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		쿠엥카의 골목에는 많은 교회들이 옛모습을 간직한 채 남아있다.
	</p>

</div>
<p>

다음날은 국립공원 까하스(Parque Nacional Cajas)로 향한다. 쿠엥카에서 30킬로미터 남짓 떨어진 국립공원은 들판과 호수, 강이 어우러진 곳으로 해발고도 3500미터에서 4200미터를 오르내린다. 버스와 트럭을 얻어 타고 공원의 입구에 내리니 바람이 불고 비가 내린다. 온통 노랗게 바랜 풀들이 바람에 흔들리고 낮게 내려온 구름이 산을 뒤덮고 있다. 어쩐지 버림 받은 황무지 같은 풍경이다. 송어낚시로 유명한 호숫가에는 비옷을 입고 낚시하는 남자들이 곳곳에 보인다. 토레아도라 호수를 따라 한 바퀴 도는 3시간짜리 코스를 걷는다. 바위 위에 코스마다 다른 색깔로 표시를 해놓아 길을 잃을 염려는 없다. 비가 잠시 그친 틈을 타 삶은 계란으로 간단한 점심을 먹는다. 길은 진흙탕이라 옷도 신발도 다 젖고 만다. 그래도 오랜만에 비속에서 걷는 기분이 나쁘지 않다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_4/j1029n_1384244713043ylLuu_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		까하스 국립공원의 풍경
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
쿠엥카에 사는 사람처럼</h4>
</div>
<p>

쿠엥카의 평화로움이 마음에 든 나는 잠시 이곳에서 스페인어를 공부하기로 마음 먹는다. 쿠엥카는 소규모의 어학원이 많아 배낭여행자들이 스페인어를 배우는 곳으로 유명하기도 하다. 가격도 적당해 선생과 단둘이 하는 수업이 시간당 만원 안팎이다. 하루 2시간뿐이지만 1:1 수업이라 그런지 2시간이 훌쩍 지나간다. 오전에는 수업을 듣고, 오후에는 어학원의 방과 후 활동으로 전통 음식 만들기나 시티 투어를 다닌다. 수업이 없는 날에는 칼데론 공원의 카페에서 스페인어 공부를 하거나 책을 읽으며 시간을 보낸다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_298/j1029n_13842447397336xb5W_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		쿠엥카의 중심지인 칼데론 공원
	</p>

</div>
<p>

스페인어 공부를 하는 김에 홈스테이도 신청했다. 가정집에 머물며 에콰도르인의 생활을 좀 더 가까이 들여다보기 위해. 내가 머물게 된 곳은 마르시아와 까를로스의 집. 개구쟁이 형제인 호세(5살)와 다니엘(3살)의 웃음소리로 종일 시끌벅적하다. 첫날 온 식구가 함께 모였을 때는 단란한 가족처럼 보였는데 여느 가정처럼 이 집도 이런저런 문제에서 자유롭지 못하다. 마르시아는 남편과는 아이들을 둘러싼 대화만 나누며 남남처럼 살고 있다고 말한다. 지방에서 근무하는 남편에게 여자가 있다는 사실도 알게 되었지만 물어보지도 못했다는 말도 덧붙인다. 스무 살에 했던 첫 결혼이 실패한 후 다시 누군가를 사랑하게 되기까지 오랜 시간이 필요했는데 결국 또 이렇게 되었다며 눈물을 흘린다. 그녀는 부모님도 일찍 돌아가신 데다 형제도 없다. 첫 결혼에서 나은 딸은 전 남편과 살고 있어 자주 만날 수도 없다. 외로움 때문인지 어학원에서 돌아오는 나를 유난히 반갑게 맞아주는 그녀가 안쓰럽다. 평화롭게만 보이는 이 도시의 삶도 결국 여느 곳과 다를 바 없음을 마르시아의 집에서 깨닫는다.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_158/j1029n_1384244397004jJALn_JPEG/g01.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
골목의 작고 예쁜 카페들 또한 쿠엥카의 매력이다</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 7</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_158/j1029n_1384244397004jJALn_JPEG/g01.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_137/j1029n_1384244397124HL4YM_JPEG/g02.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_102/j1029n_1384244397205VQVyu_JPEG/g03.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_283/j1029n_1384244397288eYQwH_JPEG/g04.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_45/j1029n_1384244397375xLXO9_JPEG/g05.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_236/j1029n_13842443974569bojl_JPEG/g06.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_76/j1029n_1384244397709MHysu_JPEG/g07.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.14</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41285]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[에콰도르 바뇨스 - 온천과 폭포와 숲에 둘러싸인 마을]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38724]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_47/j1029n_1381826502548JBbL9_PNG/%BF%A1%C4%E2%B5%B5%B8%A3-%B9%D9%B4%A2%BD%BA.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

키토에서 남쪽으로 버스를 타고 네 시간 남짓 내려가면 울창한 산에 둘러싸인 작은 마을이 나온다. 온천과 폭포와 숲에 둘러싸인 마을 바뇨스다. 에콰도르 아웃도어의 종결지로 부를만한 곳이자 에콰도르 아마존으로 향하는 길목이다.</p>

<div>

	<h4>
몸을 쓰는 즐거움과 온천욕을 동시에</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_82/j1029n_13818265746462BXrv_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		작은 온천 마을 바뇨스는 다양한 아웃도어 스포츠를 즐길 수 있는 곳이다.
	</p>

</div>
<p>

남미 여행이 9개월이 되어가니 몸과 마음에 피로가 쌓여간다. 지친 심신에 휴식을 주겠다는 마음으로 바뇨스로 향했다. 하지만 거리에 가득한 래프팅, 라펠링, 산악자전거, 승마 등의 아웃도어 사진을 보니 나도 몸을 움직이고 싶어진다. 쉬는 건 나중에 집으로 돌아가면 얼마든지 할 수 있을 테니까. 제일 먼저 시도한 건 폭포에서의 라펠링. 몸에 로프를 매달고 물줄기가 시원하게 쏟아지는 폭포를 뚫고 내려오다가 마지막 순간에 과감히 물속으로 점프하기. 그 과정에서 안경이 물살에 휩쓸려 떠내려가는 사고를 겪고 만다. 그래도 굴하지 않고 다음날은 렌즈를 끼고 래프팅에 도전한다. 구명조끼를 착용하고 안전 교육을 받고, 노 젓는 법을 배운 후 출발. 우리 가이드 에두아르도는 래프팅 국제대회에 참석하느라 강원도 인제에도 왔던 실력파. 왠지 든든하다. 보트를 강에 띄우고 보니 의외로 물살이 세고 바위가 많아 난이도가 꽤 높다. 레벨 3과 4를 오가는 래프팅이라 급물살이 흐르는 곳에서 보트가 뒤집히거나 물에 빠지는 일이 종종 생긴다. 우리보다 앞서거나 뒤에 오는 팀은 다들 한 번씩 보트가 뒤집어지는 사고를 겪는다. 하지만 다국적으로 구성된 우리 팀은 호흡도 잘 맞는 데다 에두아르도 덕분인지 바위를 요리조리 피해가며 잘도 나아간다. 결국 마지막까지 뒤집히는 사고 없이 잘 마치고 점심을 먹는다. 오랜만에 있는 힘껏 노를 저었더니 팔이 뻐근하다. 그래도 몸을 쓰는 즐거움을 만끽한 래프팅이었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_181/j1029n_1381826599608THpX4_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		바뇨스의 강과 계곡에서는 래프팅도 즐길 수 있다
	</p>

</div>
<p>

이틀간 야외 활동을 즐기고 나니 느긋하게 쉬고 싶은 마음이 생겨난다. 때마침 오늘 바뇨스에는 비가 내린다. 아침에 수영복을 챙겨 온천으로 향한다. 시장 앞에서 버스를 타고 10분쯤 가니 피시나 살라도 온천. 4개의 탕 중 가장 뜨거운 탕에 들어가니 할아버지와 할머니로 빼곡하다. 가장 뜨겁다고는 하지만 내게는 딱 알맞은 정도다. 빗방울이 조금씩 떨어진다. 따뜻한 물에 몸을 담그고 있으니 노곤한 몸이 풀려가며 졸음이 밀려든다. 꾸벅꾸벅 졸며 한 시간쯤 몸을 풀고 마을로 돌아온다. 다음 날은 마을에 있는 온천으로 향한다. 폭포가 바로 앞에 있어 시원한 물줄기를 바라보며 온천욕을 즐길 수 있는 곳. 몸을 담그고 해지는 마을과 산을 오래 바라봤다. 쉬는 김에 더 오래 제대로 쉬자는 마음이 생겨 다음날은 아예 마을의 수영장을 찾아간다. 수심 2미터의 물에서 수영을 하고 자쿠지와 사우나, 터키식 증기탕을 오가며 쉰다. 이게 얼마 만에 맛보는 여유로운 생활인지...</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_253/j1029n_1381826625198z2Et5_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		부겐빌레아가 활짝 피어난 바뇨스
	</p>

</div>
<p>

며칠간 쉬며 피로를 덜어낸 후 트레킹에 나선다. 오랜만에 날도 화창하게 개었다. 햇살이 뜨겁게 내리쬐지만 상쾌하다. 숙소 뒤로 난 길을 따라가니 ‘Sendero Bellavista' 안내판이 나온다. 마을길을 따라 걷다가 완만한 언덕길을 30분쯤 걸으니 전망대. 자그마한 카페도 있고, 마을이 한 눈에 내려다보인다. 이곳에서 보니 바뇨스가 얼마나 작은 마을인지 알 것 같다. 끝에서 끝까지 걸어도 십 분이면 끝나지 않을까. 잠시 쉰 후 다시 발을 옮긴다. 여기서 이웃마을 룬툰까지는 2킬로미터. 길은 이제 숲 사이 좁고 가파른 흙길로 변한다. 어두운 길을 빠져나오니 도로. 도로 건너편으로 다시 이어진 숲길. 그렇게 몇 차례 반복하니 룬툰 마을이다. 산을 파서 세운 비닐하우스들이 곳곳에 무덤처럼 솟아 있다. 일하는 이들이 틀어놓았는지 어디선가 라틴팝이 들려온다. 마을은 조용하다. 활화산이 보이는 전망대까지는 이곳에서 10분 거리라는데 길을 잃고 만다. 헤매고 헤매다 겨우 찾아갔지만 구름에 가려 화산이 보이지 않는다. 결국 마을로 돌아온다. 기분 좋은 3시간의 산책이었다.</p>

<div>

	<h4>
단돈 6천원에 즐길 수 있는 투어</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_96/j1029n_1381826662829ozflE_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		트럭을 개조한 치바 버스. 바뇨스
	</p>

</div>
<p>

다음날은 주변의 폭포를 둘러보는 폭포 투어에 참가한다. 치바 버스라는 이름의 알록달록한 트럭에 올라탄다. 트럭 안에는 대부분 에콰도르 관광객들이다. 양옆이 뚫린 트럭은 경쾌한 라팁 팝을 크게 틀어놓고 달려간다. 아고얀 폭포를 시작으로 바위에 새겨진 사람의 얼굴(예수의 얼굴이라 부른다. 예전에는 미사를 드리러 오기도 했단다. 건너편 절벽에는 마리아 형상을 한 바위도 있다)을 보고, 리프트를 타고 왕복하는 쌍둥이 폭포 만토데라노비아 방문. 그 다음엔 멀리서 파욘델디아블로 폭포를 구경하고 마지막으로는 70미터 길이의 마차이 폭포를 찾아간다. 젖은 숲 사이 좁은 길로 15분쯤 걸어가니 제법 웅장한 폭포가 기다리고 있다. 물이 제법 깊어 수영도 할 수 있는데 날씨가 나빠 아무도 시도하지 않는다. 잠시 발을 담그고 쉬다가 다시 트럭을 타고 마을로 돌아온다. 단돈 6천원에 이런 투어를 즐길 수 있다는 것도 에콰도르 여행의 즐거움이 아닐까.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_269/j1029n_1381827467204Di3gk_JPEG/05.jpg?type=w323'/>

	
	<p>


		
		예수의 얼굴을 한 바위는 원주민들이 성스럽게 여기는 바위. 바뇨스
	</p>

</div>
<p>

바뇨스에서 일주일 가까이 푹 쉰 후에 알라우시로 향한다. ‘악마의 코(Nariz del Diablo)’라는 이름의 기차를 타기 위해서다. 원래는 리오밤바에서 출발하는 기차로 지붕에 앉아가는 즐거움이 있었는데 몇 년 전 안전을 이유로 금지되었다. 이제는 알라우시에서 시밤베 역까지 왕복하는 세 량짜리 나무 기차만 운행 중이다. 1902년에 개통된 이 노선은 에콰도르 철로 중 가장 험난한 곳으로 급커브가 이어지고 스위치백으로 운행된다. 철로를 설계하기 위해 이곳을 찾은 기술자 눈에 역 뒤편의 산이 사람의 코로 보여 ‘코의 산’이라 부르기 시작했다. 그러다가 가파른 산길 사이로 철로를 건설하는 동안 500명 가까운 노동자들이 목숨을 잃는 일이 생겼다. 그래서 ‘악마의 코’ 라는 이름이 붙었다. 가이드가 기차의 역사와 건설과정의 일화를 이야기해준다. 알라우시를 출발한 기차는 협곡의 녹음 사이를 느릿느릿 달려간다. 산기슭에 달라붙듯이 바짝 붙어 달리다가 멈추는가 싶더니 열차가 뒤로 가기 시작한다. 몇 번의 스위치백을 반복한 후 악마의 코 밑부분에 해당하는 시밤베 역에 열차가 멈춘다. 어디선가 음악이 들려와 밖을 내다보니 주민들이 전통춤을 추며 맞아준다. 이곳에서 점심을 먹고 니사그 부족의 박물관을 둘러보며 쉰다. 관광객이 아니었다면 벌써 사라졌을 기차가 이렇게라도 살아있으니 다행인 걸까.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_25/j1029n_1381826712607K8pS7_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		흔들다리를 건너 폭포를 찾아가는 길. 바뇨스
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
전통을 지키는 원주민들과 함께</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_256/j1029n_1381826741342Jymgr_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		미소가 아름다운 모자가게 여주인. 오타발로
	</p>

</div>
<p>

바뇨스와 알라우시를 거쳐 다시 키토로 올라온 후 오타발로로 향한다. 에콰도르는 남미에서 볼리비아 다음으로 인디오의 비율이 높은 나라다. 인디오와 혼혈 메스티조가 전체 인구의 75-80%를 차지한다. 그 중에서도 오타발로는 전통 옷을 차려 입은 원주민들을 볼 수 있는 토요일의 노천 시장으로 유명하다.</p>

<p>

장이 서는 아침. 전통옷을 입은 원주민들이 거리에 가득하다. 남자들은 검은 바지에 흰 셔츠를 입고 짙은 색의 망토를 걸쳤다. 여자들의 전통 의상이 그보다 더 화려하다. 소매가 봉긋하게 솟은 흰 블라우스에 어깨까지 올라오는 검은 스커트를 입고 머리를 길게 땋았다. 이른 아침부터 거리에 가판이 서느라 시끌벅적하다. 아침 8시를 갓 넘겼을 뿐인데 이미 도시의 골목 전체가 시장으로 변했다. 제일 많이 보이는 건 수를 놓거나 손으로 짠 숄과 망토를 파는 노점들. 색깔이 화려한 해먹을 파는 가게도 많다. 슬쩍 가격을 물어보니 15달러를 부른다. 탐이 나지만 아직 여행이 석 달이나 남았기에 포기하고 만다. 폰초스 광장 주변으로는 관광객들을 위한 가판이, 광장에서 멀어질수록 생필품 시장이 펼쳐진다. 마을 서쪽 끝으로 가니 가축 시장이다. 돼지와 소, 염소와 닭들을 놓고 흥정하는 사람들. 시장 뒤편으로는 코타카치(4,939미터)와 임바부라 화산이 우뚝 서 있다. 옷과 신발 같은 생필품을 파는 거리, 채소와 과일 같은 먹거리를 파는 거리까지 다 둘러보니 오전이 훌쩍 지나갔다. 실내복으로 입을 바지 하나를 사고 장터 구경을 마감한다. 그 와중에 장바구니 겸용으로 들고 나간 가방이 칼로 예리하게 찢겨 있다. 다행히도 지갑은 주머니에 넣고 다닌 덕에 털리는 일은 면했다. 역시 사람이 붐비는 장날은 소매치기들에게도 대목인가 보다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_177/j1029n_1381826775694kCNru_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		전통옷을 입은 오타발로의 여인들
	</p>

</div>
<p>

다음날은 버스를 타고 오타발로에서 15킬로미터 떨어진 마을 코타카치를 찾아간다. 가죽 공예로 유명한 마을인데 나는 이곳에 사는 일본인 친구를 찾아가는 길이다. 나와 가까운 일본인 쓰지 신이치 선생님의 제자인 아야 씨는 이곳 원주민 핵토르 씨와 결혼해 유기농장을 운영한다. 아기를 업고 나온 그녀가 처음 보는 나를 반갑게 맞아준다. 차를 마시며 인사를 나눈 후 농장 곳곳을 둘러본다. 생태적인 삶을 구현하기 위해 애쓰는 흔적이 여기저기 보인다. 화장실은 퇴비를 만드는 재래식 구조. 샤워를 위한 물은 태양열 에너지로 데우고, 농작물에 필요한 물의 일부는 빗물을 모아 쓴다. 이곳에서 자라는 농작물은 당연히 유기 재배. 지금은 아이가 둘이 되면서 전자동 세탁기도 들여놓았지만, 작년까지는 자전거의 페달을 밟아 동력을 생산해야만 하는 세탁기를 썼다고 한다. 집도 오랜 시간에 걸쳐 부부가 스스로 짓고 있다. 에콰도르에서도 농민의 삶은 어렵기만 해 자원봉사자들이 내는 숙박료에 많이 의존한다고 한다. 가끔은 미래에 대해 불안한 마음이 들기도 하지만 그래도 이곳에서의 평화로운 하루하루가 즐겁다는 그녀의 웃음이 환하다. 대학을 졸업하고 이 나라에 자원 봉사 활동을 왔다가 현지인과 결혼해 정착한 그녀. 숲과 씨앗을 뜻하는 샤짜(13개월)와 모요(7살) 두 딸이 있으니 어떤 어려움도 씩씩하게 견뎌 가리라 믿는다. 젊은 부부의 건강한 삶을 들여다보니 내 마음에도 용기가 솟는다. 고마운 만남이었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_55/j1029n_1381826795108hPXHp_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		원주민 남편과 함께 운영하는 유기농장의 텃밭을 보여주는 아야 씨. 코타카치
	</p>

</div>
<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_75/j1029n_1381826883124Crxvm_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
먹음직스러운 산딸기. 오타발로</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 12</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_75/j1029n_1381826883124Crxvm_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_164/j1029n_1381826883246VuCTv_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_218/j1029n_1381826883398b3R11_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_168/j1029n_1381826883548wnskd_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_231/j1029n_1381826883682aDmc2_JPEG/g5.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_210/j1029n_1381826883767Tj9YX_JPEG/g6.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_68/j1029n_1381826883844QR1CO_JPEG/g7.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.17</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38724]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[에콰도르 키토 - 못 위에 계란을 세울 수 있는 곳]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38038]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_141/j1029n_13812134123791m2kk_PNG/%BF%A1%C4%E2%B5%B5%B8%A3-%C5%B0%C5%E4.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

에콰도르의 수도 키토(Quito)는 중앙 안데스 산맥의 설산들로 둘러싸인 표고 2,850미터의 도시다. 적도 바로 아래지만 높은 표고 덕분에 연평균 기온이 14도에서 19도로 일 년 내내 봄처럼 온화한 날씨를 자랑한다. 피친차 화산(4,839미터)을 배경으로 남북 17킬로미터에 걸쳐 펼쳐진 분지 키토는 에콰도르에서 과야킬 다음으로 두 번째 큰 도시다. 잉카 제국의 북쪽 수도 역할을 했던 곳으로 스페인 정복자들은 잉카의 건물을 허문 돌로 새로운 도시를 건설했다.</p>

<div>

	<h4>
키토 여행의 시작</h4>
</div>
<p>

나의 키토 여행은 조금 엉뚱한 곳에서 시작 됐다. 갈라파고스를 함께 여행했던 친구가 한국으로 돌아가기 전에 높은 곳에 올라가고 싶다고 했기 때문이다. 그래서 찾아간 곳이 키토의 인기 관광지로 떠오른 텔레페리코. 피친차 화산을 끼고 무려 2.5킬로미터를 올라가는 스카이 트램이다. 맑은 날이면 이곳에서 키토의 시가지와 안데스 산맥의 장엄한 봉우리들이 병풍처럼 펼쳐진다고 한다. 주말이면 몇 시간씩 기다려야 한다는 텔레페리코는 평일이라 그런지 승객이 많지 않다. 하지만 4,100미터의 고지에 도착하니 안개가 자욱하게 밀려들어 한 치 앞도 보이지 않는다. 결국 카페에서 뜨거운 커피를 한 잔 마시고 내려와 과야사민 박물관(Capilla del hombre)으로 향한다.</p>

<p>

오스왈도 과야사민(Oswaldo Guaysamin 1919년-1999년)은 원주민 출신으로 에콰도르가 낳은 세계적인 화가다. 멕시코 벽화운동에도 참여했던 그는 가난하고 차별받는 아메리카 원주민들의 상처와 아픔, 그들의 고단한 생활을 주제로 다양한 그림을 그렸다. 이곳에 전시된 그의 작품 중 “아메리카의 얼굴들(rostros de america)”이라는 작품이 시선을 끈다. 굵은 선으로 묘사된 하나하나의 얼굴은 저마다 슬픔과 괴로움에 차있다. 바라보는 이에게도 그들의 절망이 그대로 전해지는 것만 같다. 쉽사리 발을 떼지 못하게 만드는 강렬한 그림이다. 고통 받는 이의 눈물을 닦아주지 않는 예술이라면 누구를 위한 예술일까. 이곳은 아메리카 대륙의 원주민을 향한 그의 애정과 더 나은 세상을 향한 희망의 간절함을 보여주는 곳이다. 채플과 전시장으로 구성된 박물관을 천천히 둘러본 후 몇 장의 엽서와 복제화를 사들고 나온다. 미술관의 벽에 쓰인 글귀가 사진처럼 선명하게 내 마음에 찍힌다. “나는 신발이 없다고 울었지. 발이 없는 소년을 만나기 전까지.”</p>

<div>

	<h4>
낮과 밤의 모습이 다른 구시가지</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_1/j1029n_1381213505397hP53C_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		키토 구시가의 중심인 독립 광장
	</p>

</div>
<p>

미술관에서 나와 신시가지에서 점심을 먹은 우리는 숙소가 있는 구시가지로 넘어간다. 키토는 사실 치안이 그리 좋지 않다. 특히 밤의 구시가지는 강도가 자주 출몰하기로 악명 높다. 이곳은 6시가 넘으면 가게들이 문을 닫기 시작하고 9시가 넘어가면 인적이 끊긴다. 우리가 도착한 다음날, 구시가지에서 숙소를 찾던 한국인 여행자가 가방을 통째로 빼앗겼다는 이야기가 들려오기도 했다. 하지만 한낮의 구시가지는 그런 위험을 전혀 느낄 수 없는 활력과 에너지로 가득하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_95/j1029n_1381213563357WUi5T_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		키토 구시가지의 라메르세 교회의 하얀 첨탑
	</p>

</div>
<p>

키토의 구시가지는 세계문화유산으로 지정되었다. 그것도 1979년에 “세계 10대 문화유산 도시”로 뽑혀 일찌감치 그 이름을 알렸다. 오랜 기간에 걸친 복구 작업을 2006년에 마친 구시가지는 여전히 노동자와 원주민의 활기를 잃지 않고 있다. 400년 전 식민지 시대의 건축물이 위풍당당하게 서 있지만 애석하게도 잉카시대의 건물은 하나도 남아있지 않다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_179/j1029n_1381213575532z50qO_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		키토의 구시가지는 남미에서 가장 잘 보존된 식민지 시대의 유산이다
	</p>

</div>
<p>

1830년 8월의 독립을 기념하는 기념비가 서 있는 독립 광장-혹은 플라자 그란데라고 부른다-이 키토의 구시가를 탐험하기 위한 출발점이다. 공원의 벤치에 앉아 주변을 둘러본다. 남서쪽으로는 에콰도르 독립 운동을 이끌었던 마리스칼 수크레가 영면한 대성당. 북서쪽으로는 대통령이 집무를 보고 있는 흰색의 대통령궁, 북동쪽으로는 식당과 가게들이 들어선 팔라시오 아르조비스탈. 광장을 벗어나 북쪽으로 향하면 식민지 시대 건물 중 가장 늦은 1742년에 완공된 라 메르세 교회가 서 있다. 높이 47미터의 하얀 사각탑이 멀리서도 시선을 끈다.</p>

<div>

	<h4>
활기 넘치는 골목길</h4>
</div>
<p>

독립 광장에서 서쪽으로 200미터쯤 걸어가면 포석이 깔린 산프란시스코 광장이다. 이곳의 산프란시스코 교회와 수도원은 키토의 ‘Must Visit’ 리스트에 올라있다. 키토에서 가장 크고, 가장 오래된 식민지 시대 건축물로 지진으로 인해 몇 차례의 복구를 거쳤지만 여전히 옛 모습을 간직하고 있다. 1535년에 건립된 건물로 그 시대의 타일 작품이 남아있는 예배당과 바로크 부조가 가득한 제단, 야자나무가 서 있는 정원과 회랑을 둘러본다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_103/j1029n_1381213610847Rz6Pg_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		산프란시스코 교회와 수도원이 자리잡은 산프란시스코 광장
	</p>

</div>
<p>

산프란시스코 수도원 근처의 라콤파니아 교회는 키토 시민들이 ‘에콰도르에서 가장 아름다운 교회’로 부르는 곳이다. 7톤의 금으로 장식된 천장과 제단 때문이다. 남쪽으로 다시 걸어 내려가면 산토도밍고 교회와 수도원이 있는 산토도밍고 광장. 거리의 공연을 보며 잠시 숨을 돌린다. 좁은 골목 가득한 노점상들이 외치는 소리. 어디서 오는지, 어디로 가는지 알 수 없는 수많은 사람들. 교통정리를 하는 경찰의 호루라기 소리. 번잡하면서도 활기가 느껴지는 풍경이다. 거리에 가득한 노점을 기웃거리며 군것질을 빼놓을 수는 없다. 에콰도르는 작은 나라지만 열대와 온대, 고산지대와 정글까지 있어 과일의 종류가 많다. 싸고 맛있는 오렌지 주스도 사 마시고, 옥수수를 갈아 반죽한 후에 고기와 달걀, 건포도, 고추를 넣어 바나나 잎에 찐 타말도 사먹는다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_221/j1029n_1381213645658jvONg_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		산프란시스코 수도원의 단아한 정원과 회랑
	</p>

</div>
<p>

우리가 구시가에서 가장 좋아한 거리는 라론다(La Ronda). 라이브 뮤직을 공연하는 바와 식당으로 가득한 예쁜 골목이다. 발코니마다 꽃을 내걸어 골목 전체가 환하다. 사진기를 들이대면 어디나 그림이 되는 풍경이다. 초콜릿 가게와 모자 가게, 분위기 좋은 카페를 오가며 느긋한 시간을 보낸다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_175/j1029n_1381213670883EzKon_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		키토의 야경. 성모상이 서 있는 파네시조 언덕이 왼편으로 보인다
	</p>

</div>
<p>

여행의 마지막 밤을 보낸 친구가 떠나고 다시 혼자가 됐다. 혼자 돌아다니려니 새삼 키토의 치안이 신경 쓰인다. 특히 신도시의 중심지인 마리스칼 수크레 지역과 파네시조 언덕 주변이 마음에 걸린다. 파네시조 언덕(Corro de Panecillo)은 키토의 랜드마크로 높이는 겨우 180미터에 불과하지만 키토 시내를 한 눈에 조망할 수 있다. 잉카 시대에는 태양의 신전이 있던 곳으로 지금은 성모 마리아상이 대신하고 있다. 문제는 언덕으로 향하는 길이 강도가 출몰하기로 악명 높아 가이드북에서도 꼭 택시를 타라고 할 정도다. 나도 택시를 타고 올라가 성모상이 서 있는 언덕에서 키토와 주변의 화산들을 감상한 후 다시 택시로 내려온다.</p>

<div>

	<h4>
구아바 주스를 마시며 여유 부리기</h4>
</div>
<p>

며칠 전 과야사민 박물관의 감동을 잊지 못한 나는 이 도시에 하나 더 있는 그의 다른 박물관(Museo Guayasamin)을 찾아간다. 이곳에는 열렬한 수집가였던 그가 수집한 4500점의 프레콜롬비아노 시대의 도기와 조각품들이 전시되어 있다. 첫 건물은 그가 수집한 토우와 도기들, 두 번째는 과야사민의 유화를 모아놓았는데 이곳의 손을 그린 시리즈들도 참 좋다. 세 번째 건물은 식민지 시대의 성화와 성물을 모아 놓은 곳. 전시품을 둘러본 후 정원의 카페에서 구아바 주스를 마시며 벗들에게 엽서를 쓰며 오전을 보낸다.</p>

<p>

오후에는 뉴타운으로 건너가 에콰도르 문화센터(Casa de La Cultura Ecuatoriana)를 방문. 이곳의 중앙은행 박물관은 에콰도르에서 가장 중요한 박물관으로 꼽힌다. 에콰도르 해안 지방에 번성한 발디비아 시대의 토기와 금은동 세공품이 모여 있다. ‘금의 방’에는 이 박물관의 상징인 황금 마스크도 있지만 내가 제일 좋아한 곳은 도자기가 전시된 방이었다. BC 12,000년부터 AD 1,534년까지의 도자기 1000점을 전시한 유물관. 오래된 그릇을 들여다보고 있는 동안 벗을 보내고 난 후 외롭던 마음이 조금씩 가라앉았다. 가끔씩 옛 물건들을 들여다보노라면 예술에 새로운 건 없고 새로운 해석이 있을 뿐이라는 말이 생각난다. 기괴하도록 익살맞고, 재치 넘치며 자유로운 상상력으로 빚어낸 소박하며 엉뚱한 작품들. 인류의 선조들은 나라를 막론하고 어쩌면 이리도 해학이 넘치셨을까. 설명문은 읽지도 않고 그저 내키는 대로 걸으며 마음이 가 닿는 것들 앞에 오래 머물렀다.</p>

<div>

	<h4>
적도선이 지나가는 나라</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_236/j1029n_1381213735284QCuj4_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		적도선이 지나가는 도시 키토에 있는 적도탑
	</p>

</div>
<p>

다음날은 이 나라의 국명이 유래한 곳을 찾아간다. 에콰도르는 적도선이 지나가는 나라로 그 이름도 적도(Cuadtor)에서 따왔다. 밤하늘에 떠오른 북극성을 보고 당신이 환호할 때, 바로 옆에서는 반대편 하늘에 떠오른 남십자성을 향해 기도할 수 있는 곳이 바로 키토다. 사실 키토에서 관광객들이 가장 즐겨 찾아가는 곳도 적도 기념관이다. 키토 북쪽 약 22킬로 지점인 산안토니오 마을에 북반구와 남반구를 나누는 0도선이 있다. 그 선 위에는 적도 기념비(La Mitad del Mundo)가 서 있다. 적도선 앞에서 사진을 찍고 근처의 박물관( Inti-Nan Museo)으로 향한다. 가이드의 설명으로 다양한 중력 실험을 하는 곳이다. 달걀세우기, 물 흘려보내며 나뭇잎 띄우기-북쪽에선 시계방향, 남쪽에선 반 세계방향, 적도에선 바로 쓸려 내려간다-, 적도선을 따라 양팔 펴고 걸어보기 등 이런저런 실험을 해보고 여권에 ‘적도’라는 도장도 받는다. 오늘밤 하늘이 맑게 개어 남십자성과 북극성을 동시에 볼 수 있을까.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_116/j1029n_1381213805843VFgbi_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
거리의 악사들이 연주하는 음악에 발걸음이 멎는다</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 12</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_116/j1029n_1381213805843VFgbi_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_181/j1029n_1381213805955RkiSw_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_162/j1029n_1381213806039RR0Yd_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_54/j1029n_1381213806296053z3_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_44/j1029n_1381213806378oC1KM_JPEG/g5.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_14/j1029n_1381213806501qBsBt_JPEG/g6.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_82/j1029n_1381213806621mzgVi_JPEG/g7.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.10</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38038]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[에콰도르 갈라파고스 - 남미에서 보낸 가장 행복한 시간]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37672]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_9/j1029n_13806813009385XvOL_PNG/%BF%A1%C4%E2%B5%B5%B8%A3-%B0%A5%B6%F3%C6%C4%B0%ED%BD%BA2.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

오늘 우리는 산타크루즈 섬의 다윈센터를 찾아간다. 다윈센터는 각국에서 온 다양한 연구자들이 동식물에 대한 보호관찰을 연구하는 곳이다. 특히 거북이의 사육 관찰로 유명하다. 갈라파고스의 생태계와 역사에 대해 알 수 있는 곳이다. 이곳에는 내 마음을 사로잡은 한 마리의 거북이가 살고 있었다. 그 이름부터 외로움이 묻어나는 ‘론섬 조지(Lonesome Jorge)’. 내가 그를 만나러 갔을 때, 그는 지구에 단 한 마리 남은 핀타섬 자이언트 거북이였다*. 외로운 조지의 작은 얼굴을 들여다보며 서 있던 그날, 내 안에서 답 없는 질문들이 일렁였다. 조지는 다른 거북이들과 함께 했던 날들을 기억하고 있을까. 내가 만일 지구에 남겨진 유일한 인간 종이었다면 무엇에 기대어 살아갈 수 있을까. 조지의 몸에 새겨진 깊고 선명한 주름은 사라진 동료들을 향한 그리움의 흔적은 아닐까.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_246/j1029n_1380681318152qxd2q_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		다윈 센터의 '외로운 조지'. 단 한 마리 남았던 핀타섬 자이언트 거북이였다. 산타크루즈 섬.
	</p>

</div>
<p>

1959년, 갈라파고스 군도가 국립공원으로 지정되기 전까지 20만 마리의 거북이가 갈라파고스 군도에서 잡혀갔다. 고기나 기름을 얻기 위해서다. 론섬 조지는 핀타섬에 남은 유일한 거북이였다. 식물학자가 조지를 발견했을 때 거북이를 전공한 동물학자들은 믿지 않았다고 한다. 하지만 식물학자는 조지의 사진을 찍었고, 증거는 그걸로 충분했다. 100세 정도로 추정되는 조지는 조지아, 조르지나라는 이름의 암컷 거북이 두 마리와 살고 있었다. 어렵게 알도 낳았지만 부화가 되지 않았다. 과학자들은 조지의 대를 잇게 하기 위해 여러모로 애를 썼지만 결국 실패했다. 조지는 자신의 대에서 핀타섬 자이언트 거북이의 삶을 끝내고 싶었던 걸까. 그래서 나날이 수를 불리며 지구를 장악해가는 인간이라는 종에게 어떤 메시지를 전하고 싶었던 것은 아니었을까. 무리 속에서도 어쩐지 외로워 보이는 조지를 보며 나는 혼자 남는다는 것에 대해 생각해보고 있었다.</p>

<div>

	<h4>
섬마다 다른 풍경과 생명체</h4>
</div>
<p>

갈라파고스의 섬은 섬마다 풍경과 거주하는 생명체들이 달라 매혹적이다. 갈라파고스의 야생동물은 고유종이 대부분이다. 파충류의 90퍼센트, 포유류의 85퍼센트, 바닷새의 60퍼센트, 육지새의 90퍼센트가 갈라파고스에서만 볼 수 있는 고유종이라고 한다. 날마다 다른 섬을 찾아가 갈라파고스 고유종을 만나는 크루즈는 단 한 순간도 지루할 틈이 없이 이어진다. 갈라파고스에서의 하루는 요트의 식당 옆 칠판에 적힌 일정표를 훑어보는 일로 시작된다. 오늘 섬 상륙이 마른 땅으로 바로 내리는 ‘dry landing’인지 얕은 바다를 통과해야 하는 ‘wet landing’인지도 적혀있기 때문에 신발이나 옷차림을 그에 맞춰 준비한다.</p>

<p>

‘팡가’라 불리는 작은 배를 타고 섬에 내리는 순간, 생태 지식이 풍부한 가이드는 오늘도 우리를 대상으로 자연 학습을 시작한다. 오늘은 새벽에 일어나 해돋이를 보기 위해 ‘중국 모자 섬’으로 향했다. 밀짚모자 형상을 한 섬에서 해가 뜨기를 기다리던 시간. 섬에는 이른 아침부터 수영 중인 바다사자들과 우리뿐. 맨발로 해변을 걸으며 바다사자들과 눈을 맞추고 있을 때, 아기 바다사자가 뒤뚱 뒤뚱 내게 다가와 코를 킁킁거리며 냄새를 맡는다. 눈도 제대로 못 뜬 아기가 냄새로 어미를 찾는 중이란다. 그 작은 아기 바다사자가 내 몸에 코를 묻고 있던 그 순간, 시간이 멈추어 주기를 얼마나 바랐던지.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_29/j1029n_1380682271353iUNq5_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		냄새를 맡아 엄마를 찾고 있는 아기 바다사자
	</p>

</div>
<p>

해변을 걸으며 보내는 시간도 즐겁지만 갈라파고스가 선물하는 최고의 기쁨은 역시 스노클링이다. 하루에 두 번씩 하는 스노클링을 통해 바다에 깃들어 사는 무수한 생명들을 만나게 된다. 오전의 스노클링에서는 바다사자 한 마리가 수천 마리의 작은 물고기 떼들과 장난 치는 모습과 마주쳤다. 물고기 떼 주변을 원을 그리며 헤엄치다가, 꼬리로 물결을 갈라 물고기들을 흩어지게 만들고, 공중 우회전 돌기를 하며 물살을 튕기기도 하며 신이 나서 놀고 있던 바다사자 한 마리. 숨소리마저 죽인 채 그를 바라보던 순간, 투명하고 따스한 햇살이 우리 어깨를 만지고 있었고, 바다는 잠 든 듯 고요했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_127/j1029n_1380682368949MPv0h_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		바다 거북이를 보기 위해 찾아가는 '검은 거북이 만'. 산타 크루즈 섬
	</p>

</div>
<p>

다음날은 팡가를 타고 검은 거북이 후미(블랙 터틀 코브)를 찾아간다. 바다로 뿌리를 내린 맹그로브 나무들 사이에서 헤엄치는 바다거북을 만나기 위해. 숨을 쉬기 위해 수면 위로 올라오는 거북이가 내뱉는 하아, 하는 숨소리. 아침 햇살에 반짝반짝 빛나는 맹그로브 나무들이 거북을 향해 나뭇잎을 흔들어댄다. 갈라파고스에 남아있는 19,000 마리의 바다거북을 우리는 언제까지 지켜낼 수 있을까. 거북이 옆으로는 흰 상어들이 헤엄치고 있다. 그들의 하얀 몸이 햇살을 튕겨내듯 빛나고 있다. 하늘에는 군함조들이 맴을 그리며 돌고 있고, 물가에는 먹이를 찾는 펠리칸 몇 마리. 맹그로브 나뭇가지 위에는 해오라기와 백로, 갈색제비 갈매기들이 자세를 단정히 하고 앉아 있다. 이 섬의 평화는 인간이 거주하지 않기 때문에 가능한 것이 아닐까.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_151/j1029n_1380682382509gpKqy_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		붉은 주머니를 부풀려 암컷을 유혹하는 군함조
	</p>

</div>
<p>

발트라 섬을 찾았던 어느 오후, 해변의 해먹에 누워 레이먼드 카버의 [대성당]을 읽는 내 발밑에는 네 마리의 바다사자들이 낮잠을 자고 있었다. 바로 옆 미끄럼틀 위에서 뛰노는 소녀들의 발치에도 천연덕스레 자고 있는 바다사자들이 있었다. 이런 환경에서 자라는 저 아이들의 마음결은 콘크리트 빌딩 숲에서 학원과 학원 사이를 봉고차에 실려 다니며 자라는 우리네 아이들과 얼마나 다를지 상상하는 것만으로 한숨이 나왔다. 어쩐지 슬퍼진 나는 원피스를 입고 뛰어 노는 소녀들을 부러움 가득한 눈으로 내내 바라봤다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_263/j1029n_1380682403423a4V5z_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		책을 읽고 있는 여행자의 발치에서 낮잠을 자는 바다사자. 발트라 섬.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
알바트로스를 만나러 가는 길</h4>
</div>
<p>

갈라파고스에는 알바트로스를 만나기 위해 찾아가는 섬도 있다. 바로 에스파뇰랴 섬이다. 이 섬에 상륙하자마자 수백 마리의 이구아나들과 갓 태어난 새끼 바다사자들이 우리를 사로잡더니 곧 알바트로스의 새끼들과 마주쳤다. 털이 삐죽삐죽 삐져나온 저 귀여운 새끼가 그토록 거대한 새가 된다니 믿기지 않는다. 날개를 펼치면 그 길이가 3미터에 이르러 바다새 중에서 가장 크다는 알바트로스. 알바트로스 수컷은 자기 알이 아니어도 최선을 다해 키우는 좋은 아버지란다. 주변으로는 알을 품고 있거나 갓 나은 새끼를 돌보는 파란 발 부비 떼들이 보인다. 빼어난 수직낙하 다이빙 실력으로 유명한 파란 발 부비는 알을 훔쳐가기 너무 쉬워 ‘얼간이’라는 이름이 유래되었다고 한다. 하지만 다이빙 실력만큼은 어떤 새도 부비를 따라갈 수가 없다. 다윈핀치 새도 여기저기 보인다. 대륙에서 건너온 핀치 새가 갈라파고스에서 번식하는 동안 섬의 생태적 환경에 적응하며 변화했다고 해서 다윈의 진화론을 결정지은 새다. 갈라파고스에만 13종류가 있는데 섬마다 새의 부리 모양이 다르다고 한다. 이 섬은 정말 새들의 천국이다. 부비의 멋진 다이빙을 지켜보던 내게 옆에 있는 친구가 슬며시 말을 건넨다. “부비가 물속으로 다이빙 하듯 사랑 안으로 뛰어들라”며.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_243/j1029n_1380682428207hUI3U_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		바다새 중에 가장 크다는 알바트로스. 에스파뇰라 섬.
	</p>

</div>
<p>

플로리아나 섬의 무인 우체국 이야기도 빼놓을 수는 없으리라. ‘우체국 만(Post Office Bay)'이라는 이름이 말하듯 1793년부터 우체국으로 사용되는 곳이다. 이곳은 갈라파고스를 지나는 모든 배의 선원들이 잠시 정박하던 곳이었다. 이 섬의 해변에 바다거북이들이 알을 낳기 때문에 고기와 알을 구하기 위해서다. 이 섬에서 우체국을 시작한 건 제임스라는 영국남자였다. 그는 해변에 낡은 나무 우체통을 걸어두었다. 그 안에 든 편지 중에 자신의 고향으로 가는 편지가 있다면 선원들이 고향에 돌아가 직접 전해주던 전통을 지금은 관광객들이 이어가고 있다. 나는 서울의 조카에게, 내 친구는 부안의 할머니에게 엽서를 남겼다. 그리고 우리는 전라남도가 수신지였던 어느 청년의 엽서를 들고 와 그의 집으로 부쳐주었다. 우리가 남겨둔 엽서들도 몇 달 후, 조카와 할머니의 손에 가 닿았다.</p>

<div>

	<h4>
우리들의 행복한 시간</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_97/j1029n_1380682454619DiwfS_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		에스파뇰라 섬의 해변
	</p>

</div>
<p>

에스파뇰라 섬의 가드너스 베이에서 보낸 시간도 잊을 수 없다. 지금껏 만난 갈라파고스의 해변 중에 최고의 물빛과 고운 모래 사장을 지닌 곳이었다. 수많은 바다사자들, 해조류를 뜯어먹는 마린 이구아나들. 혼자서 바다를 가로지르던 거북이 한 마리. 하얗게 빛나는 모래를 밟으며 백사장을 걷고, 바다사자들 곁에 누워 사진을 찍고, 헤엄치는 마린 이구아나들을 정신없이 바라보던 시간. 천국이 있다면, 그곳의 풍경은 이곳과 같을 거라고 믿었던 곳. 내 마음에 평화와 사랑이 가득 차올라 나도 모르게 모래 위에 조개껍질로 ‘peace'와 ’love' 두 글자를 쓰게 만들었던 곳이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_66/j1029n_1380682461336g3EhT_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		세상의 모든 평화가 머무는 것 같은 갈라파고스. 산 크리스토발 섬.
	</p>

</div>
<p>

누군가 나에게 남미에서 보낸 가장 행복한 시간을 묻는다면 나는 망설임도 없이 갈라파고스에서 보낸 날들을 꼽을 것이다. 마치 꿈처럼 흘러갔던 7박 8일의 시간이었다. 갈라파고스는 언젠가 먼 훗날, 세상을 떠나기 전에 꼭 한 번 다시 찾고 싶은 나의 ‘오래된 미래’다.</p>

<p>

*외로운 조지는 2012년 가을, 세상을 떠났다.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_106/j1029n_1380682589749t2gOH_JPEG/g01.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
세상에 더는 부러울 게 없지요</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 19</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_106/j1029n_1380682589749t2gOH_JPEG/g01.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_292/j1029n_1380682589880XOgLy_JPEG/g02.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_76/j1029n_1380682589995iGCkP_JPEG/g03.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_119/j1029n_1380682590077oju51_JPEG/g04.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_70/j1029n_1380682590215xYeRs_JPEG/g05.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_79/j1029n_1380682590306BseuD_JPEG/g06.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_67/j1029n_13806825903814z3eL_JPEG/g07.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.03</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37672]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[에콰도르 갈라파고스 - 바다사자와 함께 일광욕을 즐긴다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37173]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_10/j1029n_13800790292702o188_PNG/%BF%A1%C4%E2%B5%B5%B8%A3-%B0%A5%B6%F3%C6%C4%B0%ED%BD%BA.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

눈을 감으면 살아온다. 에메랄드그린의 물빛 고운 바닷가에 수백 마리의 바다사자들이 늘어지게 낮잠을 자고 있다. 곁에는 바다로 들어가기 위해 몸의 체온을 높이며 태양 충전 중인 마린 이구아나들. 하늘을 올려다보면 페인트 통에 빠졌다 나온 듯 파란 발을 한 부비가 다이빙을 준비하고 있다. 여기는 갈라파고스 제도.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_228/j1029n_1380079065513bqPwM_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		단잠을 자고 있는 아기 바다사자
	</p>

</div>
<p>

지구에서 갈라파고스 제도만큼 야생의 동물을 가까이서 볼 수 있는 곳이 또 있을까. 아프리카의 대초원을 달리며 야생 동물을 찾아 다니는 사파리도 이토록 가까이서 동물과 마주할 수는 없었다. 갈라파고스에서 보낸 7박 8일은 지구의 또 다른 주인을 손 닿는 거리에서 만날 수 있던 시간이었다. 그래서 인간이 지구의 주인이기는 커녕 지구를 향해 광포한 폭력을 휘두르는 존재임을 아프게 깨달았던 날들이었다.</p>

<div>

	<h4>
눈앞에서 야생동물들을 만나다</h4>
</div>
<p>

남미대륙 에콰도르 연안에서 960킬로미터 떨어진 갈라파고스 제도는 19개의 주요 섬과 무수한 암초로 이루어졌다. 적도에 걸쳐 동서로 약 200킬로미터라는 넓은 범위에 흩어져 있다. 해저 화산의 분화에 의해 형성된 섬답게 가장 큰 이사벨라 섬은 5개의 화산을 품고 있다. 갈라파고스 제도는 섬의 70%가 국립공원으로 지정되어 있어 개인이 마음대로 섬을 돌아다닐 수 없는 곳이 대부분이다. 또 생태계를 보호하기 위한 엄격한 규칙들이 있다. 모든 여행자는 갈라파고스에 들어올 때 100달러의 입장료를 내야 한다. 방문객들이 섬이 아닌 배에서 숙식을 해결하는 것도, 등록된 가이드의 동반 하에만 섬에 상륙할 수 있는 것도 생태계 보호를 위해서다. 무수한 동물들이 눈앞에 있어도 절대로 만지지 못하고, 섬에서는 조개껍질 하나도 가지고 나올 수 없는 규칙이 완벽할 정도로 지켜진다. 그런 엄격함 덕분에 갈라파고스를 찾는 이들은 수많은 야생 동물을 경계 없이 만날 수 있게 된다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_231/j1029n_1380079127311qHPlk_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		갈라파고스에서는 바다사자나 거북이들과 함께 수영을 즐길 수 있다
	</p>

</div>
<p>

갈라파고스가 그 이름을 세계에 떨치게 된 건 한 남자의 힘이 컸다. 1835년, 영국 해군의 측량선 비글호에 생물학자로 승선한 찰스 다윈은 동식물 관찰을 위한 남반구를 항해하고 있었다. 갈라파고스 제도의 동식물의 특수성, 섬마다 다르게 나타나는 변이의 양상이 그에게 깊은 인상을 주었다. 이 섬에 5주간 머무는 동안 자연 선택설의 아이디어를 얻은 그는 결국 [종의 기원]으로 생물 진화론을 전개하게 된다.</p>

<p>

하지만 갈라파고스는 이미 17세기 무렵부터 선원들과 해적들에게는 꽤 알려진 곳이었다. 이섬에 왔던 스페인 선원들이 어마어마한 양의 거북이에 놀라 ‘거북이섬’을 뜻하는 갈라파고스로 부르기 시작했다. 갈라파고스는 그 무렵부터 해적들에 의해 황폐화되기 시작했다. 특히 코끼리거북은 양질의 단백질원이라는 이유로 포획되어 10만 마리에 이르는 거북이가 죽임을 당했다고 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_114/j1029n_1380079170999Mrs8V_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		7박8일의 갈라파고스 크루즈를 함께 한 16인승 요트
	</p>

</div>
<p>

비싼 크루즈 비용에도 불구하고 갈라파고스로 향하게 된 건 당연히 야생의 동물들을 만나겠다는 마음 때문이었다. 십여 년 전, 탄자니아의 세렝게티에서 이루어졌던 야생동물과의 만남이 준 감동은 오래도록 잊히지 않았다. 어느날 오후, 열세 마리의 기린에게 둘러싸였던 그곳에서의 순간은 내 인생에 가장 아름다운 장면으로 남아있다. 인간이 이토록 공격적으로, 근 100년 사이에 지구를 온통 파괴하며 저들의 영토를 침범해 들어가는 동안 점점 사라지고 있는 그들의 존재가 나는 늘 안쓰럽고 경이로웠다. 지구의 주인이 인간이 아님을 존재로써 말하던 동물들을 다시 만나고 싶었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_254/j1029n_1380079199891mPmbz_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		갈라파고스를 여행할 때는 팡가라 불리는 작은 배로 섬에 상륙한다
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
바다사자와 함께하는 일광욕</h4>
</div>
<p>

갈라파고스에서 야생 동물을 가장 제대로 만날 수 있는 방법은 배를 타고 하는 크루즈다. 여름휴가를 맞아 서울에서 에콰도르까지 날아오는 후배의 일정에 맞춰 배를 선택하는 일부터 해야 했다. 먼저 며칠간 크루즈를 할지를 결정하고, 작은 배와 큰 배 사이에서 배를 선택하고, 그 배가 들르는 섬의 명칭을 확인하고 내가 보고 싶은 동물들이 그 섬에 거주하는지도 확인해야 했다. 그런 복잡한 과정 끝에 16인승의 요트로 7박 8일의 크루즈를 하기로 결정했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_94/j1029n_1380079239932gj5Ij_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		야생동물을 절대로 건드리지 않는다는 원칙이 철저히 지켜지는 덕분에 갈라파고스의 동물들은 인간을 두려워하지 않는다
	</p>

</div>
<p>

에콰도르의 과야킬에서 하루를 머문 후 다음날 갈라파고스로 향하는 비행기에 오른다. 과야킬에서 공항이 있는 발토르 섬까지는 1시간 40분. 공항에 내리니 환영인사라도 하는 듯 바닷바람이 머리칼을 흔들어 놓고 지나간다. 발트라 섬에 내려 버스와 배를 갈아타고 우리가 일주일을 보내게 될 요트를 찾아간다. 산크리스토발 섬의 항구에 정박되어 있는 요트는 규모는 작지만 시설은 꽤 쾌적하다. 화장실이 딸린 방에는 싱글 침대가 두 개 배치되어 편안하고 아늑해 보인다. ‘환영 음료’인 샴페인을 나눠 마시며 함께 할 일행들과 인사를 나눈다. 가이드가 우리에게 앞으로 지켜야 할 규칙을 하나하나 설명한다. 섬에 상륙하면 조개껍질, 모래, 식물, 돌 등 아무 것도 섬 바깥으로 가지고 나올 수 없다, 어떤 쓰레기도 버려서는 안 된다, 절대로 동물을 만져서는 안 된다, 먹이를 주어서도 안 된다, 가이드의 지시를 반드시 따른다 등등.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_58/j1029n_1380079271446gcR9X_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		갈라파고스에서는 해변의 조개껍질 하나도 가지고 나올 수 없다.
	</p>

</div>
<p>

배에서의 하루는 일찍 시작된다. 아침 식사가 7시부터, 7시 45분이면 벌써 아침 프로그램이 시작되기 때문에 부지런해야 한다. 오늘은 바다사자의 섬이라는 산타페 섬에 내려 맨발로 해변을 걸으며 바다사자들과 노는 날. 섬에 발을 디디니 해변 가득 바다사자들이 누워 있다. 배에서 내리는 우리는 본 체 만 체 늘어지게 낮잠을 자는 중이다. 가이드가 ‘오늘의 학습’을 시작한다. 가장 센 바다사자 수컷을 ‘비치 마스터-해변의 주인’이라 부르는데 수컷 1마리가 암컷을 1마리에서 20마리까지 거느린다고 한다. 여기서 가이드가 묻는다. “바다사자와 물개를 구별하는 법은?” 바다사자는 앞 핀으로 걷거나 수영을 하고 고환이 외부로 드러난 데 비해 물개는 뒤 핀이 훨씬 커서 뒤 핀으로 걷고 고환이 감춰져 있다고 한다. 바다사자의 천적은 바다에서는 상어, 땅에서는 매라고 한다. 갈라파고스 매는 2천 마리에 이르는데 이구아나, 새알, 도마뱀, 가끔 새끼 바다사자까지 잡아먹는다나.</p>

<div>

	<h4>
이구아나도 가까이서</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_34/j1029n_13800793045063Ku6a_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		생긴건 이래도 채식주의자랍니다. 미역 뜯어먹고 행복해하는 마린이구아나.
	</p>

</div>
<p>

섬 안으로 향하는 길목을 막고 모여 있는 이구아나를 본 우리 일행이 탄성을 지른다. 가이드가 이번에는 이구아나를 상대로 수업을 이어간다. 이구아나 수컷은 꼬리로 암컷을 차지하려는 싸움을 하기 때문에 꼬리를 잃은 수컷은 변식이 불가능하다고 한다. 이구아나가 머리를 흔드는 이유는 바이브레이션을 통해 소통을 하기 위해서. 바다에 사는 마린 이구아나가 육지 이구아나보다 꼬리길이가 더 길고, 마린 이구아나는 미역이 주식인데 비해 육지 이구아나는 선인장을 먹는다는 점도 오늘 배운 것들이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_129/j1029n_1380079335305lHQwW_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		선인장을 먹고 사는 육지 이구아나
	</p>

</div>
<p>

섬에서 돌아와 배로 올라온 후에는 과일주스를 마시며 잠시 쉰다. 갑판에 올라가 긴 의자에 드러누워 책을 읽으며. 오후에는 스노클링이 기다리고 있다. 9월 초의 갈라파고스는 이미 물이 차가워져 다들 웻수트를 입고 바다로 들어간다. 제일 먼저 마주치는 건 검정과 흰 색의 줄무늬 드레스를 입은 수만 마리의 물고기들이 부드럽게 유영하는 모습. 주변으로는 선명한 주황과 칠흑 같은 검정, 눈부신 노랑의 다채로운 색깔옷을 걸친 열대어들. 저 물고기들의 색은 누가, 무슨 이유로 저리도 선명하게 만들었을까? 열대어들에 온통 사로잡혀 있을 때, 누군가 손가락을 들어 가리킨다. 거대한 바다거북 한 마리가 날아오르고 있다. 앞발을 날개처럼 저으며 우아하게 헤엄치는 거북이를 좇아 모두 따라간다. 귓전으로는 찰랑이는 물살의 소리. 모래바닥까지 투명하게 비추는 햇살. 7명의 인간이 한 마리 거북이를 따라가는 지금. 이토록 완벽한 평화의 순간이라니. 그 거북이의 이름은 ‘퍼시픽 그린 바다 거북’.</p>

<p>

스노클링 사이로 휴식 시간이 찾아오면 갑판 위에서 책을 읽는다. 뱃전을 기웃거리는 군함조들의 울음소리를 음악 삼아. 책 읽는 일이 지겨워지면 일기장에 그날 만난 야생동물들의 이름을 하나씩 적어본다. 자라면서 점점 발이 파랗게 변한다는 파란 발 부비. 섬마다 부리 모양이 달라 진화론에 영감을 주었다는 새 다윈 핀치. 적도 선에 사는 유일한 펭귄이라는 갈라파고스 펭귄, 우리 머리 위로 날아와 앉던 겁 없는 흉내지빠귀. 파란 아이섀도에 핑크색 볼 터치를 하고 빨간 스타킹을 신은 것 같은 갈라파고스 비둘기. 목 아래 붉은 주머니를 부풀려 암컷을 유혹하는 군함조. 정신없이 미역을 뜯어먹고 있던 바다 이구아나들. 선인장 열매를 빨아먹던 육지 이구아나들. 지구는 그들이 있어 이 우주에서 가장 아름다운 별이 될 수 있었던 것이리라.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_79/j1029n_1380079471566iYdre_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
가을을 맞아 붉게 물든 산타페 섬의 식물들</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 14</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_79/j1029n_1380079471566iYdre_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_238/j1029n_1380079471653f2tm3_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_105/j1029n_1380079471809JY8yP_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_17/j1029n_1380079471897mX3Y6_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_69/j1029n_1380079471983OlqVf_JPEG/g5.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_171/j1029n_1380079472096SjRM0_JPEG/g6.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130925_19/j1029n_1380079472178kpqwN_JPEG/g7.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.26</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37173]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[페루 아레키파 - 하얀 마을이라고 불리는 이유]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36528]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_15/j1029n_1379064509667NGjxV_PNG/%B9%E8%B3%CA.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<p>

아레키파(Arequipa)에 들어섰을 때 눈을 압도한 건 도시의 색이었다. 도시는 온통 하얗게 빛나고 있었다. 흰색 건물마다 햇살이 아낌없이 쏟아져 내려 유난히 밝고 환했다. 그제야 이 도시의 예명이 시우다드 블랑카 (Ciudad Blanca), 하얀 마을임이 생각났다. 근교에서 채취한 흰색 화산암으로 도시의 건물을 지은 덕분이라고 했다.</p>

<p>

아레키파는 잉카의 4대 황제 마이타 카파크 시대에 건설되었다. 완성된 도시를 둘러본 황제가 매우 흡족해하며 주변 신하들에게 이렇게 말했단다. “아리 케파이(Ari Quepay : 이곳에서 사시오).” 그 말에서 도시의 이름 아레키파가 유래되었다나. 아레키파는 잉카 제국의 수도였던 쿠스코와 해안으로 통하는 길목에 자리해 예부터 제국의 중요한 거점 도시로 기능했다. 1540년 8월 15일, 아레키파는 스페인의 변변찮은 용병 피사로에게 정복당했고, 그때부터 이 도시는 고난이 그치지 않았다. 거의 백 년마다 한 번씩 대규모의 지진이 도시를 흔들어놓기를 반복했으니.</p>

<div>

	<h4>
하얗게 빛나고 있는 도시 속 아름다운 수녀원</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_260/j1029n_13790645741976sx3C_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아레키파를 호위하듯 솟아 있는 미스티 산과 차차니 산
	</p>

</div>
<p>

리마에서 버스를 타고 남동쪽으로 14시간을 달리면 해발고도 2,380미터의 아레키파에 다다른다. 인구 90만 명의 페루 제 2의 도시는 비가 적고 기후가 온난해 목축과 농업이 발달했고, 달고 향기로운 과일로 유명하다. 지진이 잦아 고층빌딩이 없는 이 도시의 중심부는 식민지풍 건물과 오래된 교회와 지주들의 대저택으로 가득하다. 도시를 호위라도 하듯 어디서나 우뚝 솟은 미스티 산(El Misti 5,822m)과 차차니 산(Chachani 6,075m)이 보인다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_14/j1029n_1379064603666HA53R_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아레키파에서 가장 인기있는 산타카탈리나 수도원
	</p>

</div>
<p>

아레키파의 중심지는 아르마스 광장. 단순하면서도 장엄한 하얀색 건물로 에워싸여 있고, 곳곳에 키 큰 야자나무들이 서 있다. 광장 주변으로는 레스토랑과 카페들이 늘어섰다. 광장의 북쪽에는 대성당이 서 있다. 화산암으로 지어진 흰색 교회는 17세기 초에 완공되었지만 몇 차례의 지진으로 복구를 반복해왔다. 내가 아레키파의 중심지 아르마스 광장에 들어섰을 때는 해가 지고, 하늘이 잠시 짙푸르게 변하는 시간이었다. 광장은 신비로운 푸른 빛 속으로 잠겨 가고 있었다. 마침 아레키파 건립 471주년 기념일이라고 했다. 광장에는 퍼레이드가 한창이라 발 디딜 틈조차 없었다. 춤과 노래가 그치지 않는 축제의 밤이 지나간 다음 날, 산타 카타리나 수도원을 찾아간다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_197/j1029n_13790646407137NxLV_JPEG/03.jpg?type=w323'/>
</div>
<p>


	
	골목마다 이름이 있고 회랑마다 색이 달라지는 산타카탈리나 수도원
</p>


				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_128/j1029n_1379064650553RXe3B_JPEG/04.jpg?type=w323'/>
</div>
<p>


	
	밝고 화사한 파스텔 컬러로 칠해진 수도원
</p>


			
		
	</div>
<p>

아레키파에서 가장 인기 있는 관광지인 산타 카타리나 수도원(Monasterio de Santa Catalina). 높은 흰 벽으로 둘러싸인 수도원은 도시 안의 성채처럼 몸을 감춘 채 4세기에 걸쳐 수많은 수녀를 배출했다. 1580년에 부유한 과부에 의해 세워진 곳으로 과부는 수녀들을 스페인의 상류 가정 출신 중에서 골라 뽑았다고 한다. 스페인에서의 생활방식을 그대로 유지하며 지내던 편안한 수도생활은 거의 3백 년간 유지되었다. 그런 느슨한 분위기는 엄격한 도미니카 수도회의 수녀가 도착하면서 끝이 났다. 그 후 1970년에 수도원이 대중에 공개되기까지 수녀들의 삶은 장막에 가려있었다.</p>

<p>

수도원의 내부는 미로와 같은 회랑으로 둘러싸여 있다. 곳곳에 과실수가 자라는 작은 안뜰이 있고, 안뜰마다 회랑의 색이 달라진다. 작은 부엌과 침실을 갖춘 독채 건물들이 스페인 도시의 이름을 딴 거리마다 가득하다. 마치 하나의 작은 마을 같다. 중앙 광장의 분수, 수녀들이 빨래를 하던 빨래터, 곳곳의 고해소와 교회들. 400년간 외부 세계와 단절되어 이곳에 머물렀던 수녀들이 남겨놓은 흔적들을 들여다보며 걷는다. 밝고 화사한 분위기로 가득한 이곳은 세상의 모든 평화가 내려앉은 것만 같다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_51/j1029n_1379064699448eICJg_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		수도원 안의 분수광장
	</p>

</div>
<p>

광장과 골목이 온갖 색으로 밝게 꾸며진 것에 비하면 수녀들의 방은 어둡고 좁다. 나무 침상과 작은 책상 정도를 제외하면 방에는 아무 것도 없다. 이곳에서 이루어졌을 간소하고, 소박하며, 불편한 삶을 상상해보면 “진보란 삶의 단순화”라는 간디의 말이 생각난다. 간결하고 금욕적인 삶의 방식이 받쳐준다면 마음의 평화를 유지하기가 더 쉬웠으리라. “우리 수녀회에서는 처음 30년이 가장 힘들지요” 어느 책에서 읽은, 종신 수녀원의 수녀가 한 농담이 생각난다. 이렇게 아름다운 곳이라면 평생을 갇혀 산다 해도 나쁘지 않을 것 같다. 내 마음이 절로 경건해진다. 내 평생에 만난 가장 아름다운 수도원이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_76/j1029n_13790647268716LAM3_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		간소한 수도원의 침실
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
기류를 타고 비상하는 콘도르</h4>
</div>
<p>

오후에는 아르마스 광장에서 지붕이 없는 노란 버스를 타고 시티 투어에 나선다. 알토카르멘 전망대에서 미스티 산과 차차니 산을 배경으로 펼쳐진 푸른 전원을 둘러본다. 아레키파의 명물이라는 파파야 주스도 한 잔 마시고, 치즈를 넣어 만든 아이스크림도 시식. 아레키파는 페루에서도 미식으로 손꼽히는 도시다. 근교에서 다양한 과일과 곡물을 생산하고 어패류도 풍부하게 유입되기 때문이란다. 모직 산업이 발달한 곳답게 투어에는 알파카 소재의 옷을 파는 가게에 들르는 코스도 포함되어 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_153/j1029n_13790647649415PG9I_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		세계에서 가장 깊은 계곡 중 하나인 콜카 계곡
	</p>

</div>
<p>

다음날에는 아레키파 근교의 콜카(Colca) 계곡을 걷는 1박 2일 트레킹에 나선다. 콜카 계곡은 3,191미터의 깊이로 세계에서 가장 깊은 계곡 중의 하나다. 그래서인지 트레킹 출발 시간도 깊은 밤인 새벽 3시 반. 졸린 눈을 비비고 일어나 차에 오른 후 다시 잠이 들고 만다. 세 시간쯤 달린 차가 치바이(Chivay)에 선다. 콜카 계곡 주변에서 가장 큰 마을이라는데 둘러보는 데 한 시간도 걸리지 않는 작은 마을이다. 이곳에서 아침식사를 하고 근처의 ‘크루즈 델 콘도르’로 향한다. 페루를 상징하는 새 콘도르의 비행을 감상할 수 있는 곳이다. 깊은 계곡이 발 아래 펼쳐지고 눈 앞에는 절벽이 가로막고 있다. 기류를 타고 비상하는 콘도르들. 드넓은 창공을 비행하는 새들의 몸짓은 얼마나 아름다운가. 참으로 우아한 날개짓이다. 십여 마리의 콘돌이 기류에 몸을 맡긴 채 퍼덕이는 날갯짓조차 없이 여유롭게 하늘에 머물고 있다. 땅에서는 날개 없는 인간들이 그 모습을 부러운 듯 응시하고 있다. 콘돌은 알고 있을까. 우리가 단지 자신들의 비행을 보기 위해 이곳까지 왔다는 것을.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_291/j1029n_1379064792294asU3u_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		콜카 계곡에서 기류를 타고 비상하는 콘도르
	</p>

</div>
<p>

이제 트레킹 시작이다. 해발고도 3,300미터에서 계곡의 바닥까지 내려가는 길. 5시간에 걸쳐 2천 미터 이상을 내려가야 한다. 태양은 뜨겁고, 바람은 열기를 머금고 불어온다. 금세 온 몸이 흙먼지로 누렇게 덮인다. 외줄기 벼랑길이다. 주변으로는 가파른 산을 깎아 만든 밭. 흔들다리를 지나 계곡을 건너 조금 올라온 카바나콘데(Cabanaconde)에서 점심을 먹는다. 이곳에서 계곡의 꼭대기까지 올라가 반대편 계곡의 바닥까지 다시 내려가야 한다. 세 시간 남짓 걸으니 마침내 상가예(Sangalle). ‘오아시스’라는 이름으로 불리는 우리의 숙소가 기다리는 곳이다. 천연 수영장이 딸린 숙소는 전기도 안 들어오고, 방은 짚으로 얼기설기 엮어 바람이 다 들어온다. 오늘 밤 별은 실컷 보겠구나.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_93/j1029n_1379065348132tBUzM_JPEG/09.jpg?type=w323'/>

	
	<p>


		
		고된 트레킹 뒤의 온천욕은 최고의 선물이다
	</p>

</div>
<p>

오랜만의 트레킹이 피곤했던지 꿈도 없는 단잠을 잤다. 새벽 4시 반에 일어나 다시 길을 나선다. 끝없는 오르막을 달빛에 의지해 걷는다. 오늘이 보름이라더니 새벽 달빛이 환하다. 세 시간의 오르막 후 고갯마루에 올라선다. 마침내 걷는 일이 끝났다. 이곳에서 아침식사를 마치고 난 후 차를 타고 카레라 온천으로 달려간다. 치바이 마을 근교의 온천이다. 수영복도, 수건도 없어서 망설였는데 입구에서 다 빌려준다. 5개의 독립 풀로 이루어진 온천은 기대 이상으로 크고 시설도 괜찮다. 물 온도 39도의 풀에 몸을 담그고 있으려니 행복한 기분이 번져간다. 이곳의 고도는 3,600미터. 햇살은 따갑고 바람은 차지만 따뜻한 물에 몸을 담근 덕분에 몸의 피로가 조금씩 풀려간다. 지치도록 걷고 난 후의 온천욕은 내가 제일 좋아하는 코스. 다시 치바이로 돌아와 뷔페로 점심을 먹는다. 이제 3시간을 달려 아레키파로 돌아가는 일만 남았다. 먼지 날리는 비포장 길을 달리는 내내 모두들 잠에 빠져 미니 버스 안은 조용하기만 하다. 눈을 감으니 콘돌의 우아한 날갯짓이 떠오른다. 그토록 멋진 비행을 볼 수 있었다는 것만으로도 만족스러운 트레킹이었다.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_168/j1029n_1379064925108Ts7Lr_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
결혼식을 마치고 나온 신랑신부</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 11</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_168/j1029n_1379064925108Ts7Lr_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_160/j1029n_13790649251919pbNk_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_96/j1029n_1379064925298EJoTa_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_250/j1029n_1379064925380uB6nb_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_117/j1029n_1379064925520lAfMx_JPEG/g5.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_269/j1029n_1379064925599hMit6_JPEG/g6.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130913_191/j1029n_1379064925765OGYCU_JPEG/g7.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.19</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36528]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[페루 나스카 와카치나 - 정말 우주인이 내려와 그리고 갔을까?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36178]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_200/j1029n_1378868620266hPR4k_PNG/%C6%E4%B7%E7_%BB%EA%C5%B8%C5%A9%B7%E7%C1%EE.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<p>

누군가 외계인을 믿느냐고 내게 묻는다면? 아마도 영화 “Contact”의 대사를 빌려 답하게 되지 않을까. “이 거대한 우주에 우리만이 유일한 생명체라면 그야말로 공간의 낭비겠지.” 가끔씩 지구를 여행하다 보면 외계인이 만든 것이 아닐까 싶은 흔적을 만나곤 한다. 페루 남부의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%82%98%EC%8A%A4%EC%B9%B4+&x=0&y=0' target='_blank'>
나스카</a>
  라인을 만났을 때도 그런 기분이 들었다.</p>

<div>

	<h4>
정말 우주인이 그린 건 아닐까</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_120/j1029n_1378868690741ty5aJ_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		나스카 지상화에서 가장 흥미를 끄는 그림인 우주인
	</p>

</div>
<p>

지금으로부터 천 몇 백 년 전에, 사막과 같은 건조지대에 피어났다 스러진 나스카 문명. 그 문명의 주인공들은 수수께끼의 지상화로 불리는 그림을 유산으로 남겼다. 그들은 광활한 대평원에 직선, 삼각형, 사다리꼴 같은 선과 기하학적 문양부터 벌새, 펠리컨, 원숭이, 고래에 이르는 생명체까지 수백 개의 그림을 남겼다. 그림의 크기는 작은 것은 10미터, 큰 것은 300미터. 공중에서 내려다봐야만 전체의 윤곽이 드러난다.</p>

<p>

도대체 누가, 무슨 목적으로 그렸는지 제대로 알려진 것은 없다. 겨우 알아낸 사실은 평원을 뒤덮은 검은 돌과 모래를 손이나 막대기로 긁어내 안쪽의 밝은 색 흙을 드러내는 간단한 방식으로 그림이 그려졌다는 점 정도다. 비가 거의 내리지 않는 사막성 건조기후는 그림이 오래도록 살아남는 환경을 제공했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_61/j1029n_1378868693845o1MGp_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		공중에서 내려다보는 나스카 지상화 벌새
	</p>

</div>
<p>

그림을 그린 사람들은 사라졌고, 남겨진 우리는 그들에 대해 상상하고 있을 뿐이다. 정말 우주인이 그린 건 아닐까. 원주민들 말처럼 하늘을 나는 조인(鳥人)이 그렸을까. 그렇다면 왜 저런 그림을 그린 걸까. 종교의식용 길? 거대한 달리기 트랙? 환각제에 취한 샤먼의 꿈? 외계인과 교신을 위해? 고대 페루인들의 삶과 죽음에 관한 암호? 나스카가 우리를 끌어당기는 건 여전히 우리가 그것에 대해 아무 것도 알지 못한다는 사실 때문이 아닐까. 신화가 사라진 시대에 우리의 상상력이 개입할 수 있는 여지를 남겨주고 있기 때문에.</p>

<div>

	<h4>
풀리지 않는 수수께끼로 남은 나스카의 지상화</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_279/j1029n_1378868693962CW9Dz_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		나스카 지상화 손
	</p>

</div>
<p>

나스카의 지상화가 세계적으로 유명해진 것은 미국의 역사학자 폴 코소크(Paul Kosok) 덕분이다. 그는 1939년에 페루 해안지방의 고대 관개시설 연구를 위해 나스카를 방문했다. 하늘에서 우연히 거대한 평원에 새겨진 선을 본 그는 단순한 도로자국이 아닐 것이라 확신했다. 비행기를 전세 내어 지상화를 확인하는데 성공한 그는 지상화의 존재를 발표했다(1926년에 페루의 고고학자가 ‘종교적인 의식을 위해 사용된 고대의 신성한 도로’라는 보고서를 발표하기도 했으나 주목을 받지 못했다).</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_149/j1029n_1378868694085qaAP5_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		흔히 '나무'로 불리는 거대한 지상화
	</p>

</div>
<p>

폴 코소크의 뒤를 이어 나스카 연구에 반생을 바친 사람은 독일의 수학자 마리아 레이헤(Maria Reiche). 그녀는 나스카 라인이 BC 900년부터 AD 600년 사이에 파라카스(Paracas)와 나스카(Nazca) 문명에 의해 만들어진 후 7세기에 와리(Wari) 문명에 의해 덧대어졌다고 보았다. 그녀는 나스카 라인이 고도의 수학적 방식에 의해 그려진 천체운행도라고 믿었다. 직선은 태양과 달, 별의 궤도를 나타내고, 동식물 그림은 나스카 문화의 신이었던 성좌를 의미한다고 해석했다. 하지만 세월이 흐른 후 그녀의 주장 역시 사실이 아닌 것으로 드러나고 만다. 미국의 천문학자인 제럴드 홉킨스가 지상화와 천체운행 사이의 상관관계를 컴퓨터로 분석한 결과, 아무런 관련이 없다는 결과를 내놓으면서다. 결국 나스카의 지상화는 지금도 풀리지 않는 수수께끼로 남아 있는 셈이다.</p>

<p>

나스카는 리마에서 남쪽으로 444킬로미터 떨어져 있다. 태평양 연안과 안데스 산맥 사이의 해발고도 620미터에 자리 잡은 마을 주변은 황량하고 메마른 땅으로 마을에는 별다른 볼거리도 없다. 이 작은 마을을 찾아오는 이들의 목적은 오직 하나, 지상화를 보기 위해서다. 그들은 세스나기를 타고 하늘에서 나스카의 지상화를 30분간 둘러보고 떠난다. 그래서 나스카는 여행자들로부터 서로 다른 평을 듣는 곳이다. “지상화 하나를 보기 위해 찾아가기에는 돈과 시간이 아깝다”와 “지상화만으로도 꼭 가봐야 하는 곳이다” 나는 내 눈으로 나스카 그림을 보고 싶었다. 자신에 대해 아무것도 말하려 하지 않는 그 과묵한 그림들에 자꾸만 마음이 끌렸다.</p>

<div>

	<h4>
거대한 모래 언덕에 둘러싸인 오아시스 마을</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_139/j1029n_1378868694250cWjRw_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		6인승 세스나기를 타고 지상화를 내려다본다
	</p>

</div>
<p>

사막의 비행장에서 세스나기의 이륙을 기다리기를 한 시간. 마침내 작은 비행기에 오른다. 세스나기의 탑승 비용은 120달러. 조종사 2명에 승객은 4명이다. 귀청을 찢을 듯 날카로운 소음을 내며 작은 비행기가 하늘로 날아오른다. 어느새 이어폰으로 조종사가 외치는 소리가 들려온다. “오른쪽 벌새!” “왼쪽 원숭이!” 동체의 흔들림 때문에 사진이 잘 찍히지 않을 거라는 걸 알면서도 내 손은 반사적으로 셔터를 누르고 있다. 세스나기는 짧은 시간에 최대한 많은 그림을 보여주기 위해 곡예 하듯 기체를 좌우로 선회시킨다. 소음과 흔들림, 조종사의 외침으로 정신이 하나도 없다. 내 옆자리의 영국 여성은 비닐봉지에 얼굴을 박고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_94/j1029n_1378868694369FVj61_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		모래언덕을 걷고 있는 여행자들
	</p>

</div>
<p>

500sq km에 걸친 나스카 라인이 내 발 밑에 펼쳐지고 있다. 800개의 선, 300개의 기하학적인 문양, 70개의 동식물. 꼬리를 나선형으로 만 원숭이와 벌새가 보인다. 내가 가장 매혹된. 우주인이라 부르는 그림도 보인다. 저 그림을 두고 어떤 이는 부엉이의 머리를 한 성직자라 주장하기도 했다. 30분에 걸쳐 비행기는 급선회를 반복하며 나스카 라인을 보여준다. 경이로운 그림들이다. 물감도 쓰지 않고, 대지를 캔버스 삼아 그려진 단순한 그림들이 속이 뒤집힐 것만 같은 지독한 어지러움을 기꺼이 견디게 만든다.</p>

<p>

세스나기에서 내려 땅에 발을 디디니 쓰러질 것만 같다. 대합실의 의자에 주저앉아 잠시 숨을 고른다. 겨우 정신을 차려 택시를 타고 찾아가는 곳은 전망탑. 마리아 레이헤 여사가 세운 관찰망루다. 이곳에 오르니 손과 나무 그림의 일부분이 눈에 들어온다. 나스카 지상화와의 짧고도 강렬한 만남은 이렇게 끝이 났다. 돈과 시간이 아깝다는 생각은 조금도 들지 않는다. 지구가 품고 있는 비밀을 잠시 들여다보았다는 충족감이 번져간다.</p>

<p>

전망탑 앞에서 버스를 타고 두 시간을 북쪽으로 달리면 이카. 이카에서 다시 택시를 타고 5킬로미터 떨어진 마을 와카치나로 향한다. 와카치나는 거대한 모래 언덕에 둘러싸인 오아시스 마을이다. 페루의 50솔 지폐 뒷장의 그림이 바로 와카치나의 초록색 호수다. 야자나무에 둘러싸인 작은 마을은 원래 페루 상류층들의 휴양지였으나 지금은 배낭여행자들의 파티중심지로 떠오르고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_131/j1029n_13788686944558U62H_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		와카치나의 모래언덕에서는 5킬로 떨어진 도시 이카를 조망할 수 있다
	</p>

</div>
<p>

짐을 푼 다음날, 버기 투어를 신청한다. 커다란 바퀴를 탄 차는 가파른 모래언덕의 경사를 최고 속도로 질주한다. 롤러코스터라도 탄 것 같다. 모래를 휘날리며 달려온 차가 어느새 언덕의 꼭대기에 올라선다. 이곳에서 차에서 내려 샌드 보딩으로 언덕을 내려온다. 아픈 허리 때문에 나는 구경만 하고 있지만, 보는 것만으로도 즐겁다. 버기 차량이 뒤집히기도 하고, 샌드 보딩을 하다가 다치는 일도 있다고 해서 긴장했는데 다행히 무사히 끝났다. 저녁에는 모래 언덕에 올라 노을을 보고 내려왔다. 다음날 아침을 먹고 호숫가로 향한다. 호수에 일렁이는 빛그림자를 앞에 두고 책을 읽으며 오전을 보낸다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_286/j1029n_13788686945362JhMj_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		와카치나 사막의 모래언덕
	</p>

</div>
<p>

세상이야 어찌 돌아가든 상관없이, 나는 이곳에서 홀로 고요한 시간을 보내고 있다. 일상이 아닌 시공간은 얼마나 평화로운지. 이 순간만큼은 돌아가고 싶지 않다, 떠나온 곳으로. 게다가 지금 내 손에는 좋은 책까지 한 권 있어 두 개의 완벽한 세상을 탐험하는 것만 같다. 내 눈앞의 사막과 내 책 안의 세상. 여행과 책은 닮아 있다. 그 둘은 내가 쌓아온 좁은 세계를 가장 온건한 방식으로 부술 수 있게 해준다. 생의 마지막 순간까지 여행과 책읽기를 멈추지 않고 싶다. 내 세계가 어디까지 넓어질 수 있을지, 얼마나 깊어질 수 있을지 궁금하기에.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_69/j1029n_1378869049513Ib2XE_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
겹겹이 늘어선 모래 언덕 너머로 해가 지고 있다</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 9</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_69/j1029n_1378869049513Ib2XE_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_240/j1029n_1378869049581Clh5V_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_21/j1029n_1378869049740qzBXE_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_21/j1029n_1378869049824E4mAH_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_51/j1029n_1378869049904wwcjI_JPEG/g5.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_76/j1029n_1378869049991A4qxp_JPEG/g6.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130911_158/j1029n_1378869050073eElaS_JPEG/g7.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.12</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36178]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[페루 산타크루즈 트레킹 - 아름다운 설산을 따라 걷는 길]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=34897]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_186/j1029n_1377593320061yjk7I_PNG/%C6%E4%B7%E7_%B8%B6%C3%DF%C7%C8%C3%DF.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<p>

페루 중부의 와라스는 안데스 산맥의 표고 3090미터에 자리 잡은 고원도시다. 리마에서 북쪽으로 400킬로미터 떨어진, 인구 8만의 작은 도시다. 1970년의 대지진으로 철저히 파괴된 탓에 오래된 마을이 주는 정취는 느껴지지 않는다. 오히려 마구잡이로 지어진 지방 도시의 서글픔이 먼저 다가온다. 도시 자체에 볼거리도 없다. 와라스의 석상과 토기를 전시한 앙카스 고고학 박물관과 시장 정도가 전부다. 그런데도 페루를 여행하는 대부분의 여행자가 이곳을 찾는다. 안데스의 설산들 때문이다. 거리에 서면 어느 곳에서나 눈부신 설산이 품에 안겨온다. 페루의 최고봉 우아스카란(Huascaran 6,768m), 우안트산(Huantsan 6,395m), 초피칼키(Chopicalqui 6,354m) 등 6천 미터가 넘는 산들이 와라스를 호위하듯 둘러싸고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_53/j1029n_13775934350863FpTV_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		4,750미터에서 바라보는 설산
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
에메랄드 그린의 호수와 설산이 그림처럼 펼쳐진다</h4>
</div>
<p>

와라스가 속한 앙카스 주의 중앙부에 남북으로 약 200킬로미터에 걸쳐 솟아있는 산들을 블랑카 산군(Cordillera de Blancas)이라 부른다. 6000미터 급 봉우리 27좌, 5000미터 급 봉우리는 무려 500개에 이르는 거대한 산군이다. 히말라야를 제외하고 가장 크고 높은 산맥이다. 이 중 대표적인 산이 잉카 황제 우아스카르의 이름을 딴 우아스카란, 쌍둥이 봉우리 차크라라프 (6,112m), 빙하로 인해 U자 계곡이 된 산타크루스(6,259m), 세계에서 가장 아름다운 피라미드 모양의 봉우리 알파마요(5,947m) 등이다. 어디서나 대자연의 숨결이 느껴지는 남미 대륙에서도 빼어난 비경을 자랑하는 곳이 바로 블랑카 산군이다.</p>

<p>

와라스는 블랑카 산군 트레킹을 위한 거점 도시다. 아르마스 광장의 주변에 늘어선 수많은 여행사와 등산장비를 파는 가게들, 게스트 하우스와 식당들은 트레킹을 막 시작하거나 끝낸 여행자들로 붐빈다. 블랑카 산군 중 가장 인기 트레킹 코스는 산타크루즈 트레킹. 우아스카란 국립공원 내에서 말발굽 모양으로 도는 코스다. 특히 건기인 5월부터 9월은 이 트레킹을 하기 위해 전 세계의 여행자들이 모여든다. 세계 자연 유산인 우아스카란 국립공원은 해발고도 4000미터가 넘는 고지에 에메랄드 그린의 호수와 설산이 그림처럼 펼쳐진 곳이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_93/j1029n_1377593435225tVuc2_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		페루에서 가장 인기있는 트레킹 코스인 산타크루즈 트레킹은 빼어난 풍경을 자랑한다
	</p>

</div>
<p>

나도 와라스에 도착한 후 바로 여행사를 골라 산타크루즈 트래킹을 신청했다. 3박 4일의 산타크루즈 트레킹은 융가이에서 출발해 반 시계 방향으로 도는 45킬로미터의 코스. 시계방향으로 돌 수도 있지만 반 시계 방향 쪽이 조금 덜 힘들다고 한다.</p>

<p>

새벽 6시 반. 미니 버스는 와라스 곳곳의 숙소에서 트레커를 태우느라 30분쯤 도시를 돈다. 이제 출발이다. 함께 나흘을 보낼 이들과 인사를 나눈다. 13명의 국적은 이스라엘, 캐나다, 뉴질랜드, 벨기에와 한국. 이 중 이스라엘이 무려 6명. 한 시간 남짓 도로를 달려 융가이에서 아침을 먹는다. 와라스에서 55킬로미터 떨어진 곳으로 이곳의 고도는 2,490미터. 1970년 5월에 발생한 대지진은 우아스카란산의 산사태를 불러 이곳은 2만 명의 주민과 마을이 고스란히 파묻히는 대참사를 겪었다. 그래서 이 주변은 위령공원으로 꾸며져 있다. 계곡을 끼고 두 시간 남짓 구불구불한 길을 달려간다. 차가 4,750미터의 포르타추엘로데양가누코 고개에 잠시 섰다. 까마득한 아래로 선명한 초록빛의 양가누코 호수와 우리가 올라온 구절양장 길이 보인다. 파타고니아를 떠난 이후 만난 가장 아름다운 설산들이 눈 앞에 서 있다.</p>

<div>

	<h4>
당나귀에 짐을 싣고 본격적으로 트레킹 시작</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_40/j1029n_13775934353781RWOr_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		첫째날 걷게 되는 우아리팜파 계곡
	</p>

</div>
<p>

정오 무렵 바케리아(Vaqueria 3700m)에 도착. 치즈 샌드위치, 바나나, 오레오, 초콜렛이 든 박스 런치로 점심을 먹는다. 차량은 이곳에서 돌려보내고, 당나귀에 짐을 싣고 본격적인 트레킹을 시작한다. 우아리팜파 계곡의 바닥으로 향하는 내리막이다. 멀리 설산이 보이고 계곡물이 흘러간다. 간간이 보이는 농가. 놀랍게도 스프링클러를 이용해 밭에 물을 대고 있다. 짐을 실은 당나귀들이 비틀거리며 지나간다. 오르막은 거의 없는 평탄한 길을 3시간 반 남짓 걸어 캠핑장에 들어선다. 마지막 30분은 비를 맞으며 걸었다. 파리아(Paria) 캠핑장의 고도는 3,900미터. 옆으로 계곡물이 흘러가고 눈앞으로 설산 다우키후라(5,820m)가 보이는 초원에 텐트를 쳤다. 저 계곡이 우리의 세면장이고, 이 초원은 우리의 화장실이 될 터. 어째서 구덩이를 파고 그 위에 텐트를 친 ‘화장실 텐트’를 만들지 않는 걸까. 비를 피해 식당 텐트 안으로 13명이 몰려 들어간다.</p>

<p>

나와 텐트를 나눠 쓰는 친구는 네덜란드에서 온 피라. 그녀는 이미 잠이 들었는지 미동도 없이 고요하다. 바닥에서 올라오는 냉기만으로도 차가운데 침낭마저 비에 젖어 온 몸에 한기를 덮어쓰고 누운 셈이 됐다. 딱딱한 매트리스 때문에 허리까지 아파 그저 날이 밝기만을 기다린다. 간간이 들려오는 빗소리를 자장가 삼아 선잠에 들었다 깨기를 반복하다 눈을 뜨니 새벽 6시. 토스트와 우유, 차로 아침식사. 오늘은 7시간 남짓 걸어야 하는 날이다.</p>

<p>

해가 나왔다 들어갔다, 날씨는 추웠다 더웠다, 제멋대로다. 다행히 비는 내리지 않고 있다. 눈앞의 설산을 바라보며 평원을 걷는 길. 황량한 아름다움이 드리워진 길이다. 모로꼬차 호숫가에서 점심을 먹는다. 아보카도와 치즈, 토마토와 오이를 넣은 샌드위치. 적당히 걸은 데다 전망이 빼어난 곳에 앉아 있으니 점심이 꿀맛이다. 이곳에서 1시간 남짓 완만한 오르막길을 걸어가니 푼타 우니온(Punta Union) 고개. 해발고도 4,750미터. 이번 트레킹에서 가장 높은 지점에 서 있다. 360도 파노라마로 펼쳐지는 아찔한 전망. 밑으로 보이는 빙하 호수의 에메랄드 물빛. 주변을 둘러싼 흰 바람벽. 눈부시도록 하얀 설산과 선명한 초록빛의 대조. 말을 앗아가는 풍경이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_175/j1029n_1377593435538vF1dc_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		산타크루즈 트레킹은 추위와 고산병에 대비해야 한다
	</p>

</div>
<p>

바위로 이루어진 가파른 내리막길과 완만한 평원을 두 시간 반 남짓 걸으니 야영장. 오늘의 야영장은 4,250미터 고도의 타울리팜파(Taullipampa). 알파마요(5,947m), 알테손라프(6,025m), 린히힐카(5,810m), 타울리프(5,830m), 키타라프(6,036m)등 사방이 설산으로 둘러싸이고 옆으로는 계곡이 흘러가는 초지. 비도 오지 않고, 슬리핑백도 말랐고, 햇살이 따스한 오후라 모두들 느긋하다. 오늘 저녁 식사 자리에는 13명 중 6명만 나왔다. 다들 고산병 때문에 입맛이 없단다. 메뉴는 돼지고기를 튀긴 로모 살타도와 채식주의자를 위한 콩고기. 4명의 채식주의자들 중 나를 빼고 3명이 이스라엘 친구들이다. 동물의 생명권 때문에 채식주의자가 되었다고 말하는 이야기를 듣다가 이스라엘 사람들의 애완견보다 못한 삶을 살아가는 팔레스타인들의 처참한 삶이 떠오르는 걸 피할 수 없었다. 새벽에 화장실을 가기 위해 나서면 밤하늘을 가득 메운 별들이 선물처럼 기다리고 있다. 가만히 서서 오래도록 별을 올려다본다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_83/j1029n_1377593435659bnPhN_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		셋째날, 아톤코차 호수를 오른쪽에 끼고 걷는 길
	</p>

</div>
<p>

사흘째 아침. 모두들 고산병으로 고생하는데 나만 멀쩡하다. 아침 메뉴는 팬케이크. 하나뿐인 프라이팬에 하나씩 13개를 부치느라 세 시간 가까이 걸렸다. 요리사 이시도르는 새벽 5시에 일어났단다. 이렇게 부친 팬케이크를 입에도 못 댄 이들이 절반. 대용량 팬케이크 하나를 다 먹어 치우는 사람도 나밖에 없다.</p>

<div>

	<h4>
완벽한 피라미드 모양의 설산</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_206/j1029n_13775934357525yXcQ_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		세계에서 가장 아름다운 봉우리로 꼽힌 알파 마요(오른쪽)
	</p>

</div>
<p>

결국 알파 마요를 보기 위해 전망대로 가는 사람은 13명 중 7명뿐이다. 벨기에에서 온 니콜라스, 이스라엘에서 온 하비야드, 이타이, 아사프, 나와 텐트메이트 피라, 영국인 다니엘이 가이드 훌리오와 함께 전망대로 향한다. 경사가 거의 없는 산중턱 길을 40분 남짓 걸으니 전망대. 이타이와 피라는 이마저도 결국 못 올라왔다. 먼저 온 니콜라스와 나만 알파 마요를 선명하게 볼 수 있었다. 뒤이어 온 이들은 구름에 덮인 모습 밖에 못 봤으니. 알파마요는 케추아 어로 강의 땅(Tierra del rio). 1962년 독일에서 열린 산악회의에서 세계에서 가장 아름다운 봉우리 1위에 꼽혔다. 완벽한 피라미드 모양 때문이다. 헐리우드 영화사 파라마운트사의 로고에 나오는 설산이 바로 이 산이다. 다만 영화사 로고의 산은 북면 모습이고, 우리처럼 일반 트레킹에서는 남면만 보게 되니 조금 아쉽다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_265/j1029n_1377593435827haIB5_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		눈부신 설산을 내내 마주보며 걷는 길
	</p>

</div>
<p>

전망대에서 내려와 바로 출발. 이제는 계곡의 평지를 따라 걷는 길이다. 아톤코차 호수를 오른쪽에 끼고 걷는 길은 흰 바위들로 뒤덮였다. 호숫가에서 점심을 먹는다. 입맛이 없다고 다들 샌드위치에 손도 안 댄다. 나는 벌써 두 개째를 먹고 있는데... 건장한 서양 남자애들도 쓰러져 누워있는데 어떻게 나만 멀쩡한 걸까. 고산병 약을 안 먹는 사람도 나밖에 없다. 전생에 내가 티베트의 야크였다는 어느 스님의 말씀이 맞는 걸까. 내가 늘 앞서서 걸어가니 니콜라스가 만화 주인공 ‘스피디 곤잘레스’를 내 별명으로 붙여준다. 오른쪽으로 계곡이 흐르는 초지를 따라 걷는다. 햇살이 따갑다. 맥주와 럼을 파는 구멍가게가 있는 곳에 도착. 고산병 때문에 좀비처럼 걷던 녀석들이 맥주병을 손에 쥐고 환호한다. 이곳에서 30분 남짓 더 걸어가니 캠핑장. 계곡 물소리가 요란하다. 야마코랄(Llamacorral). 고도는 3650미터로 낮아졌다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_196/j1029n_1377593435905gu2c1_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		푼타 우니온 고개를 향해 걸어가는 트레커들
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
야생적인 삶도 마지막</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_44/j1029n_1377593435965mPCYo_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		해발고도 4750미터에서 내려다보는 양가누코 호수
	</p>

</div>
<p>

저녁식사를 기다리는 자리에서 이스라엘 청년 아사프가 불평을 늘어놓기 시작한다. 다들 아픈 이유가 비위생적인 음식 때문이고, 트레일도 별로 아름답지 않고, 산타크루즈 트레킹인데 산타크루즈는 보이지도 않는다는 등 투덜이의 면모를 한껏 과시한다. 안 그래도 예의와 배려가 부족하다고 비판 받는 이스라엘 여행자들의 이미지를 빠르게 악화시키고 있다. 오늘 저녁은 계란옥수수 수프에 참치스파게티. 맛있지만 간식으로 나온 갓 튀긴 팝콘을 너무 집어먹은 탓에 남기고 만다. 소화를 시킬 틈도 없이 잠자리에 들어 뒤척인다. 그래도 따뜻한 밤이라 좋구나. 게다가 내일이면 얼음장 같은 계곡물의 고양이 세수도, 초원을 헤매며 볼 일을 보는 야생적인 삶도 끝이다.</p>

<p>

도시로 돌아가는 날 아침. 고도가 낮아서인지 해가 벌써 캠핑장을 환히 비추고 있다. 돌처럼 굳은 빵과 차만으로 간단히 아침을 먹는다. 오늘은 3시간만 걸으면 된다. 파란 하늘. 뜨거운 햇살. 오른쪽에 계곡을 끼고 가는 좁은 길. 가끔씩 산중턱 외길을 통과하면서 두 시간을 걸으니 카샤팜파(cachapampas). 고도는 3000미터. 송어 수조가 있는 가게에서 다함께 맥주로 건배. 버스를 타고 와라스로 돌아온다. 뜨거운 물에 몸을 씻고, 빨래를 넌다. 숙소의 옥상에서 바라보는 설산의 풍경이 오늘따라 정답다.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_13/j1029n_1377593783947y3waL_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
나무를 해가던 원주민이 잠시 쉬고 있다</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 13</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
		<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_13/j1029n_1377593783947y3waL_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
		<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_220/j1029n_1377593784021beHzK_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
		<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_62/j1029n_13775937940974FFIo_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
		<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_267/j1029n_1377593794222CRtCu_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
		<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_198/j1029n_1377593794309674pF_JPEG/g5.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
		<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_150/j1029n_1377593794439etTuf_JPEG/g6.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
		<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130827_158/j1029n_1377593794560oXVUf_JPEG/g7.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.08.29</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=34897]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[페루 마추픽추 - 잃어버린 잉카의 비밀 도시]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=34414]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130822_106/j1029n_1377137714544IO29k_PNG/%C6%E4%B7%E7_%B8%B6%C3%DF%C7%C8%C3%DF1.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<p>

아무리 사진으로, TV 화면으로 몇 번을 본 풍경이라 해도 막상 그 앞에 서면 심장이 빠르게 뛰는 곳이 있다. 눈앞에 펼쳐진 풍경이 비현실적으로 느껴져 자꾸 한숨을 내쉬게 되는 곳. 잉카 제국의 수도 쿠스코에서 우루밤바 강을 따라 북서쪽으로 달려간 정글의 산꼭대기에 남아있는 도시. 날카로운 산들과 깎아지른 절벽에 둘러싸여 아래에서는 이 도시의 존재를 상상조차 할 수 없어 공중도시라는 이름이 붙은 곳.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_239/j1029n_1376960891263G0KEB_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		잃어버린 공중 도시 마추픽추 앞에 서면 가슴이 두근거린다
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
잉카의 잃어버린 도시</h4>
</div>
<p>

잃어버린 공중 도시 마추픽추(Machu Picchu)다. 황금을 찾는 이들에게 쫓기고 쫓겨 도망친 잉카인들이 비밀도시를 건설하고 복수를 꿈꾸었다는 곳. 어느날 갑자기 만 명이 넘던 도시의 주민들이 마을을 불태우고 185구의 미라만을 남겨두고 사라져버린 곳. 여성과 아이들을 땅에 묻고 사라진 그들은 어디로 갔을까. 더 깊은 아마존의 밀림 속으로 들어간 것일까. 그렇다면 아마존 어딘가에는 어째서 그토록 깊은 정글에서 살게 되었는지 알지도 못한 채 살아가는 잉카의 후예들이 남아있을까.</p>

<p>

1911년에 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%ED%95%98%EC%9D%B4%EB%9F%BC+%EB%B9%99%EC%97%84&ie=utf8' target='_blank'>
하이럼 빙엄</a>
 (Hiram Bingham)에 의해 ‘발견’되기 전까지 누구에게도 알려지지 않았던 도시. 덕분에 그토록 오랫동안 남미 대륙을 휩쓴 탐욕스런 발길에도 훼손당하지 않고 온전히 남아있을 수 있었다. 해발고도 2430미터의 산 정상에 자리 잡은 계단식 성곽 도시는 잉카 제국에서 유일하게 정복자의 손이 닿지 않은 도시다. 그래서 페루 원주민들에게 마음의 고향으로 사랑 받는 곳이기도 하다.</p>

<p>

마추픽추로 향하는 날, 오얀타이탐보(Ollantaytambo)에서 기차를 기다린다. 쿠스코에서 88킬로미터 떨어진 ‘성스러운 계곡’의 중심에 자리 잡은 오얀타이탐보는 잉카제국 시대의 숙소나 요새였다고 한다. 잉카 시대의 관개용 수로와 석벽이 그대로 남아있는 마을은 옛 모습을 간직하고 있다. 잉카인들이 마추픽추로 향하던 길을 따라 가는 ‘잉카의 길’ 트레킹을 하게 되면 이 마을을 거쳐 간다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_175/j1029n_1376960891359jXU1X_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		잉카의 유적으로 향하는 길 야마들이 먼저 맞아준다
	</p>

</div>
<p>

하루 500명으로 인원을 제한하는 잉카 트레킹은 인기가 너무 높아 성수기에는 최소 6개월 전에 예약하지 않으면 안 된다고 한다. 나 역시 3박 4일에 걸쳐 잉카의 길을 걸어 마추픽추에 다다르고 싶었지만 예약도 불가능한데다, 한국에서 여름휴가를 맞아 날아온 친구의 일정에 맞춰 기차를 타고 가기로 했다.</p>

<p>

마추픽추 행 기차는 세 개의 클래스로 나눠져 있다. 가장 고급 열차는 하이럼 빙엄 열차. 보통 쿠스코에서 당일로 왕복하는 이들을 위한 기차로 티켓에 런치와 칵테일 디너, 영어 가이드 등이 포함되어 있다. 두 번째 등급은 가벼운 다과가 포함된 비스타돔, 마지막은 저예산 여행자들을 위한 백패커. 우리가 타고 갈 열차 비스타돔에 오르니 천장이 유리로 되어 있어 파노라마로 풍경을 즐길 수 있다. 울창한 녹음과 푸른 하늘이 따라오는 풍경에 취해 열차에서의 시간이 어떻게 지나갔는지도 모른 채 아구아스칼리엔테스 역에 내린다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_141/j1029n_1376960891438Tv8Nx_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		마추픽추 유적의 주변은 계단식 논과 성벽으로 둘러싸였다
	</p>

</div>
<p>

기차에서 내리니 호객꾼들이 좁은 기차역을 가득 메운 채 기다리고 있다. 그 중의 한 사람을 따라간다. 숙소는 특별한 것도 없지만 깔끔하다. 이곳에서 하룻밤을 보내고 새벽 5시에 버스 정거장으로 향한다. 이렇게 이른 새벽에 길을 나서는 이유는 마추픽추를 조망할 수 있는 와이나픽추(2690미터)는 하루 500명만 올라갈 수 있기 때문이다. 5시를 갓 넘긴 이른 시간인데도 이미 줄이 길다. 버스는 어둠이 가시지 않은 산길을 구불구불 올라간다. 제일 좋은 열차에 하이럼 빙엄의 이름을 붙였더니 이 도로의 이름도 하이럼 빙엄 도로. 조금씩 어둠이 걷혀 간다. 만년설이 녹아 내린 짙은 옥색의 물이 점점 멀어진다. 마침내 공중 도시가 있는 산 꼭대기에 버스가 선다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_192/j1029n_1376960891521rprGg_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		마추픽추 주변은 날카로운 봉우리들로 둘러싸였다
	</p>

</div>
<p>

마추픽추의 입구에는 하이럼 빙엄을 기리는 동판이 새겨져 있다. 기분이 묘해진다. 그가 한 일이 도대체 무엇이라고 이렇게 그의 업적을 칭송하는 걸까. 그가 이곳을 찾아내기 전에 이미 원주민들은 폐허로 남은 도시의 존재를 알고 있었지 않은가.</p>

<div>

	<h4>
힘없는 나라여서 빼앗긴 잉카의 유물들</h4>
</div>
<p>

예일대의 역사학자였던 빙엄은 잉카 최후의 황제가 우르밤바 강을 따라 빌카밤바로 이동했다는 전설을 토대로 밀림을 탐험하고 있었다. 어느날 아구아스칼레엔테스에 사는 11살 소년에게서 마추픽추 꼭대기에 폐허의 도시가 있다는 이야기를 듣는다. 하루 일당을 지불하고 소년을 길잡이로 삼아 절벽을 기어 올라 이곳에 다다른 빙엄. 다음해 내셔널 지오그래픽으로부터 유적 발굴 자금을 받아 이곳으로 돌아온다. 그리고 세 차례에 걸쳐 그는 토기, 보석, 유골 등 무려 5000여점에 달하는 유물을 노새에 실어 날랐다. 페루 대통령에게 연구 목적으로 단기 반출 허가를 받았지만, 빙엄은 약속을 지키지 않았다. 그가 빌려간 유물은 여전히 예일대 피바디 박물관에 보관되어 있다. 페루 정부는 예일대를 상대로 유물 반환을 강력히 요구해 결국 미국은 반환을 합의했다. 하지만 아직까지 페루로 돌아온 유물은 없다고 한다. 핑계는 늘 같다. 페루가 귀중한 유물을 안전하게 관리하고 보존할 여력이 없다는 것. 힘 없는 나라들은 이런 식의 횡포를 언제까지 견뎌야 하는 걸까.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_218/j1029n_1376960891606JkHPY_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		말 없는 돌을 일깨워 사라진 잉카인들의 이야기를 듣고 싶어진다
	</p>

</div>
<p>

표를 끊고 바로 와이나픽추로 향한다. 입구에서 장부에 이름을 적어야 한다. 이 산을 오르다 떨어져 돌아오지 못한 사람도 있었다고 한다. 가파른 고갯길 사이로 좁은 돌계단이 놓여있다. 미끄러운 계단을 40분 남짓 오르니 정상이다. 마추픽추의 유적들이 구름에 가린 산 사이로 아스라이 드러난다. 함께 간 벗이 소리를 지르듯 말한다. “이런 미친 놈들. 이런 곳에 도시를 짓다니.” “이게 15세기 유적일 리가 없어. 20세기 초에 굴삭기로 파서 만든 거 아니야?” ‘젊은 봉우리’ 와이나픽추에서 내려와 ‘늙은 봉우리’ 마추픽추로 향하기 전에 잉카의 다리를 찾아간다. 까마득한 절벽 사이에 놓인 외길과 나무 다리. 전설의 도시 빌카밤바로 가는 길이었다는 소문이 남아있는 길이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_226/j1029n_13769608916959R7Qo_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		깎아지른 절벽에 위태롭게 만들어진 잉카의 길과 다리
	</p>

</div>
<p>

유적지 주변을 둘러싼 계단식 밭에 시선이 간다. 이 어마어마한 스케일과 질서정연함이라니. 산의 경사면을 깎아 일군 밭에 감자와 옥수수, 코카잎 등을 길렀다고 한다. 15세기 초반에서 중반 무렵에 세워진 것으로 추정되는 마추픽추는 도시 대부분이 산의 가파른 경사면에 건설되어 있다. 유적의 주위는 높이 5미터, 너비 1.8미터의 견고한 성벽에 둘러싸여 있다. 잉카 제국에는 문자와 철기, 화약, 수레바퀴가 없었다고 한다. 그런데 도대체 어떻게 이 엄청난 양의 돌을 수십 킬로미터 밖에서 옮겨와 도시를 건설했을까. 어떻게 종이 한 장 들어갈 틈 없이 정교하게 돌들을 짜 맞출 수 있었던 걸까. 무게가 수십 톤에 달하는 돌을 옮길 때 추와 지레를 이용했을 거라는 추측 정도만이 가능할 뿐, 아무 것도 알려진 사실이 없다.</p>

<div>

	<h4>
돌들이 쏟아내는 먼 옛날의 이야기와 아픔</h4>
</div>
<p>

빙엄은 이곳이 잉카 최후의 황제가 스페인 정복자들에게 저항하기 위해 만든 전설의 도시 빌카밤바라고 주장했다. 하지만 그 주장은 사실이 아닌 것으로 드러났다. 이곳이 어떤 목적으로 세워진 도시인지에 대해서는 여전히 여러 설이 제기되고 있을 뿐이다. 이곳에서 발견된 185구의 시체 중 109구가 여성이었기에 수도원이었거나 종교적 성소였다는 주장, 잉카 황제의 여름 별장이었을 거라는 이야기, 홍수와 같은 자연재해를 피해 고지대에 만든 피난용 도시라는 설 등등.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_11/j1029n_13769608917714N4pN_JPEG/07.jpg?type=w323'/>

	
	<p>


		
		잉카의 빼어난 수로시설
	</p>

</div>
<p>

가이드 북을 펴가며 내가 있는 곳이 어디인지, 무슨 건물인지를 확인하는 건 뒤로 미루고 그저 하염없이 이 돌들 사이를 걷고 싶다. 돌들이 쏟아내는 먼 옛날의 이야기를 듣고 싶다. 돌에 서린 아픔을 어루만져 주고 싶다. <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%8C%8C%EB%B8%94%EB%A1%9C+%EB%84%A4%EB%A3%A8%EB%8B%A4&x=0&y=0' target='_blank'>
파블로 네루다</a>
와 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%B9%85%ED%86%A0%EB%A5%B4+%ED%95%98%EB%9D%BC&x=0&y=0' target='_blank'>
빅토르 하라</a>
 , <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%B2%B4+%EA%B2%8C%EB%B0%94%EB%9D%BC&x=0&y=0' target='_blank'>
체 게바라</a>
에 이르기까지 ‘아메리카인’으로서의 자각을 일구어낸 이들은 모두 이곳에서 삶의 전환을 맞았다고 했던가. 그 마음을 알 것도 같다.</p>

<p>

중앙광장으로 들어선다. 잉카 문명이 대제국으로 발전한 데는 관개용 수로의 확대와 철저한 물관리가 큰 역할을 했다더니, 이곳에서도 돌을 깎아 만든 수로가 보인다. 이곳에서 유일한 곡선 건물인 태양의 신전으로 향한다. 자연석 위에 석축 건물을 세웠다. 금과 은으로 장식되어 있었다던 두 개의 동쪽 창은 텅 빈 채 남아있다. 동짓날 햇살이 이 창을 향해 들어오기 때문에 태양의 신전이라 불린다. 그 옆의 왕녀의 궁전은 이곳의 유일한 복층 건물이다. 왕릉과 곡식 창고, 3개의 창이 있는 신전, 독수리 머리 조각이 남아있는 콘도르 신전을 둘러보고 유적지에서 가장 높은 곳에 있는 인티우아타나로 향한다. 높이 1.8미터의 해시계는 거석을 깎아 기둥처럼 만들었다. 춘분과 추분에는 태양이 이곳에 도달하면 바위 위에 세워진 작은 기둥의 그림자가 사라진다는 사실에서 해시계나 천체관측소로 추측한다. 그 이름이 ‘태양을 잇는 기둥’을 뜻하는데 태양을 숭배했던 잉카인들이 태양을 붙잡아 묶어두는 의식을 치뤘다고 한다. 이곳에서는 정면에 와이나픽추, 눈 아래로는 우루밤바 강과 절벽, 왼쪽에는 계단식 밭이 한 눈에 들어온다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_46/j1029n_13769608919053dehf_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		잉카의 수로와 돌담이 남아있는 오얀타이탐보
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
페루 원주민들의 자부심이자 마음의 고향</h4>
</div>
<p>

마추픽추는 유네스코의 세계 복합 문화 유산이다. 잉카의 유적과 더불어 다양한 동식물이 거주하는 주변의 자연환경이 빼어나 복합 유산에 등재되었다. 이 유적이 발견됨으로써 선주민들이 만든 잉카 문명에 대한 서구의 재평가가 이루어졌다고 한다. 페루 원주민들의 자부심이자 마음의 고향이라는 마추픽추. 나를 비롯한 관광객들이 미어터지게 들어찬 지금의 모습에 어쩐지 미안함이 생겨난다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_144/j1029n_1376960892024G18O3_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		우루밤바 강이 흘러가는 마추픽추 주변 계곡의 풍경
	</p>

</div>
<p>

아쉬움과 미안함을 끌어안고 마추픽추를 떠나는 버스에 오른다. 버스가 모퉁이를 돌 때마다 달려 내려와 관광객들을 놀라게 했다는 빠른 발의 소년들은 사라지고 없다. 달리기를 마치고 버스에 올라와 버는 돈 때문에 학교에도 가지 않는 소년들이 생겨 페루 정부에서 금지시켰다고 한다. 잉카 시대의 발 빠른 파발꾼들이었던 차스키. 쿠스코에서 에콰도르 키토까지의 2,000킬로미터를 닷새 만에 달려갔다는 그들. 잉카 제국 구석구석을 잇던 길을 릴레이 형식으로 달렸던 그들의 빠른 발은 잉카 제국의 밑거름이었다. 그들을 통해 신속하게 명령과 물자, 정보가 오갔다고 하니.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_75/j1029n_1376960892155mQ66W_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		와이나픽추에서 바라보는 마추픽추 유적
	</p>

</div>
<p>

산을 내려오는 길, 나는 네루다의 시를 떠올린다. “나와 함께 태어나기 위해 오르자, 형제여 / 네 고통이 뿌려진 그 깊은 곳에서 내게 손을 다오//..... 나의 핏줄과 나의 입으로 달려오라. 나의 말과 나의 피로 말하라.” 사라진 잉카인들이 쌓은 석벽 위에 태양만 뜨겁게 내리쬐고 있다. 돌은 여전히 말이 없다.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_32/j1029n_1376961341953Ob0Af_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
가파른 계단식 논 아래로 우루밤바 강이 흘러간다.</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 7</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_32/j1029n_1376961341953Ob0Af_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_222/j1029n_1376961342065utRdQ_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_74/j1029n_1376961342141ghxmw_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_3/j1029n_1376961342242oEVS6_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_15/j1029n_13769613423597vj7X_JPEG/g5.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_53/j1029n_1376961342438UeDmO_JPEG/g6.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_186/j1029n_13769613425236MxNg_JPEG/g7.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.08.22</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=34414]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[페루 쿠스코 - 멸망한 문명이 남긴 지혜가 살아 숨쉰다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=33930]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_75/j1029n_1376363202481fXE0N_PNG/%C6%E4%B7%E7_%C4%ED%BD%BA%C4%DA.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<p>

누군가 나에게 14개월에 걸친 두 번의 남미 여행 중 가장 좋았던 도시를 묻는다면 나는 망설임도 없이 이 도시의 이름을 부르게 될 것 같다. 찬란하던 문명이 허무하게 스러진 후 정복자의 탐욕스러운 손길이 더해졌지만 여전히 아름다운 곳. 이 도시의 아르마스 광장에 서 본 이들은 알 것이다. 이곳에 하늘이 얼마나 가까이 내려오는지를, 어둠 속에서 불빛을 받은 광장의 기둥들이 어떻게 살아나는지를, 골목의 포석 깔린 길이 당신의 발자국 소리를 어떻게 불러내는지를.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_22/j1029n_1376363265089ukFgS_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		하늘과 가까운 땅 쿠스코는 유난히 하늘빛이 맑다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
한때 세계의 배꼽이자 우주의 중심</h4>
</div>
<p>

고도 3,399미터의 살짝 희박해진 공기. 푸른 물감을 휙 뿌려 놓은 듯 거칠 것 없이 새파란 하늘. 손을 뻗으면 잡힐 듯 선명한 뭉게구름 너머 안데스 산맥의 능선들. 갈색의 돌을 쌓아 만든 건물이 만들어내는 도시의 선과 색. 여기는 고대 잉카 제국의 수도였던 쿠스코. 그 이름처럼 한때 ‘세계의 배꼽’이자 우주의 중심이었던 곳이다. 콜롬비아, 에콰도르, 페루, 볼리비아, 칠레 북부까지 이어진 광대한 영토에 800만의 인구를 거느렸던 대제국 잉카. 제국의 수도 쿠스코는 그 중 100만의 주민이 거주했던 대도시로 잉카인들이 신성시 여긴 퓨마의 형상으로 세워졌다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_33/j1029n_1376363265215AIE3E_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		잉카의 문명은 스러졌지만 그들이 쌓은 석벽은 여전히 굳건히 서있다.
	</p>

</div>
<p>

12세기 말, 페루와 볼리비아 사이의 티티카카 호수에서 기원한 잉카 문명. 이 문명은 수세기 동안 페루 땅에 살아온 다른 부족을 차례로 정복해가며 태양신을 섬기고, <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%BC%80%EC%B6%94%EC%95%84%EC%96%B4&ie=utf8' target='_blank'>
케추아어</a>
를 쓰는 하나의 제국으로 통일해갔다. 문자와 종이가 없었던 그들의 문명은 구전을 통해서 겨우 전해졌다. 쿠스코가 제국의 수도가 된 것은 13세기 경 망코 카팍이 부족을 이끌고 이곳에 태양의 신전 쿠리카차를 축조하면서였다. 잉카제국이 최고의 영화를 누린 것은 15세기 말로 이 무렵 콜롬비아에서 칠레로 이어지는 남북 길이 4,000킬로미터에 걸친 대제국이 형성되었다.</p>

<p>

1553년, 스페인 용병 출신의 상인 프란시스코 피사로가 잉카 제국을 침략했을 때 잉카인들은 그를 전설의 창조주 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%B9%84%EB%9D%BC%EC%BD%94%EC%B0%A8&x=0&y=0' target='_blank'>
비라코차</a>
로 믿었다. 흰 피부를 가진 창조주가 돌아온다는 그들의 오랜 믿음 덕분에 고작 180명의 병사뿐이었던 피사로는 7만의 병사를 지닌 잉카 제국을 쉽게 무너뜨릴 수 있었다. 황제 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%95%84%ED%83%80%EC%9A%B0%EC%95%8C%ED%8C%8C&x=0&y=0' target='_blank'>
아타우알파</a>
를 볼모로 잡은 피사로는 그의 몸값으로 큰 방을 가득 채우는 황금을 요구했다. 가로 6.7m, 세로 5.2m, 높이 2.6m의 방을 황금 6087킬로그램, 은 11793킬로그램으로 채웠음에도 결국 잉카의 황제 아타우알파는 처형당했다.</p>

<p>

이후 잉카인들은 마지막 황제 투팍 아마르의 지휘 아래 40년에 걸쳐 스페인들에게 대항하지만, 결국 400년에 걸친 잉카 문명은 막을 내리고 만다. 24,000킬로미터에 이르는 도로와 안데스 산맥 곳곳에 거미줄처럼 연결된 수로를 건설했던 문명은 그렇게 허무하게 사라졌다.</p>

<div>

	<h4>
멸망한 문명이 남긴 지혜가 살아 숨쉰다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_10/j1029n_13763632653403XbtU_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		잉카 시대의 돌이 깔린 골목길
	</p>

</div>
<p>

잉카 제국의 중심지였던 아르마스 광장에 처음 들어섰던 순간의 두근거림을 아직도 기억한다. 잉카제국의 기반 위에 스페인 식 건축물이 세워진 광장은 그 어떤 도시의 광장보다 매혹적이었다. 잉카 최후의 왕 투팍 아마루가 처형된 광장에 남아있는 잉카 제국의 온전한 흔적은 석벽과 돌길뿐이었지만 잉카인들이 꽃 피웠던 문명은 여전히 이곳에 남아있다. 산토도밍고 교회는 태양의 신전 쿠리칸차가 있던 자리에 세워졌고, 라콤파냐데헤수스 교회는 와이나 카파쿠 궁전 터에 들어섰으니. 스페인 정복자들은 도로를 놓을 때도 잉카시대에 만들어진 잉카의 길을 중심으로 도로를 건설했다. 잉카 시대에 만들어진 다리와 터널, 관개용수로, 계단식 밭 등은 쿠스코 교외의 마을에서 여전히 사용하고 있다. 멸망한 문명이 남긴 지혜가 사람들의 생활 속에 여전히 숨 쉬고 있다. 이토록 이름난 관광지가 되었음에도 여전히 이 도시의 사람들이 순한 성정을 유지하고 있는 것처럼 그렇게.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_35/j1029n_13763632654895mQnh_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		대성당과 라콤파냐데헤수스 교회가 서 있는 아르마스 광장
	</p>

</div>
<p>

내가 쿠스코에서 가장 사랑한 곳은 당연히 아르마스 광장이었다. 쿠스코에 머무는 동안 날마다 이 광장에 나가서 시간을 보냈으니. 아르마스 광장에서 가장 압도적인 건물은 대성당이다. 잉카 시대의 비라코차 신전 자리에 세워진 교회다. 100년에 걸쳐 지었다는 이 성당의 은 300톤을 부어 만든 제단은 카톨릭 교단과 정복자들의 탐욕을 드러낸다. 대성당을 등지고 서서 왼쪽 편에 서 있는 교회는 라콤파니아데헤수스 교회. 잉카 11대 황제 우아이나 카팍의 궁전을 부수고 세웠다. 아르마스 광장에서 남동쪽으로 내려가면 쿠스코에서 가장 번화한 엘솔 거리. 이곳에 있는 산토 도밍고 교회도 태양의 신전 코리칸차를 파괴한 자리에 세워졌다. ‘코리’는 케추아어로 ‘황금’, ‘칸차’는 ‘있는 곳’을 뜻한다고 한다.</p>

<p>

황금에 눈이 먼 스페인 정복자들이 이 신전을 보고 받았을 충격을 상상해본다. 신전을 둘러싼 석벽의 거대한 규모보다는 폭 20센티 이상의 금띠가 둘려진 벽에 더 놀랐으리라. 이 궁전을 가득 채우고 있던 황금 장식은 모두 녹여져 막대 형태로 스페인에 실려 갔다. 이 황금의 양이 얼마나 많았던지 이로 인해 유럽에 인플레가 찾아왔다는 기록이 남았을 정도다.</p>

<p>

이 신전을 부수고 남은 토대 위에 세워진 산토 도밍고 교회는 1650년에 일어난 쿠스코 대지진 때 다 무너졌다. 하지만 토대가 된 석벽만은 뒤틀림 하나 생기지 않았다고 한다. 이토록 뛰어난 잉카인의 석조 건축술은 지렛대의 원리와 추를 사용했을 거라는 추측 외에는 자세히 알려진 것이 없다. 어째서 그들은 문자를 만들지 않았을까.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_114/j1029n_137636326559603w8V_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		스페인 정복자들은 잉카의 신전을 부수고 그들의 교회를 쌓았다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
돌을 다루는 데 있어 세계최고</h4>
</div>
<p>

아르마스 광장에서 트리운포 거리를 따라 동쪽으로 가면 아툰 루미요크 거리가 나온다. 석벽으로 둘러싸인 이 거리에는 종이 한 장 끼울 수 없이 정교하다는 잉카의 석조 건축의 백미가 남아있다. 바로 12각의 돌이다. 골목에 들어서면 그 앞에서 사진을 찍는 사람들 덕분에 쉽게 찾을 수 있다. 하나하나 각을 세어보니 정말로 12각이다. 그냥 사각으로 돌을 잘라 넣으면 될 것을 일부러 12각의 복잡함에 도전하는 미의식이라니. 돌을 다루는 데 있어 세계최고라는 칭송을 받을 만하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_174/j1029n_1376363265787rJop4_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		잉카의 놀라운 석조 기술을 보여주는 12각의 돌
	</p>

</div>
<p>

코스코가 품고 있는 잉카의 유적은 끝이 없다. 아르마스 광장의 북쪽 언덕으로 올라가보자. 쿠스코의 야경을 즐기기 좋은 산 크리스토발 교회를 지나 더 북쪽으로 걸어가면 삭사이우아만과 켄코, 푸카푸카라, 탐보 마차이와 같은 잉카의 유적들이 차례로 나타난다. 삭사이우아만은 쿠스코의 동쪽을 지키는 요새 유적으로 퓨마 형태의 쿠스코에서 머리 부분에 해당한다. 남미의 3대 축제라는 태양의 축제가 매년 6월 24일에 이곳에서 열린다.</p>

<p>

건축물만이 아니다. 이 도시에는 잉카 이전 시대와 잉카 시대에 걸친 생활상을 보여주는 다양한 박물관들이 있다. 잉카시대의 도예, 의상, 농경, 종교 등 다양한 분야에 걸쳐 전시를 해놓은 잉카 박물관과 잉카 이전 시대의 도예작품들을 모아놓은 프레콜롬비아노 박물관은 가장 흥미로운 곳이다. 남미의 어느 곳에서도 사라진 문명의 이야기를 이토록 생생하게 들려주는 도시는 찾기 어려울 것이다. 쿠스코에 머무는 시간이 길어질수록 이 도시가 품고 있는 잉카의 흔적에 점점 사로잡혀갔다.</p>

<div>

	<h4>
아무리 걸어도 질리지 않는 골목길</h4>
</div>
<p>

잉카문명에 별 흥미가 없다고? 쿠스코는 그저 골목길을 돌아다니는 것만으로도 며칠쯤은 충분히 보낼 수 있는 곳이다. 하얗게 칠을 하고 주홍색 타일을 얹은 스페인 남부 풍의 집들이 늘어선 골목에는 분위기 좋은 카페와 맛있는 식당들이 가득하다. 게다가 이 도시의 기념품은 거의 남미 최고 수준의 품질을 자랑한다. 지름신이라도 강림하신다면 가난한 여행자의 지갑이 더 얄팍해지니 위험하기도 하지만. 쿠스코에는 놀랍게도 한국인 부부가 하는 민박집과 식당도 있어 오랜 여행에 지친 이들에게 안식처가 되어준다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_27/j1029n_1376363265940dRFIo_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		쿠스코의 골목은 아무리 걸어도 질리지 않는다.
	</p>

</div>
<p>

원주민들의 활기를 느낄 수 있는 시장도 빼놓을 수 없다. 아르마스 광장에서 걸어서 15분 거리인 중앙시장은 쿠스코의 주민들이 장을 보러 오는 곳으로 하루 종일 북적인다. 쿠스코 외곽의 우안카로에 서는 토요 시장도 재미있다. 페루에는 공식적으로 3천 종류의 감자가 있다는데 이 시장에서 확인해볼 수 있다. 방금 구운 빵, 직접 만든 치즈와 요구르트, 페루의 인삼이라는 마카, 불순물이 섞이지 않은 꿀, 정체불명의 야채를 끓여 만든 차, 갓 짠 오렌지주스, 장작에 구운 송어까지 온갖 것들을 시식하다 보면 금세 몇 시간이 지나간다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_242/j1029n_1376363266070rnkVv_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		귀여운 페루 전통 인형들
	</p>

</div>
<p>

이 도시에 머무른 한 달의 시간 동안 나는 그저 거리를 걷고, 광장의 벤치에 앉아 오가는 사람들을 지켜보고, 산크리스토발 교회 언덕에서 야경을 바라보는 것만으로도 좋았다. 하지만 아르마스 광장에 스타벅스와 KFC, 맥도널드가 차례로 들어서는 모습은 가슴을 아리게 한다. 작고 특색 있는 가게가 하나씩 사라지고 다국적 기업의 체인점들이 아르마스 광장을 뒤덮게 되지는 않을지 두려워진다. 잉카의 토대 위에 덧세워진 스페인의 흔적이 여전한 매력을 발산하고 있는 아르마스 광장. 그 아름다움은 모든 아름다운 것들이 그러하듯 슬픈 아름다움이다. 머지 않아 사라지게 될지도 모를.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_56/j1029n_1376363722650wKcQL_JPEG/g-1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
산크리스토발 교회에서 아르마스 광장의 야경을 바라보는 여행자들</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 10</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
		<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_56/j1029n_1376363722650wKcQL_JPEG/g-1.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
		<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_185/j1029n_13763637228083pYYA_JPEG/g-2.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
		<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_54/j1029n_1376363722974NAiDn_JPEG/g-3.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
		<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_124/j1029n_1376363723054mAcz4_JPEG/g-4.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
		<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_150/j1029n_1376363723142YwA4s_JPEG/g-5.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
		<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_152/j1029n_1376363723268eilRP_JPEG/g-6.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
		<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_237/j1029n_1376363723390b0y97_JPEG/g-7.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.08.15</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=33930]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[볼리비아 페루 티티카카 호수 - 작은 새의 귀여운 울음소리가 들릴 것만 같다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=33520]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_213/j1029n_1375781770305M0ncs_PNG/%C5%F5%C7%C7%C0%DA.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

‘작은 새의 귀여운 울음소리’ 같은 이름을 지닌 티티카카 호수. 안데스 산맥의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=%EC%95%8C%ED%8B%B0%ED%94%8C%EB%9D%BC%EB%85%B8' target='_blank'>
알티플라노</a>
 고원 북쪽에 자리 잡은, 남미에서 가장 큰 호수다. 기선이 다닐 수 있는 가장 높은 곳에 있는 호수로 해발고도는 무려 3,820미터. 잉카인들의 전설에 따르면 우주가 만들어지던 태초에 이 호수가 처음 생겨났고, 잉카의 초대 황제 망코 카팍이 이 호수의 태양의 섬에서 태어났다. 잉카 이전 시대에는 파카리나-모든 것이 태어난 장소라고 불렸던 곳. 티티카카라는 어여쁜 이름은 이 호수에 깃들어 살아온 원주민인 케추아인에게는 ‘퓨마의 돌’, 아이마라인에게는 ‘빛나는 돌’을 뜻한다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_291/j1029n_1375781244711sJcLB_JPEG/01.jpg?type=w646'/>
<p>

잉카의 탄생 전설이 깃든 유적지. 태양의 섬.</p>

</div>
<div>
<h2>
잉카의 황제가 태어난 태양의 섬</h2>
</div>
<p>

페루와 볼리비아에 걸친 티티카카 호수 중 먼저 찾아가는 곳은 볼리비아 쪽. 라파즈에서 코파카바나까지는 버스로 4시간. 한 시간 남짓 달려가니 푸른 물결이 창으로 부딪힐 듯 다가온다. 그로부터 두 시간을 달려도 호수의 물결은 계속 따라온다. 그제야 이 호수가 제주도를 네 개 합친 것보다 크다는 데 생각이 미친다. 코파카바나에 내리니 공기가 놀랄 만큼 차다. 호수에서 불어오는 바람 때문일까. 강풍으로 태양의 섬으로 들어가는 관광객용 배가 취소되고 만다. 결국 웃돈을 주고 주민들이 타는 배를 겨우 얻어 탄다. 뱃멀미에 시달리며 한 시간 반을 가니 이슬라델솔(Isla del Sol), 잉카의 황제가 태어난 태양의 섬이다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_72/j1029n_1375781244948Wil8L_JPEG/02.jpg?type=w646'/>
<p>

작고 예쁜 구멍가게. 태양의 섬</p>

</div>
<p>

태양의 섬의 남쪽 마을인 유마니 선착장에 배가 닿으니 꼬마들이 달라붙는다. 배낭을 들어주고 자기 집이나 친척이 하는 숙소로 데려가려는 어린 호객꾼들이다. 마음이 편치 않아 짐은 내가 맨 채 꼬마를 따라간다. 마을로 올라가는 계단은 잉카 시대에 만들어져 “잉카의 계단”이라고 불린다며 꼬마가 설명한다. 계단식으로 밭을 만든 섬의 풍경이 네팔의 산간마을을 떠오르게 한다. 이 섬에서 감자와 키누아를 재배하며 살아온 사람들은 이제 관광객을 상대로 하는 민박이나 식당으로 관심을 돌리고 있다. 가파른 언덕을 20분쯤 올랐을까. 꼬마가 호수를 향해 앉은 작은 집 마당으로 들어간다.</p>

<p>

대충 짐을 풀어놓고 동네로 마실을 나간다. 호수를 향한 절벽에 걸쳐있는 집들을 지나 오르막을 계속 오르니 드디어 섬에서 가장 높은 곳이다. 민박을 치려는지 공사 중인 집들이 간간이 보인다. 골목과 집들의 풍경은 화려하지도 않지만 마음이 불편할 정도로 가난해 보이지도 않는다. 거리의 카페에 앉아 일기를 쓰거나 책을 읽는 여행자들의 느긋한 분위기가 전해진다. 역시 이 섬에서 하룻밤을 머물기를 잘했다. 포장도 하지 않은 길을 걸어 서쪽 끝의 식당으로 향한다. 호수로 지는 해를 보고 싶었는데 날이 흐려 일몰은 못 보고 따뜻한 코카차만 마시고 돌아선다.</p>

<p>

일출을 보겠다며 일찍 눈을 떴지만 오늘도 날이 흐리다. 설산도 구름 뒤에 몸을 감추고 있다. 선착장으로 내려가 섬의 북부 차야팜파로 가는 작은 배에 오른다. 눈발이 흩날리더니 어느새 하늘이 맑아지고 강렬한 태양이 내리쬔다. 호수의 물이 맑아 바닥까지 투명하게 비친다. 북쪽 선착장에 내리니 이곳에서는 입장권을 끊어야 한다. 지역에서 발견된 도자기 조각들이 먼지 묻은 채 보관된 박물관을 둘러본 후 친카나 유적지로 향한다. 경사가 급하지 않은 오르막을 40분쯤 오르니 호수를 향해 무너져가는 담벼락들이 서 있다. 잉카의 전설이 태동된 곳이라는 신성한 유적은 그게 전부다. 어딘가 쓸쓸하고 애잔한 풍경이다. 바다처럼 드넓은 호수를 바라보고 앉아 간식을 먹고 남쪽을 향해 다시 걷는다. 그늘 한 점 없는 길. 하지만 사위는 온통 푸른 호수. 하늘과 맞닿은 호수의 가없는 푸른 빛이 마음을 청량하게 한다. 네 시간 가까이 걷고 남쪽 항구에 내려서니 잉카 황제의 동상이 나를 맞아준다.</p>

<div>
<h2>
태양의 섬을 나와 우로스 섬으로 간다</h2>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_47/j1029n_1375781245066Oqnta_JPEG/03.jpg?type=w646'/>
<p>

언덕에서 내려다보는 코파카바나 전경</p>

</div>
<p>

태양의 섬을 나와 코파카바나에 방을 얻었다. 지난 밤 얼음우박이 쏟아지더니 오늘도 날이 흐리다. 부두가 한눈에 들어오는 창가에 앉아 차를 마시며 하루를 시작한다. 오전 내내 함박눈이 쏟아지고 있다. 창가에서 책을 읽으며 오전을 보내고 눈이 그친 오후에는 마을 산책에 나섰다. 이 마을의 가장 큰 볼거리는 대성당. 무어 양식으로 16세기 중반에 완공된 성당은 회칠을 하고 타일을 얹었다. 화려하지 않아 더 마음을 끈다. 4개의 예배당으로 이루어진 성당 안을 둘러보고 나오니 다시 비가 쏟아진다. 숙소로 돌아와 장작불이 지펴진 난롯가에서 창 밖으로 내리는 비를 바라본다. 겨울비에 티티카카의 푸른 물빛이 흐려지고 있다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_26/j1029n_1375781245198UXo9L_JPEG/04.jpg?type=w646'/>
<p>

코파카바나의 무어 스타일 대성당</p>

</div>
<p>

코파카바나에서 4시간. 다시 호수를 끼고 서쪽으로 달리면 페루다. 길이 190킬로미터, 폭 80킬로미터에 이르는 티티카카 호수는 동쪽은 볼리비아(전체 호수 면적의 약 40퍼센트), 서쪽은 페루에 속해있다. 푸노(Puno)는 페루쪽의 티티카카 호수에 면한 표고 3,855미터의 작은 마을이다. 푸노가 유명한 건 공격적인 잉카와 코야스 부족을 피하기 위해 스스로 호수로 들어가 섬을 만들고 살아온 우로스 사람들 때문이다.</p>

<p>

우로스는 원래 부족의 이름이지만 이들이 만든 인공섬 이슬라스 플로탄테스(Islas Flotantes, 떠 있는 섬)를 아우르는 이름이기도 하다. 갈대와 비슷한 식물 토토라를 잘라 쌓아 만든 인공 섬은 페루 티티카카 호반의 가장 인기 있는 관광지다. 섬을 만드는 방법은 이렇다. 갈대 뿌리를 잘라 줄로 묶어 1미터 두께 정도의 뗏목처럼 만든다. 그 위에 건조한 갈대를 1미터 남짓한 두께로 덮으면 끝. 이 섬이 물에 뜰 수 있는 건 갈대의 뿌리가 머금은 공기 덕분이라고 한다. 뿌리 부분은 20년 남짓 지속되지만 윗부분의 마른 토토라는 두세 달마다 새로 깔아줘야 한다. 이곳에는 이런 인공 섬이 40여 개쯤 떠 있다. 작은 방만한 크기에서부터 수백 명이 생활할 수 있는 크기까지 다양하다. 학교나 교회가 있는 섬도 있다. 토토라는 집을 짓는 재료이기도 하고, 가축의 먹이가 되기도 하고, 교통수단인 배의 재료가 되기도 한다. 토토라로 만든 배나 집의 수명은 1년 정도라고 한다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_273/j1029n_13757812452845HFwF_JPEG/05.jpg?type=w646'/>
<p>

우로스 섬의 상업화는 놀랄 정도다</p>

</div>
<p>

가이드북에서도 경고했지만 우로스 섬의 상업화는 충격적일 정도다. 섬마다 경쟁하듯 관광객을 불러들여 사는 모습을 공개하고, 배를 태워줌으로써 돈을 번다. 자신들이 먹고, 자는 모든 공간을 여과 없이 드러내고, 관광객들은 그들의 옷을 입고 사진을 찍는다. 이런 식으로라도 지켜지는 전통에 감사해야 하는 걸까. 이곳의 사람들은 원래 호수의 물고기를 잡거나 밭에서 야채를 기르며 살았다는데 지금은 관광객에게 섬을 개방하고 버는 돈이 대부분이 아닐까. 하지만 우로스의 풍경은 여행자를 매혹시킬 만큼 이국적이다. 투명하도록 맑은 티티카카 호반에 잔물결이 일고, 갈대로 만든 배가 노를 저어오고, 뱃전에는 전통옷을 입은 페루인이 서 있다면 누구라도 카메라 셔터를 누르지 않을 수 없을 테니까.</p>

<div>
<h2>
같이 만들고 같이 나누어 먹는 타낄레 섬</h2>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_286/j1029n_1375781245370c38qm_JPEG/06.jpg?type=w646'/>
<p>

타킬레 섬의 풍경</p>

</div>
<p>

우로스 섬에서 다시 배를 타고 2시간 반을 가면 타낄레(Isla Taquile) 섬. 해발고도 4,050 미터에 제주도 우도보다도 작은 섬이 있다. 여섯 개의 마을이 잉카시대처럼 공동생산, 공동분배의 원칙을 나누며 살아간다. 우로스 섬보다는 자연스러운 느낌이 드는데 이곳 역시 관광지가 되기는 마찬가지다. 아이들이 사진을 찍힌 후 돈을 요구하는 걸 보니. 어디든 관광객이 몰려드는 곳은 이렇게 변해갈 수밖에 없다. 내가 살아온 곳과 다른 세계를 보겠다며 세상을 떠돌면서 결국 그 세계의 순수함마저 잃게 만드는 여행자의 처지가 오늘따라 서글프고 부끄럽다.</p>

<p>

이 섬의 특산품은 모직 판쵸와 모자 등 손으로 짠 직물이다. 남자들의 필수품인 코카 잎을 넣는 주머니 추스파도, 허리에 감는 파하도 여자가 손으로 떠서 결혼할 남자에게 선물한다. 허리 벨트 파하에는 심지어 여인의 머리카락을 잘라 넣어 짜기도 한다. 재밌는 건, 이 섬에서는 연애를 하다가 아이를 낳아야 결혼을 할 수 있다고 한다. 일단 결혼한 후에는 이혼은 안 된다나. 결혼한 남자는 빨간 모자, 미혼인 남자는 흰색과 붉은 색이 섞인 모자를 쓴다. 이 섬의 남자는 보기만 해도 혼인 여부를 알 수 있으니 괜히 마음 조릴 일은 없을 지도 모르겠다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_2/j1029n_1375781245480IGNdy_JPEG/07.jpg?type=w646'/>
<p>

티티카카 호수 위에 저녁이 내리고 있다</p>

</div>
<p>

섬을 다녀온 다음 날. 시유스타니(Sillustani) 유적지 투어에 나선다. 잉카 이전 시대, 호전적인 코야 족의 귀족들 무덤이 남은 곳이다. 돌을 쌓아 만든 이 분묘의 동쪽에는 작은 창이 있는데 동지가 되면 태양이 이 창을 비추도록 만들어졌다고 한다. 출파라고 하는 이 분묘는 태양을 받음으로써 부활에의 가능성을 믿었던 것이 아닐까 추측한다. 높이가 12미터에 달하기도 하는 이 출파들이 100여기 정도 있었다는데 지금은 부서지고 무너진 일부만 남아있다. 유적 자체보다 우마요 호수에 둘러싸인 주변 풍경이 더 마음을 끈다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_103/j1029n_1375781245639C6V8e_JPEG/08.jpg?type=w646'/>
<p>

우마요 호수를 배경으로 서 있는 시유스타니 유적지</p>

</div>
<p>

푸노로 돌아온 오후에는 아르마스 광장의 성당 계단에 앉아 해바라기를 하며 시간을 보낸다. 남편의 흰머리를 뽑아주며 깔깔대는 젊은 아내와 마른 빵을 뜯어먹으며 앉아 있는 전통옷 입은 할머니, 반팔 티셔츠 차림으로 일기를 쓰고 있는 서양 여자애, 길 건너편 공원 벤치에는 신문을 보거나 멍하니 앉아 시간을 죽이는 남자들. 성당 앞에서 초를 파는 지루한 표정의 중년 여자, 스웨터며 모자를 팔기 위해 관광객에게 다가가는 할머니, 누군가를 기다리는지 초조한 표정으로 계속 시계를 들여다보는 젊은 여자... 광장을 채우는 다양한 얼굴들을 지켜보며 보내는 오후. 보잘것 없는 광장이지만 티티카카 호수에서 불어오는 바람을 맞고 있다는 것만으로 더없이 충만하다.</p>

<div>
<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_169/j1029n_1375781403641zPc5p_JPEG/g-1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>
<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
관광객들에게 우로스 부족의 문화를 설명하고 있다</span>
</p>

<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>
<span>
<em>
1</em>
 / 9</span>
</div>
</div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>
</div>
<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>
<div>
<ul>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_169/j1029n_1375781403641zPc5p_JPEG/g-1.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_232/j1029n_13757814037710dIGn_JPEG/g-2.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_41/j1029n_1375781729094gQ8C0_JPEG/g-9.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_106/j1029n_1375781403888a8QTI_JPEG/g-3.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_212/j1029n_1375781404046aw4yE_JPEG/g-4.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_8/j1029n_1375781404204y5sk1_JPEG/g-5.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_252/j1029n_1375781404386H6DIa_JPEG/g-6.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
</ul>
</div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글/사진</dt>
<dd>
김남희</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.08.08</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=33520]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[볼리비아 투피자 - 어디선가 총을 찬 카우보이가 튀어 나올 것 같다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=32938]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130801_30/j1029n_1375332279562n00iD_PNG/%C5%F5%C7%C7%C0%DA.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

남미의 버스는 좌석의 등급에 따라 가격이 달라진다. 등받이가 살짝 젖혀지기만 하는 클라시코, 등받이가 좀 더 눕혀지고 발받침이 있는 세미 까마(준 침대), 세미 까마보다 좌석 공간이 더 넓고 등받이도 더 젖혀지는 까마(침대), 비교 불가의 최고급 단계인 프레미움 등. 보통 여행자들이 남미에서 장거리 이동을 할 경우 세미 까마나 까마를 탄다. 하지만 볼리비아에서는 세미 까마가 클라시코 좌석만도 못한 경우도 수두룩하다.  등받이는 눕힐 수 없는 데다 푹 꺼지기 까지 해 어떻게 앉아도 허리가 아프기만 한 좌석에 걸린 지금. 우유니에서 수크레로 가는 8시간의 이동이 고통과 인내의 시간이 되고 만다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_152/j1029n_13751538038453o99A_JPEG/01.jpg?type=w646'/>
<p>

만월의 밤을 달려간다. 투피자</p>

</div>
<p>

생각난 김에 볼리비아 버스 흉을 좀 더 본다면... 야간 버스에서 밤새 추위에 떨고 난 후 다음에는 담요까지 사들고-실제로 볼리비아 사람들은 버스에 탈 때 담요 2-3개는 들고 오른다- 올라탔더니 웬일로 난방이 되는 바람에 담요가 무용지물이 되기도 한다.  볼리비아 버스는 칠레나 아르헨티나 같은 나라에 비교하면 전반적으로 시설이 떨어진다. 게다가 악명 높은 소매치기들이 다양한 작전을 구사하기로 유명하다.  조심성 많기로 유명한 나도 당하고 말았으니. 뒷좌석의 할아버지가 동전을 주워 달라고 하고는 내가 허리를 굽힌 사이에 노트북을 들고 튀는 사태가 발생. 막 출발하던 버스를 세워 한 밤의 추격전을 치른 후에야 노트북을 되찾는 악몽을 겪어야 했다.</p>

<div>
<h2>
하얗게 햇살을 튕겨내는 수크레의 광장</h2>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_113/j1029n_1375153805545MloQN_JPEG/02.jpg?type=w646'/>
<p>

수크레는 스페인 풍과 볼리비아 풍이 어우러진 건축물로 유명한 세계문화유산 도시다</p>

</div>
<p>

어쨌든 버스 안에서 인고의 시간을 보내다 8시간 만에 수크레에 내리니 살 것 같다. 무엇보다 이렇게 눈부신 햇살이라니! 이토록 청명한 공기라니! 햇살을 받으며 가만히 서 있는 것만으로 행복이 밀려드는 걸 보니 인간은 역시 광합성을 해야 하는 존재다. 밝은 햇살에 눈을 껌뻑이며 주변을 둘러보니 온통 하얗게 칠한 건물들이다. 볼리비아에는 수도가 두 개 있다. 라파즈가 행정수도인 반면 수크레는 볼리비아의 헌법상 수도다. 이 도시는 유럽과 볼리비아의 건축 양식이 어우러진 식민지 풍 건물들이 완벽하게 보존되어 있어 세계문화유산 도시에 등재되어 있다. 하얗게 햇살을 튕겨내는 도시의 광장을 돌아다니다 보니 어느새 하루가 다 간다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_58/j1029n_1375153805644330De_JPEG/03.jpg?type=w646'/>
<p>

타라부코의 일요시장</p>

</div>
<p>

다음날은 일요일. 수크레 교외의 타라부꼬 일요시장을 찾기 위해 미니버스에 오른다. 한 시간 반 남짓 달려 버스가 마을의 광장 귀퉁이에 섰다. 한 눈에 보기에도 관광객보다는 지역 주민들이 압도적으로 많은 시장이다. 장터에 나온 물건도 주민들의 생필품이 대부분이다. 주로 야채며 농산물을 파는 노점이 많고, 간혹 손으로 뜬 인형 같은 수공예품도 팔고, 숯불을 피워 놓고 항아리에 요리한 음식을 파는 노점도 보인다. 적당한 규모에 적당한 번잡함. 이곳 저곳 기웃거리다 보니 야채 죽을 파는 노점이다. ‘아히데리사스’라는 이름인데 감자와 고기, 콩이 들어간 매콤한 카레는 입에 잘 맞는다. 한 그릇에 800원. 후식으로는 광장 귀퉁이의 갓 짠 오렌지주스. 한 잔에 500원이다. 볼리비아는 남미에서 물가가 가장 저렴하기 때문에 갑자기 부자라도 된 것 같다. 시장을 구경한 후에는 돌이 깔린 좁은 마을길을 걸어 마을 뒤편의 언덕에 올라가본다. 나지막하게 엎드린 흙집들이 어깨를 맞댄 작은 마을이 한 눈에 들어온다.</p>

<div>
<h2>
카우보이를 연상시키는 도시, 투피자</h2>
</div>
<p>

수크레를 떠나 포토시를 거쳐 투피자(Tupiza)로 가는 길. 포토시에서 내내 추위에 떨던 내게 숙소 매니저는 이렇게 말했다. “투피자는 여기보다 훨씬 따뜻해. 고도가 엄청 낮거든.” “얼마나 되는데?” “2950미터. 3천 미터도 안 되는 동네야.” 발 딛고 선 지리적 조건에서 나오는 이 아득한 개념 차이라니... 한반도 전체에서 가장 높은 곳도 3천 미터가 안 되는 나라에서 온 나로서는 도저히 따라잡을 수 없는 스케일이다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_104/j1029n_13751538057876aQAE_JPEG/04.jpg?type=w646'/>
<p>

사막과 같은 풍경을 자랑하는 투피자</p>

</div>
<p>

고도 ‘3천 미터도 안 되는’ 도시 투피자는 은, 납, 구리, 주석, 아연 등 풍부한 천연자원을 가진 도시다. 미국 서부를 연상시키는 광막한 지형에 둘러싸여 있어 어디선가 총을 찬 카우보이가 튀어나온다 해도 어색하지 않을 것 같다. 기묘한 형상의 바위들, 대지를 두른 붉은 흙, 풀 한 포기 자라지 않는 민둥산의 강렬한 색감. 그런 풍경을 아우르며 햇볕은 모든 것을 태울 듯 자글거리며 끓어오른다. 이 막막한 야생의 세계 한 구석으로는 인간이 심고 가꾼 나무들이 발하는 초록의 기운이 듬성듬성 박혀 있다. 마치 사람은 어떤 곳에서든 깃들어 살 수 있는 존재라는 것을 대변이라도 하듯.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_79/j1029n_1375153805869I7miM_JPEG/05.jpg?type=w646'/>
<p>

미국 서부를 연상시키는 투피자의 풍경</p>

</div>
<p>

혹시 영화 ‘내일을 향해 쏴라’의 영어 제목이 생각나는지? “Butch Cassidy and the Sundance Kid”. 실존했던 미국의 갱단 단짝 부치 캐시디와 선댄스 키드의 삶을 그린 영화다. 폴 뉴먼과 로버트 레드포드가 주연한 이 영화에서 이들은 은행만 전문적으로 털며 시민의 목숨을 해치는 일은 되도록 피하는 낭만적인 인물들로 묘사된다. 실제로 미국에서 갱단으로 이름을 떨치다 남미로 도주, 아르헨티나에서 목장을 운영하기도 했던 이들은 한때 유토피아를 꿈꾸기도 했다. 포토시에서 광부들의 월급을 모아둔 은행을 털다 볼리비아 군경에게 쫓기던 그들은 결국 투피자에서 한 명이 부상 당한 동료를 쏘고, 자신도 뒤따라 자살하는 것으로 끝이 났다. 하지만 그들의 죽음을 둘러싼 미스테리는 여전히 남아있다. 이곳에서 기병대와 싸우다 선댄스는 죽지만 캐시디는 살아남아 유럽으로 피했고, 성형수술을 한 뒤 미국에 돌아와 여자 친구와 재회하고 천수를 다했다는 설이 제기되기도 했으니. 어쨌든 그들은 사살되기 직전의 마지막 며칠을 이곳에서 보냈다. 마을의 어느 여행사는 그들의 도주 루트를 따라가는 트레킹 코스를 상품으로 만들어 팔고 있다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_275/j1029n_1375153805919b9qTl_JPEG/06.jpg?type=w646'/>
<p>

부치 캐시디와 선댄스 키드가 튀어나올 것 같다. 투피자</p>

</div>
<div>
<h2>
모험을 즐기는 자연주의자들을 위한 곳</h2>
</div>
<p>

자연환경이 빼어난 투피자의 대표적인 관광 상품은 ‘삼종경기’로 불린다. ‘모험을 즐기는 자연주의자들을 위해 특별히 고안된’ 프로그램으로 트레킹, 승마, 자전거타기가 결합되었다. 나도 삼종경기를 신청, 약속 장소로 나간다. 아침부터 햇살이 따갑게 내리쬔다. 우리 일행은 영국인, 아일랜드인, 프랑스 인 등 모두 아홉 명. 사륜구동차를 타고 “소녀들의 산맥”으로 불리는 계곡을 찾아가 자연이 만든 기이한 풍경들을 즐기는 일로 시작한다. 이곳이 바로 부치 캐시디와 선댄스 키드가 사망한 장소였다고 한다. 누군가 깎아 놓은 듯 홀로 우뚝 선 긴 바위 “라포롱가”, 남성의 성기 모양을 한 바위들이 가득한 ‘마초들의 계곡’, 좁고 깊은 협곡으로 들어가는 ‘악마의 문’ 등등. 길지 않은 트레킹을 즐긴 후 말로 갈아탄 우리들은 느긋하게 ‘잉카의 계곡’을 둘러본다. 카우보이 모자까지 갖추어 쓴 채로.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_221/j1029n_13751538060427yWva_JPEG/07.jpg?type=w646'/>
<p>

철인삼종 경기의 마지막 순서는 3750미터에서 자전거로 하강하기. 투피자</p>

</div>
<p>

오늘의 마지막 프로그램은 짚을 타고 3750미터 높이의 고개까지 올라간 후 산악자전거로 가파른 비포장 길을 내려오는 일. 내리막길이라 가볍게 생각했는데, 자전거 타는 내내 보험회사의 보상금 액수를 계산해야만 했다. 워낙 경사가 심한 데다 자갈이 마구 튀어 올라 죽을힘을 다해 브레이크를 쥐어야 했으니. 게다가 해가 떨어지고 나니 칼바람이 불어오기 시작했다. 내가 왜 돈까지 내고 이 고생을 하고 있나 스스로가 원망스러울 정도였다. 하지만 붉은 산 위로 보름을 하루 앞둔 달이 떠오르는 순간, 그 달빛에 홀려 그대로 멈추고만 싶던 시간이기도 했다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_262/j1029n_1375153806166T5w0r_JPEG/08.jpg?type=w646'/>
<p>

타라부코의 노천시장에 나온 원주민 여성들</p>

</div>
<p>

함께 삼종 경기를 치른 친구들과 저녁을 먹으러 갔다. 얼마 전까지 노량진의 초등학교에서 영어를 가르쳤던 피오나는 비빔밥과 삼겹살을 좋아하는 아일랜드 처녀. 한국에서의 추억담을 들으며 즐거운 저녁 식사를 마치고, 계산을 하려 지갑을 연 순간, 10만원이 넘는 돈이 사라진 걸 발견했다. 누군가 미국 달러와 아르헨티나 페소와 볼리비아 돈을 골고루 조금씩 빼갔다. 어제 숙소에서 잃어버린 게 틀림없다. 지갑이 든 손가방을 잠시나마 방에 그냥 두고 다닌 건 어제뿐이니. 볼리비아에서만 벌써 두 번째다. 사실 볼리비아는 남미에서 도난이나 절도 사건이 가장 많은 나라로 꼽힌다. 정복을 갖춰 입은 가짜 경찰이 가짜 경찰서로 데려가 여권을 압수한 후 돈을 뜯기로 유명하니. 남미의 다른 나라들보다 좀도둑이 많은 건 그만큼 경제적 여건이 다른 나라들보다 어렵기 때문이 아닐까. 이런 일로 이 나라에 대한 좋은 감정들이 희석되지 않도록 사라진 10만원을 기억 속에서 내몰려 애를 써본다. 서글픈 인상을 지우고 이곳에서 있었던 좋은 기억만을 지닌 채 떠나자고 다짐하며.</p>

<div>
<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_80/j1029n_1375153830966m3Alp_JPEG/g-1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>
<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
말을 타고 계곡을 둘러보는 여행자들. 투피자</span>
</p>

<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>
<span>
<em>
1</em>
 / 9</span>
</div>
</div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>
</div>
<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>
<div>
<ul>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_80/j1029n_1375153830966m3Alp_JPEG/g-1.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_123/j1029n_1375153832157Bi2Sz_JPEG/g-2.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_252/j1029n_1375153832263q2cPx_JPEG/g-3.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_107/j1029n_1375153832400WKXvd_JPEG/g-4.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_22/j1029n_1375153832554xpiQW_JPEG/g-5.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_287/j1029n_1375153832722MCV50_JPEG/g-6.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_106/j1029n_1375153832801m4cwP_JPEG/g-7.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
</ul>
</div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글/사진</dt>
<dd>
김남희</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.08.01</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=32938]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[볼리비아 우유니 사막 - 소금 사막에 비가 내리면 하늘이 내려와 땅과 몸을 섞는다.]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=32553]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_192/j1029n_1374649110703qX7VB_PNG/%C3%D6%C1%BE.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

남미에서 가장 매혹적인 곳을 꼽는다면? 아마도 많은 여행자들이 이곳을 떠올리지 않을까. 낯설고 아름다운 이국의 풍경에 대한 환상이 완벽하게 충족되는 곳. 우주에서 초록빛을 가진 유일한 별 지구의 신비로움을 확인하게 되는 곳. 사랑하는 사람과 함께 언젠가 꼭 한 번 더 돌아가고 싶은 곳. 볼리비아의 소금사막 살라르데우유니(Salar de Uyuni)가 바로 그런 곳이다. 포토시 주와 오루로 주의 남서쪽에 자리 잡은 우유니는 해발고도 3,653미터의 높이에 12,000제곱킬로미터의 면적으로 펼쳐진 세계 최대의 소금사막이다.</p>

<div>
<h2>
지구에서 가장 큰 거울 보러 가는 길</h2>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_87/j1029n_1374649156587SwHlE_JPEG/1.jpg?type=w646'/>
<p>

눈이 녹아 호수가 된 소금 사막</p>

</div>
<p>

먼 옛날 지각변동으로 솟아 오른 바다가 빙하기를 거쳐 녹기 시작하면서 거대한 호수가 생겨났다. 길고 긴 세월이 흐르는 동안 비가 잘 내리지 않는 건조한 기후는 호수의 물을 증발시켰다. 물이 사라진 자리에 소금 결정만 남아 만들어진 소금 사막이 우유니다. 우기(12월-3월)가 되면 물이 고여 얕은 호수로 변한 사막 위에 푸른 하늘과 흰 구름이 거울처럼 투명하게 반사된다. 지구에서 가장 큰 거울 위에 서서 하늘과 땅의 경계가 지워진 풍경을 바라보는 경험은 잊지 못할 추억을 선물한다. 그 풍경 때문에 남미를 여행하는 장기 여행자들은 우기에 볼리비아를 찾기 위해 일정을 조절하고는 한다.</p>

<p>

우유니 소금 사막을 둘러보는 투어는 3시간짜리부터 3박 4일짜리까지 다양하다. 사륜 구동을 타고 달리고 또 달려도 동서남북 어디나 하얗게 반짝이는 소금밭이 끝간데 없이 나타나는 규모기에 3시간짜리 투어는 소금사막 안의 ‘물고기의 섬’에 다녀오는 게 전부다. 3박 4일 투어는 라구나 베르데(초록 호수), 라구나 콜로라도(붉은 호수), 솔데마냐나 등을 함께 둘러본 후 칠레 국경으로 넘어가거나 다시 우유니로 돌아오는 식으로 진행된다.</p>

<p>

세상의 모든 아름다운 곳들이 그렇듯 소금 사막을 만나기 위해서도 길고 고통스러운 시간을 바쳐야 했다. 수크레에서 우유니로 가는 버스에 오르자 눈이 쏟아지기 시작했다. 결국 우유니까지 30분 남짓 남겨놓은 뽀르까요 마을에서 버스가 섰다. 눈 때문에 고개를 넘을 수가 없단다. 하늘은 점점 어두워지고, 날은 추워만 지는데... 설마 버스 안에서 밤을 지새우게 되는 건 아니겠지.... 하지만 설마가 사람을 잡고 만다. 눈 내리는 겨울밤을 버스에서 지새우게 되고 말았으니. 그나마 다행은 브라질 판타날에서 함께 볼리비아로 건너온 영국인 필과 베키가 함께 있다는 점이다. 우리는 배낭에서 침낭과 두꺼운 옷을 꺼내 무장을 하고 밤을 맞는다. 영원처럼 길게만 느껴지던 밤이 지나고 마침내 아침이 왔다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_49/j1029n_1374649156837ULf5G_JPEG/2.jpg?type=w646'/>
<p>

버스에서 내려 눈을 치우고 있는 볼리비아 남성들</p>

</div>
<p>

세상은 하얗게 덮여있다. 창문은 꽁꽁 얼었고, 천장에선 수증기가 녹아 비처럼 떨어진다. 어쨌든 밤은 지나갔고, 찬란한 태양이 떴으니 곧 우유니로 갈 수 있겠지. 그조차 착각임을 곧 깨닫게 된다. 밤사이 쌓인 눈이 꽁꽁 얼어 갈 수가 없단다. 게다가 눈 치우는 차량은 언제 올 지 감감무소식. 결국 남자 승객들이 하나 둘 밖으로 나가 삽을 들고 흙담을 무너뜨려 흙을 도로에 깐다. 30분 일 해서 버스를 30미터쯤 전진시키고, 다시 또 30분을 일하고. 불평하거나 항의하는 이 없이 그저 묵묵히 일한다. 장갑도 하나 없이 흙을 퍼서 도로로 던지고 삽으로 다지는 사람들. 오랜 세월에 걸쳐 몸에 밴 인내인 걸까. 바라보는 이를 숙연하게 만드는 장면이다. 이 상태로는 언제 우유니에 도착할지 모른다는 말에 우리는 여행사에 구조를 요청한다. 결국 볼리비아 사람들이 눈을 치우는 동안 사륜구동차를 타고 빠져나가는 얄미운 외국인이 되고 만다. 여행사에 짐을 내려놓고 바로 2박 3일의 우유니 투어를 시작한다. 가이드 겸 운전사 안드레스, 요리사 슐레마를 제외하고 우리 일행은 6명. 미국인 마시, 한국에서 온 대학생 친구들, 베키와 필 그리고 나.</p>

<div>
<h2>
소금 사막 투어의 시작은 험난하게</h2>
</div>
<p>

소금 사막 투어는 꼴차니 마을에서 시작된다. 소금을 정제하고 포장하는 과정을 간단하게 지켜본 후 우유니 사막으로 들어간다. 먼 옛날 바다였던 곳이 호수가 되고, 그 호수가 말라 소금 사막이 되었다는 곳. 어떤 풍경이 기다리고 있을지 가슴이 두근거린다. 하지만 가이드 안드레스가 눈이 녹지 않아 ‘물고기의 섬’까지 들어갈 수 없다는 비극적인 소식을 전한다. 결국 물고기의 섬을 포기하고 허름한 건물 앞에 차를 세우고 점심을 먹는다. 창고처럼 보이는 이 못난 건물은 소금으로 지어진 호텔이었단다. 원래 이곳에 있던 두 개의 소금 호텔은 환경보호를 이유로 꼴차니 마을 근처로 옮겨가고, 이곳에 남아있는 이 ‘불법 건축물’은 박물관이라는 이름으로 사용되고 있다. 점심을 먹고 난 후 2시간 남짓 눈 쌓인 길을 달려 알로타 마을에 짐을 푼다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_31/j1029n_1374649157050nRJfR_JPEG/3.jpg?type=w646'/>
<p>

소금 사막 주변의 풍경</p>

</div>
<p>

다음날, 아침부터 또 눈이 내린다. 붉은 호수나 초록 호수까지 갈 수 있을까. 우리를 실은 차는 눈길에 바퀴가 끼어 몇 번이나 차를 밀거나 길을 다져야 하는 사태에 직면한다. 이럴 때면 미국인 마시가 신경질적인 반응을 보인다. “난 여기서 죽기 싫어. 돌아갈래.”라며 소리를 지르는 그녀. 스페인어를 조금이나마 할 줄 아는 사람이 나 뿐이어서 졸지에 가이드 안드레스와 일행들 사이에서 통역을 하는 처지가 됐다. 결국 우리는 차를 돌리자고 안드레스에게 제안하지만 그는 말을 듣지 않는다. 갈 수 있다며 고집을 피우는 그와 계속되는 실랑이. 도대체 안드레스의 자신감은 어디서 나오는 걸까. 필과 베키는 코카 잎을 너무 많이 씹은 데서 나오는 ‘코카 자신감’이라 이름을 붙인다. 점심을 먹은 후 다른 길을 통해 라구나 콜로라도에 가보기로 하지만 결국 다시 고갯마루에서 차를 돌리고 만다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_170/j1029n_13746491571387N5Sd_JPEG/4.jpg?type=w646'/>
<p>

볼리비아는 거칠고 황량한 아름다움으로 여행자를 사로잡는다.</p>

</div>
<p>

하지만 오늘 이곳에서 우리가 바라본 풍경만큼은 최고였다. 이우는 햇살을 받아 반짝이는 흰 산, 하늘가에 걸린 솜털 같은 구름들, 풀을 뜯는 라마들. 그리고 길어지는 그림자를 끌고 서서 그 풍경 속에 녹아든 우리들. 우리가 보는 이 장면을 다른 이들도 봤을까. 이토록 비현실적인 아름다움 속에 그들도 서 있었을까. 그랬다면 그이들도 우리처럼 어쩔 줄 모른 채 두근거리는 가슴을 안고 서 있었을까. 어딘가 이 모든 풍경을 만든 이가 있다면 이런 우리를 보며 웃고 있을까. 모두들 비슷한 마음인가보다. 소금 사막을 제대로 보지 못하고 떠난다 해도 이 풍경만으로도 괜찮다고 말하는 것을 보니.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_127/j1029n_1374649157469fs8R5_JPEG/5.jpg?type=w646'/>
<p>

산크리스토발 마을의 교회당</p>

</div>
<p>

마지막 날 우리는 태양이 빛나는 화창한 날씨 속에 ‘잃어버린 도시’라 이름 붙은 거대한 바위들의 성채를 지나 까마득한 발 밑으로 구불구불한 냇물이 흘러가는 계곡을 넘어 간다. 식민지풍 교회가 있는 산 크리스토발 마을을 둘러본 후 마지막으로 찾아가는 곳은 ‘기차들의 공동묘지’. 1820년대에 사용되었던 볼리비아 최초의 증기기관차들이 녹슨 채 남아있다. 그 옛날 광물을 실어 나르던 기차들의 세월에 마모된 앙상한 철골로 서 있다. 뼈대만 남은 붉은 열차는 삭막한 주변 환경과 더불어 어딘가 아련한 분위기를 만들어낸다. 마침내 2박 3일의 파란만장했던 투어가 끝났다. 원래 예정되어 있던 곳들은 하나도 방문하지 못한 채. 하지만 우리에게는 고난을 함께 헤쳐 온 이들에게 주어지는 단단한 우정이 선물로 남았다. 따스한 추억과 함께.</p>

<div>
<h2>
거대한 하늘을 품은 호수</h2>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_152/j1029n_1374649157631Chnex_JPEG/6.jpg?type=w646'/>
<p>

소금 사막에 비가 내리면 하늘이 내려와 땅과 몸을 섞는다.</p>

</div>
<p>

다음날, 투어를 함께 했던 이들이 우유니를 떠난 후 나는 혼자 일일 투어를 신청한다. 그 사이 눈이 녹아 물고기의 섬까지 들어갈 수 있게 되었다고 한다. 물고기의 섬을 향해 가는 길, 사막은 어느새 거대한 하늘을 품은 호수가 되어 있었다. 소금 사막에 비가 내리면 하늘이 땅으로 내려와 몸을 섞는다더니, 사위가 온통 하늘로 가득 찼다. 발 딛고 선 대지 전체가 하늘이 되어 푸른 빛과 흰 구름으로 채우고 있다. 나는 지금 어디에 서 있는 걸까. 내가 선 자리의 경계가 희미해지고 꿈인지 현실인지 몽롱해진다. 소리라도 내면 풍경이 지워질까봐, 몸을 움직이기라도 하면 사라져 버릴까 두렵다. 그저 숨 죽인 채 가만히 바라만 본다. 양 팔을 힘껏 벌려 사막에 불어오는 바다의 내음을 온 몸 가득 받아들이면서. 어제의 벗들이 이곳에 함께 있었다면 얼마나 좋았을까. 어떤 풍경은 누구와 바라보는지에 따라 더 그윽해지기도 한다는 것을 새삼 깨닫는다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_32/j1029n_1374649157840disj0_JPEG/7.jpg?type=w646'/>
<p>

소금 사막의 저녁 하늘</p>

</div>
<p>

소금사막의 아름다움은 언제까지 남아있을 수 있을까? 이 사막에는 휴대전화나 가전제품에 사용되는 리튬이 묻혀있다고 한다. 그 양이 무려 지구 전체 매장량의 절반이라고 한다. 우리나라도 리튬 광산 개발에 참여하기로 했다는데, 결국 우유니는 발가벗겨지고 파헤쳐지는 운명이 되고 마는 걸까. 부디 더 많은 이들이 이 사막에 와서 마음을 씻고 갈 수 있도록, 조금만 더 오래 남아주기를...</p>

<div>
<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_279/j1029n_1374649158003zMYYK_JPEG/g-1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>
<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
거대한 바위성채들</span>
</p>

<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>
<span>
<em>
1</em>
 / 13</span>
</div>
</div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>
</div>
<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>
<div>
<ul>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_279/j1029n_1374649158003zMYYK_JPEG/g-1.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_54/j1029n_1374649158085WcWVJ_JPEG/g-2.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_70/j1029n_13746491581637lijF_JPEG/g-3.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_89/j1029n_1374649158245DV5OB_JPEG/g-4.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_104/j1029n_137464915846735cAL_JPEG/g-5.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_88/j1029n_1374649158556Vhyel_JPEG/g-6.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130724_257/j1029n_1374649158669QI36G_JPEG/g-7.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
</ul>
</div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글/사진</dt>
<dd>
김남희</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.07.25</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=32553]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[볼리비아 포토시 - 세계에서 가장 크고 부유했던 도시]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=32036]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130717_186/j1029n_1374037981776akgtC_PNG/%C3%D6%C1%BE.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

인간이 세운 도시 중 하늘과 가장 가까이 닿아 있는 이곳은 풍부한 광물이라는 신의 축복으로 인해 착취와 억압의 세월을 견뎌야만 했다. 그것도 무려 200년이 넘는 세월을. 한때 스페인을 먹여 살렸던 땅으로 스페인 제국의 착취를 상징하는 도시. <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%84%B8%EB%A5%B4%EB%B0%98%ED%85%8C%EC%8A%A4&ie=utf8' target='_blank'>
세르반테스</a>
의 소설 [<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%8F%88%ED%82%A4%ED%98%B8%ED%85%8C&x=0&y=0' target='_blank'>
돈키호테</a>
]에도 “예사롭지 않은 부유함”으로 묘사되었던, 볼리비아의 포토시(Potosi)다.</p>

<div>
<h2>
스페인 제국의 착취를 상징하는 도시</h2>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130717_254/j1029n_1374038156727zX1O2_JPEG/1.jpg?type=w646'/>
<p>

세계에서 가장 높은 도시 포토시는 스페인을 200년 이상 먹여 살렸다.</p>

</div>
<p>

아메리카 대륙에서 가장 오래된 광산 도시인 이곳은 1545년, 스페인에 점령당한 이후 200년이 넘도록 전 세계에서 유통되는 은의 절반 이상을 생산했다. 기록에 따르면 1556년부터 1783년까지 해마다 45,000톤의 은이 노새와 라마에 실려 파나마시티를 경유, 스페인으로 실려 갔다. 그 이름부터 예사롭지 않은 세로 리코(풍요로운 봉우리. 4,824미터) 산의 발치에 엎드린 이 도시는 어마어마한 은을 매장한 이 산에 기대어 태어났다. 부귀영화를 꿈꾸는 이들이 세계 각지로부터 몰려왔던 17세기 후반에는 20만 명이 넘는 인구에, 86개의 교회가 세워진, 세계에서 가장 크고 가장 부유한 도시가 되었다. 18세기의 끝 무렵, 이 도시에서 축제가 열릴 때면 거리를 은으로 덮었다는 기록이 남아있을 정도다.</p>

<p>

포토시에 도착한 밤, 도시는 싸늘한 냉기를 뿜고 있었다. 이미 겨울이 깊어가고 있었다. 게다가 이 도시의 고도는 4,060미터. 세계에서 가장 높은 도시이기에 만만치 않은 날씨리라 예상은 했지만 추위는 뼛속까지 스며들었다. 숙소는 난방이 되지 않아 겨울 옷을 다 꺼내 입고도 온 몸을 웅크리고 밤을 보내야 했다. 희미한 햇살이 겨우 비쳐 드는 아침. 바로 여행사를 찾아 나선다. 광산 투어에 관해 물어보니 직원이 다짜고짜 종이 한 장을 내민다. 사고가 생겨 다치거나 죽는다 해도 여행사의 책임을 묻지 않겠다는 각서다. 각서에 사인을 한 후에야 투어에 참여할 수 있다고 한다. 광산투어는 광부들이 일하는 갱도에서 진행되기 때문에 사고의 위험에 노출되어 있다. 내가 들고 다니는 안내책자에도 광산 투어에 관해 “인내력이 요구되는 충격적이고 잊을 수 없는 투어”라고 소개해 놓고 경고와 주의를 요하는 글을 따로 적어 놓았을 정도다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130717_6/j1029n_1374038156981vm4s6_JPEG/2.jpg?type=w646'/>
<p>

500년 전에 만든 터널과 레일을 그대로 사용하는 세로 리코 광산</p>

</div>
<p>

아침 8시 반, 장비를 대여하는 곳에서 헬멧과 랜턴, 장화와 바지 등 복장을 갖추는 일로 광산 투어가 시작됐다. 광부들과 같은 복장으로 갈아입은 후 우리는 광산 근처의 ‘광부들의 시장’으로 향했다. 코카 잎과 담배, 술, 다이너마이트, 마스크, 랜턴 등 광부들에게 필요한 장비를 파는 시장이다. 작업 환경이 열악하기로 악명 높은 이곳의 광부들은 채굴 작업에 필요한 도구들을 자비로 구입해야 한다. 우리가 이곳에 온 이유는 광부들에게 선물 할 코카 잎과 음료수를 사기 위해서다. 광부들이 일하는 동안 코카 잎을 씹는 이유는 여러 가지다. 코카 잎에는 비타민, 철분, 칼슘이 풍부해 부족한 영양소를 보충할 수 있고, 집중력을 증가시키고 졸음을 방지한다고 한다. 또 진폐증에 도움이 되기도 해 광부들에게는 빼놓을 수 없는 벗이다.</p>

<p>

우리가 찾아간 광산은 세로 리코 광산. 가이드가 “이 산에서 올해로 467년째 은을 채굴해 오고 있다”고 알려준다. 그 사이 세로 리코는 수백 미터에 이르도록 키가 낮아졌다. 그리고 수십 만에 이르는 원주민과 아프리카에서 끌려온 흑인 노예들의 목숨을 집어삼켰다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130717_154/j1029n_1374038157065wf4K2_JPEG/3.jpg?type=w646'/>
<p>

수백 년에 걸친 채굴 작업으로 높이가 수백 미터 이상 낮아진 세로 리코</p>

</div>
<p>

전설에 따르면 1462년, 잉카 제국의 한 목동이 잃어버린 양을 찾으러 이 산을 헤매다 은광을 발견했다. 그가 은을 캐내려 했을 때 하늘에서 목소리가 들려왔다. "건드리지 말라. 이것은 너희 것이 아니라 뒤에 올 이들의 것이니라.”라는. 잉카의 왕에게 ‘포토시(굉음, 즉 목소리)’를 들었다고 보고했는데, 그것이 이 도시의 이름이 되었다고 한다. 100년 후, 스페인 침략자들이 들이닥쳤을 때 잉카인들이 황금을 바치며 그들을 맞았던 건 바로 이 전설을 믿고 기다렸기 때문이라고 한다.</p>

<div>
<h2>
광부의 하루</h2>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130717_222/j1029n_13740381572281YsbV_JPEG/4.jpg?type=w646'/>
<p>

광부들은 삶과 죽음을 관장하는 신에게 제물을 바친 후에 일을 시작한다.</p>

</div>
<p>

광부들의 하루는 대지의 신 파차마마에게 술과 코카 잎을 바치며 시작된다. 모든 생명을 주관하는 신에게 그들의 목숨을 지켜달라고 비는 기원이다. 우리도 가이드와 함께 파차마마에게 코카 잎과 술을 바치며 광산 투어를 시작했다. 갱도는 좁고 어두웠다. 금방이라도 무너져 내릴 듯 허술하게 받혀진 받침목들 아래를 자주 무릎걸음으로 걸어야 했다. 몸을 말듯이 웅크려야 겨우 빠져나갈 수 있는 길이 이어졌다. 당장이라도 이 어둡고 습한 갱도에서 뛰쳐나가고픈 욕망이 밀려들었다. 기껏해야 두 시간일 뿐인데, 그 안에 사고라도 생길까 겁이 났다. 갱도를 뒤엎은 열기와 탁한 공기에 땀을 줄줄 쏟으며 내려가는 동안, 혹시나 일행으로부터 떨어지게 될까 조바심을 쳐야 했다. 안전모 위에 매단 랜턴이 꺼질까 두렵기도 했다. 그런 내 마음을 읽기라도 한 듯, 가이드가 잠시 랜턴을 끄라고 한다. 일행이 랜턴을 껐다. 순식간에 암흑이 밀려들었다. 한 치 앞도 보이지 않는 암흑이란 이런 거였다. 완벽한 어둠이었다. 암흑이 동반한 공포가 조금씩 커져갈 무렵, 누군가 참지 못하고 랜턴의 스위치를 올렸다. 기다렸다는 듯 하나 둘 랜턴이 켜지기 시작했다. 여기저기서 한숨이 새어 나왔다. 기껏해야 몇 십 초였을 그 순간이 영원처럼 길게 느껴졌다.</p>

<p>

광물이 실린 수레를 미는 광부들 중에는 소년처럼 보이는 앳된 얼굴들이 있었다. 이 광산에서 일하는 이들의 절반 이상이 10대의 청소년이었다. 식당이나 가게에서 일을 하면 한 달에 6-700볼리비아노(십만 원)를 겨우 받지만 광산에서 일을 하면 세 배 이상 벌이가 가능하기 때문이다. 돈을 벌기 위해 어린 나이에 광부가 된 이 소년들은 20-30년의 세월을 갱도에서 보내기도 한다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130717_25/j1029n_1374038157345KmKy4_JPEG/5.jpg?type=w646'/>
<p>

광부들의 장비는 수백 년 전의 것과 별로 다르지 않다.</p>

</div>
<p>

이곳 광부들의 평균 수명은 40세가 겨우 넘는다. 더 오래 살아남는 이들은 남은 생을 진폐증과 싸워야 한다. 정부의 무관심 역시 그들을 서럽게 만든다. 재선에 성공한 최초의 원주민 대통령 에보 모랄레스마저 광부들의 권익에는 무관심하다고 그들은 토로한다. 1825년에 볼리비아가 독립을 쟁취한 후 이 광산은 볼리비아 원주민들의 협동조합 소유가 되었다. 하지만 광부들의 고단한 삶은 그때나 지금이나 변하지 않았다. 목숨을 담보로 일해야 하는 원시적인 작업 환경도 달라지지 않았다. 해마다 사고가 끊이지 않아 작년에 9명이, 올해 3명이 이 광산에서 목숨을 잃었다. 앞으로 100년은 더 채굴이 가능하다는 세로 리코. 얼마나 더 많은 이들의 목숨을 바쳐야 하는 걸까.</p>

<div>
<h2>
관광객을 반기는 광부들</h2>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130717_173/j1029n_1374038157431kPJfH_JPEG/6.jpg?type=w646'/>
<p>

광부시장에서 광부들에게 선물할 음료수 등을 사고 있는 여행자들</p>

</div>
<p>

빈약한 선물을 들고 와 그들의 삶을 엿보는 미안함을 토로하니 가이드는 이렇게 답했다. “이곳 광부들은 관광객을 환영해요. 이 깊은 곳까지 그들을 찾아와 주는 유일한 사람들이니까요.” 광산 투어 자체가 25년 전 광부들의 제안으로 만들어졌다고 한다. 갱도 안에서 일하는 그들에게는 정말 관광객도 반가운 존재인 걸까. 비좁은 갱도에서 우리들과 마주칠 때면 검은 얼굴 사이로 이빨을 드러내며 웃던 광부들. 이 도시에 사는 20만 명 중에 이제 광부는 12,000명에 불과하다.</p>

<p>

광산투어는 40도 가까운 갱도에서 머물다가 얼음이 언 영하의 갱도를 거쳐 끝이 났다. 1651년에 만들어졌다는 터널을 걸어 광산을 빠져나왔다. 10층까지 있다는 갱도에서 겨우 3번째 갱도까지 내려갔을 뿐인데, 나는 내내 두려움에 떨었다. 단 한 번의 경험으로도 숨이 막히는데, 매일을, 몇 년을, 몇 십 년을 아침마다 이곳으로 돌아오는 이들이 있었다. 부끄러웠다. 암흑의 먼지구멍 속에서 일하는 그들 앞에 카메라를 들이대는 내가. 코카 잎과 음료수를 건네며 그들의 삶을 훔쳐보는 내가.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130717_92/j1029n_1374038157564R3j1e_JPEG/7.jpg?type=w646'/>
<p>

폭파 시범을 보이는 가이드</p>

</div>
<p>

광산에서 나와 올려다본 하늘은 서럽도록 푸르렀다. 저 푸른 하늘을 올려다보고, 맑은 공기를 마실 수 있다는 것만으로 안도감이 밀려들었다. 코카 잎을 씹으며 지나가는 남자들 사이를 걸어 산 프란시스코 교회로 향했다. 포토시에서 가장 오래된 교회의 종탑에 오르니 눈 앞에 세로 리코가 서 있다. 그리고 골목마다 우뚝 솟은 교회의 종탑들이 보였다. 그제야 이 도시에 이토록 많은 교회가 필요했던 이유를 알 것 같았다. 기도조차 없었다면 이 불안한 삶을 하루도 견디지 못했으리라.</p>

<p>

포토시의 광산 투어는 내가 경험한 모든 투어 중에 가장 위험하면서도, 가장 아픈 투어였다. 화려하게 꽃 핀 유럽의 문화는 결국 이들의 땀과 눈물, 목숨을 담보로 해서 이루어진 것이었다. 고된 노동과 폭발사고, 수은 중독으로 수십만 명의 원주민들이 목숨을 잃었던 비극의 땅. 그것도 모자라 아프리카에서 끌려온 3만 명의 흑인들이 조폐국에서 인간 노새로 일을 해야 했던 곳. 포토시는 슬프고 아픈 기억을 간직한 도시였다. 매일 매일을 죽음의 공포에 정면으로 맞서며 목숨을 지켜가는 강인한 사람들이 살고 있는 땅이었다.</p>

<div>
<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130717_29/j1029n_1374037953510quICP_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>
<div>
<p>

<span>
<strong>
</strong>
</span>
</p>

<p>

<span>
광산에서 캔 은으로 주화를 만들던 조폐국</span>
</p>

<span>
<em>
1</em>
 / 4</span>
</div>
</div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>
</div>
<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>
<div>
<ul>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130717_29/j1029n_1374037953510quICP_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130717_240/j1029n_1374037601639MlPc3_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130717_256/j1029n_1374037601720P5XE0_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130717_177/j1029n_1374037601812TBXoc_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
</ul>
</div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글/사진</dt>
<dd>
김남희</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.07.18</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=32036]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[볼리비아 라파즈 - 남미에서 가장 가난한 나라]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=31394]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_1/yksysh_1373341921256qzmp3_PNG/%BB%F3%B4%DC%B9%E8%B3%CA.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

아르헨티나와 칠레에서 5개월을 머물다 이 나라로 넘어왔을 때 가장 먼저 눈에 띈 변화는 사람들의 생김새였다. 지금까지 거쳐 온 곳과는 확연히 다른 얼굴들이었다. 작은 키에 검게 탄 피부, 동양인에 가까운 이목구비. 피부색이 짙고 선이 굵은 동양인 정도라고 할까. 알록달록한 보자기를 등에 지고 중절모를 머리에 얹은 할머니들도 종종 눈에 띈다. 이제야 겨우 원주민이 백인보다 더 많은 땅으로 들어섰음을 실감한다. 여기는 남미 전체에서 원주민 비율이 가장 높은 곳이자 남미에서 유일하게 원주민 대통령을 뽑은 나라다.</p>

<div>
<h2>
남미에서 가장 가난한 나라</h2>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_267/yksysh_1373356188060VyiqK_JPEG/1.jpg?type=w646'/>
<p>

<strong>
</strong>
달의 계곡의 세월과 비바람이 만든 기묘한 형상의 바위들.</p>

</div>
<p>

300년의 스페인 통치로부터 남미를 해방시킨 영웅 시몬 볼리바르에서 그 이름을 딴 나라, 볼리비아. 이 나라가 내게 처음 다가온 건 중학교 2학년 때. 염소창법의 간드러지는 바이브레이션으로 노래를 부르던 가수가 볼리비아 교포라고 했다. 그의 노래 ‘아이스크림 사랑’의 스페인어 가사를 뜻도 모르면서 한글로 발음을 적어 따라 부르곤 했다. “치키야미아 소모스 엘템포랄 께 아라스트라 또도...” 볼리비아를 다시 떠올리게 된 건 <a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%EC%B2%B4+%EA%B2%8C%EB%B0%94%EB%9D%BC&x=0&y=0' target='_blank'>
체 게바라</a>
 때문이었다. 혁명을 꿈꾸던 그가 마지막으로 들어갔던 곳이 볼리비아의 밀림이었고, 7명의 동료들과 함께 눈을 뜬 채 살해당한 곳도 볼리비아였다. 그를 살해한 도시의 시장이 체의 자취를 따라가는 ‘체의 길’ 관광 코스를 만들겠다는 발표를 했을 때 씁쓸해하기도 했다.</p>

<p>

볼리비아는 남미에서 천연자원이 가장 풍부한 나라이면서 가장 가난한 나라다. 1825년 독립 이후 반복되는 군사 쿠데타로 정부가 200번 가까이 바뀌었고, 어느 해인가는 1만%의 물가인상률을 기록하기도 했으며, 어느 불운한 대통령은 6일 만에 하야하는 기록을 남기기도 했다. 전체 인구 930만 중 께추아, 아이마라, 과라니 족 등 원주민 비율이 60퍼센트에 달하고, 백인의 비율이 15%밖에 되지 않는다. 지형적으로는 6000미터 급의 설산, 초현실적인 풍경의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%9A%B0%EC%9C%A0%EB%8B%88+%EC%86%8C%EA%B8%88%EC%82%AC%EB%A7%89&x=0&y=0' target='_blank'>
우유니 소금 사막</a>
, 핑크 돌고래가 사는 아마존 밀림 등 지구에서 가장 건조하고, 가장 짜고, 가장 습도 높은 지역들을 골고루 품고 있다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_108/yksysh_1373356241039KHbVd_JPEG/2.jpg?type=w646'/>
<p>

<strong>
</strong>
해발고도 3660미터의 세계에서 가장 높은 수도 라파즈</p>

</div>
<p>

그런 볼리비아의 실질적 수도-헌법상 수도는 수크레- 라파즈의 첫인상은 서글펐다. 무슨 한 나라의 수도가 이토록 무허가 판자촌처럼 지어질 수 있는지. 집들은 철골이 그대로 드러나거나 조악한 붉은 벽돌 그대로 외장작업을 마쳤다. 거리에는 쓰레기들이 널려있고, 좁은 도로에 낡은 차들이 무질서하게 엉켜 다닌다. 독한 매연으로 금세 목이 따끔거리고 얼굴을 닦으면 누렇게 먼지가 묻어난다. 무엇보다 해발고도 3,660미터. 걷는 것만으로도 숨이 차오른다.</p>

<div>
<h2>
가난할수록 더 높은 곳에, 슬픈 아름다움</h2>
</div>
<p>

이 가난하고 높은 도시에서 가난한 사람일수록 더 높은 곳에 살게 된다. 4,000미터까지 동네가 만들어져 있으니. 도시를 둘러싼 언덕배기에 빼곡하게 들어찬 집들이 어딘가 초현실적인 풍경으로 다가온다. 4,000미터의 높이에 집을 짓고 산다는 건 어떤 느낌일까. 숨조차 쉬기 어려운 높이에서 일을 하고, 밥을 먹고, 사랑을 하고 살아가는 인생의 무게는 어떨까. 한 눈에 드러나는 곤궁한 살림살이 때문일까. 속삭이듯 낮은 목소리로 말하는 키 작은 사람들 때문일까. 마음이 자꾸만 가라앉았다. 가난이 불행이라고 함부로 말해서는 안 되는 것처럼, 가난해도 더 행복할 수 있다고 쉽게 말해서도 안 될 것 같았다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_53/yksysh_1373356385443gq8EX_JPEG/3.jpg?type=w646'/>
<p>

<strong>
</strong>
킬리킬리 전망대에서 내려다본 라파즈의 전경</p>

</div>
<p>

저녁 무렵 택시를 타고 찾아간 전망대 킬리킬리. 그곳은 라파즈의 슬픈 아름다움을 보여주는 곳이었다. 6,402미터의 설산 일라마니(원주민어로 ‘큰 형’이라는 뜻) 너머로 해가 지고 난 후 산동네에 하나 둘 불이 들어오기 시작했다. 주홍빛 불빛들이 너울너울 살아났다.벌거벗은 황갈색 산들의 어깨 위로 촘촘히 들어선 건물들. 좁고 가파른 골목. 철근 골조가 그대로 남아있는 집들. 아직 유리도 달지 못한 저 허술한 창 안에도 어깨를 마주 대고 앉아 저녁을 먹는 가족들이 있겠지. 누군가는 집 앞 가파른 골목에 주저앉아 사랑 때문에 울기도 하겠지. 문득 신경림 시인의 시가 떠올랐다. “가난하다고 해서 외로움을 모르겠는가 / 너와 헤어져 돌아오는 / 눈 쌓인 골목길에 새파랗게 달빛이 쏟아지는데, / 가난하다고 해서 두려움이 없겠는가...”</p>

<p>

나는 눈을 크게 뜨고, 귀를 쫑긋 세우고 일렁이는 불빛들을 더듬어본다. 성냥갑처럼 포개어진 집 안에서 그릇 달그락거리는 소리, 아이를 혼내는 엄마의 성난 목소리, 지지직거리는 라디오의 소음까지 들려올 것만 같다. 창 너머로 입맞춤을 나누는 연인의 포개어진 얼굴, 숙제를 하기 위해 공책을 펴든 아이의 손, 하루의 노동을 마치고 돌아와 옷을 갈아입는 가장의 고단한 등이 보일 것만 같다. 삶은 누구의 등에나 같은 무게로 매달린 짐 같은 것이리라. 목숨을 지니고 태어난 이상, 누구나 예외 없이 울고, 웃으며, 싸우고, 사랑하며 하루하루를 살아내는 것이겠지. 저마다 지닌 결핍을 연료로 굴러가는 인생의 수레바퀴에서 자유로울 수 있는 이가 있을까. 야경을 보고 돌아오는 길, 택시에서 루이 암스트롱의 “What a wonderful world"가 흘러나오고 있었다. 우리가 사는 이 세상은 슬퍼서 아름답고, 아름다워서 슬픈 곳이었다. 우리들의 삶이 그러하듯.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_118/yksysh_1373356478913R2GyE_JPEG/4.jpg?type=w646'/>
<p>

<strong>
</strong>
라파즈의 대표적인 시장인 마녀 시장의 골목</p>

</div>
<div>
<h2>
지구의 풍경 같지 않은 달의 계곡</h2>
</div>
<p>

다음날, 시티 투어 버스를 타고 달의 계곡(Valle de la luna)으로 향한다. 여기저기 파여서 엉망인 도로와 매연으로 메워진 대기를 가르며 버스가 달려간다. 가이드가 이 도시의 여인들이 쓰고 다니는 중절모에 대해 이야기한다. 어느 영국인이 남성들에게 팔려고 가져온 모자가 팔리지 않자, 이 나라의 상류층 원주민 여성들에게 유럽에서 대유행인 모자라고 속여서 팔았다나. 머리 위에 갸우뚱하게 남성용 중절모를 얹고 다니는 여성들이 신기하다 했더니 이런 사연이 숨어 있었다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_277/yksysh_1373356507434o32vH_JPEG/5.jpg?type=w646'/>
<p>

<strong>
</strong>
달의 계곡에서 피리를 불고 있는 원주민</p>

</div>
<p>

달의 계곡은 비바람과 세월에 침식된 모래 바위들의 형상이 지구의 풍경 같지 않다고 유래한 이름이다. 금방이라도 무너져 내릴 듯 버스럭거리는 모래바위 길을 걷고 있자니 어디선가 ‘엘 콘도르 파사’의 가락이 들려온다. 뾰족한 바위 위에서 벙거지 모자를 쓴 원주민이 피리를 불고 있다. 뜨겁고 건조한 달의 계곡 위로 서글픈 선율이 번져가고 있다.</p>

<div>
<h2>
가난한 나라의 황량한 유적지</h2>
</div>
<p>

난방이 되지 않는 싸구려 숙소에서 추위로 뒤척인 긴 밤이 지나고 다시 아침이다. 세계문화유산인 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%8B%B0%EC%99%80%EB%82%98%EC%BF%A0&x=0&y=0' target='_blank'>
티와나쿠</a>
 유적지로 가는 길. 창 밖으로 펼쳐지는 풍경에서 시선을 뗄 수가 없다. 호위하듯 늘어선 설산들과 붉은 들판, 붉은 흙으로 벽을 올리고 짚으로 지붕을 엮은 나지막한 집들, 치마에 망토를 두르고 걸어가는 여인들... 마음을 설레게 하는 풍경과 달리 정작 티와나쿠 유적지는 황량하기만 하다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_139/yksysh_1373356537785ty77J_JPEG/6.jpg?type=w646'/>
<p>

<strong>
</strong>
돌을 쌓아 만든 티와나쿠의 신전</p>

</div>
<p>

티와나쿠 문명은 기원전 1200년 무렵에 시작되어 8세기에 전성기를 지나 12세기에 무너진, 남미에서 가장 오래된 문명이다. 티티카카 호수의 남동쪽, 라파스에서 70킬로미터 남짓 떨어진 이곳은 고도 3,850미터의 알티플라노 고원. 농작물도 자랄 수 없는 이 고지대에 왜 도시를 세웠을까. 잉카에 앞선 이 고대 문명은 한때 페루 남부, 칠레 북부, 볼리비아와 아르헨티나 일부에 이르는 거대한 제국을 이루었다. 집약적인 농업기술이 발달해 경작지를 개간하고, 운하를 만들고, 심지어 서리 피해를 막는 대책까지 갖추고 살았다고 한다. 이 문명을 세운 이들이 원주민 아이마리 족이 아니었을까 추측하듯 이들의 몰락 이유도 신비에 쌓여있다. 대가뭄과 같은 급격한 기후 변화로 인한 경작지의 손실이 아니었을까 정도로 추측할 뿐.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_260/yksysh_1373356580808uXIOt_JPEG/7.jpg?type=w646'/>
<p>

<strong>
</strong>
티와나쿠의 석공 기술은 잉카인들을 감탄시킬 만큼 정교하다</p>

</div>
<p>

가이드의 설명을 들어보니 이곳은 신전과 궁전, 계층에 따른 주거지 등의 시설에 배수 시스템까지 갖춘 거대한 계획도시였다. 돌을 다루는 뛰어난 솜씨를 보여주는 아카파나 사원의 피라미드를 둘러본다. 잉카의 파타쿠치 황제가 이곳의 유적에 감탄해 이 지역의 석공들을 데려다가 잉카 제국의 수도 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%BF%A0%EC%8A%A4%EC%BD%94&x=0&y=0' target='_blank'>
쿠스코</a>
의 건물을 짓게 했다고 한다.</p>

<p>

2006년 1월, 남미 대륙에서 최초로 원주민 대통령이 탄생했을 때, 대통령 에보 모랄레스는 이곳에서 전통 원주민식으로 지도자 취임 의식을 치렀다. 아이마라 원주민 광부의 아들로 태어나 고등학교 중퇴의 학력에 양치기, 농장 잡부, 빵장수를 거친 코카 재배 농민 지도자였던 모랄레스는 이곳에서 대지의 신인 파차마마에게 경배를 드렸다. 1520년에 스페인에게 정복된 후 500여 년 만에 처음으로 원주민 대통령을 맞이한 이 나라 사람들은 얼마나 감격스러웠을까.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_82/yksysh_1373356624181S8FzI_JPEG/8.jpg?type=w646'/>
<p>

<strong>
</strong>
스페인 정복 시기에 동전을 주조했던 곳</p>

</div>
<p>

가난한 나라는 유적지도 가난하다. 의욕이 앞섰던 이 나라 정부는 돌을 쌓아 만든 이 피라미드에 함부로 흙벽을 쌓아가며 재건축 공사를 하다가 세계유산 등재가 취소될 위기에 놓이는 망신을 사기도 했다. 아직 제대로 복원이 이루어지지 않은 유적지를 둘러보며 나는 대지의 신 파차마마에게 기도를 올렸다. 500년의 백인 지배에서 벗어나 이제야 걸음마를 시작한 이 땅에 그 이름처럼 평화가 깃들기를.</p>

<div>
<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_283/yksysh_1373356678665Ky5NJ_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>
<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
볼리비아 원주민 여성의 전형적인 의상</span>
</p>

<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>
<span>
<em>
1</em>
 / 5</span>
</div>
</div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>
</div>
<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>
<div>
<ul>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_283/yksysh_1373356678665Ky5NJ_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_26/yksysh_1373356678775AkwVu_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_210/yksysh_1373356678945Ss7pC_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_253/yksysh_1373356681402qRk5p_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
<li>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130709_268/yksysh_1373356681530l5zXF_JPEG/g5.jpg?type=m81_60' width='81'/>
<span>
</span>
</a>
</li>
</ul>
</div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글/사진</dt>
<dd>
김남희</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.07.11</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=31394]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[우루과이 몬테비데오 - 마테와 탱고를 사랑하는 사람들이 있는 곳]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=30978]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_42/yksysh_1372755640489uxNc5_PNG/%BB%F3%B4%DC%B9%E8%B3%CA.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

부에노스 아이레스에서 우루과이로 건너가는 페리 터미널은 뜻밖에도 규모가 컸다. 작은 나라의 공항이라고 해도 될 정도로 크고 현대적인 건물에 색색의 등이 늘어진 실내의 장식도 인상적이었다. 우루과이와 아르헨티나 사이를 오가는 페리의 규모도 터미널만큼이나 크고 깔끔했다. 쾌적한 배 안에서 책을 읽으며 3시간쯤 플라타 강(Rio de la plata)을 가로지르니 우루과이. 버스로 갈아탄 후 2시간 반 남짓 다시 달려가니 우루과이의 수도 몬테비데오다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_158/yksysh_1372755912407GqfQ9_JPEG/1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		몬테비데오 구시가
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
겸손하고 느긋한 인상을 주는 작은 나라</h4>
</div>
<p>

몬테비데오에 내리며 이 나라에 대해 내가 알고 있는 것들을 떠올려봤다. 가장 먼저 생각나는 건 우루과이 라운드. 80년대 말부터 90년대 초반까지 대학가를 뜨겁게 달군 이슈 중 하나였던 우루과이 라운드는 회합의 장소가 우루과이였을 뿐 정작 우루과이와는 별 상관도 없는 일이었다. 다음으로 떠오르는 건 어디선가 이름만 들어봤을 뿐 책은 읽어보지도 못한 작가 에두아르노 갈레아노. 지구라는 별을 유랑하는 삶을 살기 시작한 이후에도 우루과이는 특별한 인상을 심어주지 못한, 브라질과 아르헨티나라는 남미 강대국 사이에 낀 작은 나라일 뿐이었다. 우루과이는 남미에서 수리남 다음으로 작은 나라다. 그러니 바쁜 여행자들은 망설임도 없이 이 나라를 생략하고는 한다. 나 역시 무지한 상태로 몬테비데오에 들어섰기에 높은 물가 수준에 놀라고, 깨끗하게 단장된 도시의 분위기에 또 한 번 놀랐다. 옆 나라 아르헨티나 사람들이 강한 자부심으로 인해 종종 오만하다는 평을 듣는 데 반해 이 나라 사람들은 좀 더 겸손하고 느긋한 인상을 준다. 또 아르헨티나나 브라질만큼 빈부의 격차도 크게 느껴지지 않아 사람들의 정서가 훨씬 안정적으로 보인다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_243/yksysh_1372756041778NR7D6_JPEG/2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		몬테비데오 구시가의 야채 가게
	</p>

</div>
<p>

이 작은 나라의 원주민은 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EA%B3%BC%EB%9D%BC%EB%8B%88%EC%A1%B1&ie=utf8' target='_blank'>
과라니족</a>
과 차루아족. 16세기 초반부터 이 땅을 눈독들이기 시작한 스페인 정복자들은 그들에 대항해 싸운 원주민들 덕분에 한 세기가 넘도록 야욕을 현실화시키지 못했다. 포르투갈 사람들이 부에노스아이레스를 마주하는 플라타 강 유역에 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%BD%9C%EB%A1%9C%EB%8B%88%EC%95%84&x=0&y=0' target='_blank'>
콜로니아</a>
를 세운 건 1680년대. 이에 대항해 스페인은 1726년에 몬테비데오에 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%8B%9C%ED%83%80%EB%8D%B8&x=0&y=0' target='_blank'>
시타델</a>
을 완성함으로써 통치를 시작했다. 스페인의 통치에 이어 포르투갈과 브라질 연방에 합병되었다가 다시 브라질 령이 되었던 우루과이가 완전한 독립을 쟁취한 건 1828년에 이르러서였다.</p>

<p>

350만 우루과이 인구 중 130만이 살고 있는 수도 몬테비데오는 젊고 역동적인 활기를 지닌 동시에 오랜 문화적 전통을 간직한 도시다. 초고층 빌딩이 솟은 도심에서 바로 이어지는 구도심 지역(Ciudad Viejo)에는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%95%84%EB%A5%B4%EB%8D%B0%EC%BD%94&x=0&y=0' target='_blank'>
아르데코</a>
나 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%84%A4%EC%98%A4%ED%81%B4%EB%9E%98%EC%8B%9D&x=0&y=0' target='_blank'>
네오클래식</a>
 풍의 건물들이 줄지어 서 있다. 1856년에 세워진 테아트로 솔리스(Teatro Solis)는 예술을 사랑하는 이 도시 시민들의 자부심이 서린 역사적 공간이다. 영어 가이드 투어를 신청해 화려한 내부를 둘러본 후 찾아가는 곳은 이 도시가 낳은 세계적인 화가 호아킨 토레스 가르시아( Joaquin Torres Garcia)의 박물관. 한때 바르셀로나에서 가우디와 함께 성가족 교회의 스테인드글라스 작업을 하기도 했던 그는 스페인, 뉴욕, 파리에서 활약했다. 몬테비데오로 귀국한 후에는 우루과이에 근대주의를 전파하는데 큰 영향을 끼쳤다. 지금 우루과이의 5우루과요 지폐에는 그의 얼굴과 그가 그린 그림이 앞뒤로 인쇄되어 있다. 단순화된 선과 배색이 인상적인 그림, 그가 직접 만든 재치 넘치는 나무 장난감들을 구경하며 오후를 보낸다. 미술관을 나와 시내를 가로질러 찾아가는 곳은 메르까도델푸에르토. 플라타 강을 마주하고 있는 재래 시장은 고기를 구워내는 파리야를 찾아온 시민들로 활기가 넘친다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_3/yksysh_1372757007116lS11X_JPEG/3.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		몬테비데오 시민들의 사랑을 받는 재래시장의 즉석 숯불구이 식당
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
마테와 탱고를 사랑하는 사람들</h4>
</div>
<p>

비가 내리는 다음날, 날씨가 놀랄 정도로 쌀쌀해졌다. 6월의 몬테비데오에는 이미 겨울이 찾아오고 있어 길을 걷다 보면 손이 시려온다. 가이드북은 잠시 내려놓고 아무 버스나 올라타고 해안선을 따라 달려본다. 훌쩍 올라 탄 버스였던 만큼 마음이 내키는 곳에 훌쩍 내려본다. 해변을 끼고 이어진 람블라 거리. 대서양을 향해 창을 연 서점이 눈앞에 보인다. 마침 서점 안에는 바다가 한 눈에 들어오는 카페가 있다. 마테차 한 잔을 시켜놓고 책을 읽는다. 가끔 고개를 들어 유리창으로 떨어지는 빗물이 만드는 그림을 바라보며 오후를 보낸다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_131/yksysh_1372757475264hk13i_JPEG/4.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		우루과이 사람들의 마테 차 사랑은 맥도널드에서도 변함 없다.
	</p>

</div>
<p>

이 도시의 사람들이 부에노스아이레스의 시민들과 경쟁이라도 하듯 뜨겁게 사랑하는 것들이 있다. 바로 탱고와 마테 차. 사실 탱고는 플라타 강 유역의 부에노스아이레스와 몬테비데오에서 비슷한 시기에 태동했다. 그러니 부에노스아이레스 못지않게 이 도시에도 탱고를 공연하는 곳이 많을 수밖에. 일종의 허브 차라고 할 수 있는 마테에 관한 한 아르헨티나 사람들마저 우루과이 사람들이 마테를 더 사랑한다고 인정한다. “아르헨티나 사람들은 어디를 가나 마테를 들고 다닌다”고 놀리면 그들은 정색을 하고 말한다. “우리는 우루과이 사람들을 당할 수가 없어. 그들은 만원버스에서도 마테를 마시고 있거든.”</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_130/yksysh_1372757565195DXTNS_JPEG/5.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		옛 건축과 새 건축이 나란히 늘어선 몬테비데오의 광장
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
콜로니아, 골목마다 작고 오래된 옛집들</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_151/yksysh_1372759540956viIIU_JPEG/6.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		돌 깔린 콜로니아의 골목길
	</p>

</div>
<p>

몬테비데오에 사흘을 머무른 후 콜로니아로 향한다. 도시의 정식 이름은 콜로니아델사크라멘토(Colonia del Sacramento). 17세기에 세워진 이 마을의 바리오 히스토리코(Barrio Historico) 지역은 세계 문화유산이다. 1680년에 이 도시를 건설한 마누엘 로보(Manuel Lobo)는 포르투갈 출신으로 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%A6%AC%EC%9A%B0%EB%8D%B0%EC%9E%90%EB%84%A4%EC%9D%B4%EB%A3%A8&x=0&y=0' target='_blank'>
리우데자네이루</a>
의 시장이었다. 플라타 강을 사이에 두고 부에노스아이레스와 마주보는 이곳의 지리적 중요성 때문에 이 도시가 생겨났다. 그 후 콜로니아는 부에노스아이레스로 밀수품을 실어 나르는 항구도시로 커갔다. 덕분에 스페인과 포르투갈은 이 도시를 두고 오랫동안 싸움을 해왔다. 18세기 후반이 되어서야 스페인은 이 지역에 대한 확고한 통치권을 차지했다. 그리고 바로 이 순간부터 무역품이 콜로니아를 경유하지 않고 부에노스아이레스로 바로 건너가게 됨에 따라 콜로니아의 상업적 중요성은 작아지기 시작했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_194/yksysh_1372759631794Ko5Fp_JPEG/7.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		칠이 벗겨진 집들이 정겨운 콜로니아
	</p>

</div>
<p>

플라타 강의 동쪽 연안에 자리 잡은 콜로니아는 몬테비데오로부터는 180킬로미터, 부에노스아이레스로부터는 뱃길로 겨우 50킬로 떨어져 있다. 콜로니아에 도착하니 몬테비데오에서부터 줄기차게 쏟아지던 비가 멈췄다. 장작 난로가 지펴진 숙소의 거실이 아늑하다. 짐을 풀고 잠시 몸을 데운 후 구시가로 산책을 나간다. 1745년에 재건축된, 도시의 문 포르톤데캄포를 통해 구시가로 들어선다. 이곳에서부터 산미구엘 거리를 따라 해변까지 이어지는 옛 성벽 위로는 푸른 잔디가 깔린 산책로. 여름이면 잔디 위에 드러누워 일광욕을 즐기는 사람들로 번잡할 정도라는 데 지금은 간간이 산책하는 관광객들만 보인다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_92/yksysh_1372759656341p2qWW_JPEG/8.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		콜로니아를 걷다 보면 어디서나 플라타 강이 눈에 들어온다
	</p>

</div>
<p>

천천히 걸으며 내키는 대로 골목을 기웃거린다. 걸을수록 마음이 차분해진다. 돌이 깔린 골목마다 무성하게 터널을 이룬 플라타너스는 여름의 열기를 식혀주는 역할도 하겠지. 부에노스아이레스 사람들이 여름이면 피서를 위해 몰려든다더니 그 이유를 알 것 같다. 어디서나 바다처럼 넓은 플라타 강이 한 눈에 들어온다. 산프란시스코 수도원의 폐허가 된 유적과 19세기의 등대가 서 있는 5월 25일 광장으로 향한다. 하얀 등대에 올라 한 눈에 들어오는 구시가를 구경한 후 이곳의 또 다른 중심축인 아르마스 광장으로 발길을 돌린다. 우루과이에서 가장 오래된 교회인 마트리스 교회가 서 있는 광장 주변에는 파라솔이 내걸린 노천 카페들. 골목마다 작고 오래된 옛집들. 어둠이 내리는 저녁 무렵의 쓸쓸함이 조금씩 더해져 마음을 애잔하게 한다. 아침이 오고 날이 개면 이 어여쁜 마을은 또 어떤 얼굴을 보여줄까.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_287/yksysh_13727596805480te2G_JPEG/9.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		콜로니아의 구시가
	</p>

</div>
<p>

다음날, 어제의 궂은 날씨를 보상이라도 하듯 청명한 하늘이다. 다시 광장으로 나간다. 나무 그늘 아래 누워 자는 개들. 골목마다 일부러 세워놓은 듯 오래된 차들. 시들어 가는 붉은 부겐빌레아 . 짙푸른 청색 물감에 흰색을 많이 섞은 듯한 강. 햇살 아래서 반짝반짝 빛나며 살아나는 풍경들이 마음을 설레게 한다. 한없이 게을러지고 싶은 도시다. 단지 물가가 부에노스아이레스보다 더 비싸다는 점이 아쉬울 뿐. 시립 박물관에서 박물관 티켓을 끊어 구시가 내의 7개 박물관을 하나씩 돌아다닌다. 도시의 역사를 기록해놓은 역사박물관, 가구나 도자기, 지도 등을 모아놓은 포르투갈 박물관은 소장품보다 건물 자체가 더 볼거리이고, 이 마을에서 가장 아름다운 식민지 풍 건물인 까사 나카레요, 원주민 차루아 족과 관련된 물건들을 전시해 놓은 원주민 박물관 등등. 세계에 자랑할 만한 전시품이라고는 거의 없어 더 부담 없이 돌아다닐 수 있는 박물관들이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_80/yksysh_1372759744729BCFdK_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		해 질 무렵이면 애잔함이 밀려드는 콜로니아의 골목
	</p>

</div>
<p>

콜로니아는 진기하고 화려한 볼거리로 사람을 매혹하는 곳은 아니다. 거대한 대도시의 속도에 지쳐 천천히 숨 쉴 곳이 필요할 때 찾아가는 작은 마을이다. 그렇게 찾아간 이들을 절대로 실망시키지 않는 다소곳한 아름다움이 이곳에는 있다. 단, 부에노스아이레스 사람들이 몰려드는 한여름 주말만 피해 간다면.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_163/yksysh_1372759820725iikVU_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
골목 곳곳에 서 있는 낡은 차들이 마치 장식품 같다</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 7</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_163/yksysh_1372759820725iikVU_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_291/yksysh_1372759820842KmSPz_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_93/yksysh_1372759821027YtHcm_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_165/yksysh_1372759821172pbvco_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_108/yksysh_1372759821335N4sWB_JPEG/g5.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_89/yksysh_13727598214198kLxk_JPEG/g7.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130702_217/yksysh_13727598215052Fp95_JPEG/g8.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.07.04</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=30978]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[아르헨티나 이과수 폭포 - 악마의 목구멍이 분출하는 맹렬한 에너지]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=30406]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131010_139/j1029n_138137410810449sSh_PNG/%BE%C6%B8%A3%C7%EE%C6%BC%B3%AA-%C0%CC%B0%FA%BC%F6-%C6%F8%C6%F7_0625.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

여기는 푸에르토 이과수(Puerto Iguazu). 사위는 안개와 비에 점령당했다. 한 치 앞도 보이지 않는 회색의 세계가 내 앞을 가로막고 있다. 눅눅한 습기가 온 몸에 달라붙는다. 설마 악천후로 아무 것도 보지 못하는 일이야 생길까. 슬며시 피어 오르는 불안을 애써 누른다. 부에노스아이레스에서 이 마을까지는 1400킬로미터. 야간 버스에서 하룻밤을 보낸 후 마침내 여기까지 왔다. 지구에서 가장 경이로운 폭포 이과수(Las Cataratas de Iguazu)를 만나기 위해.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_56/yksysh_1372146687281eAgRg_JPEG/1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		사진에는 악마의 목구멍이 분출하는 맹렬한 에너지가 담기지 않는다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
세계에서 가장 큰 폭포</h4>
</div>
<p>

‘이과수’는 원주민 과라니 족이 붙인 이름으로 ‘큰 물’이라는 뜻. 미국 대통령 부인 엘리너 루즈벨트로 하여금 “불쌍한 나이아가라!”라고 탄식하게 만들고 만, 바로 그 ‘큰 물’이다. 너비 4.5km에 평균낙차 70m. 크고 작은 폭포의 수가 275개에 이른다. 너비와 낙차만을 놓고 본다면 세계에서 가장 큰 폭포다. 브라질 파라나 주의 쿠리치바 근처에서 발원해 수 백 킬로미터를 달려온 이과수 강이 아마존 남부에서 흘러온 파라나 강과 만나면서 폭포가 되어 쏟아져 내린다. 두 강의 큰 낙차와 풍부한 유량이 이토록 거대한 폭포를 만들었는데 인간의 손이 닿지 않은 원시림으로 뒤덮인 주변은 폭포와 삼림과 계곡이 어우러지는 장관을 연출한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_264/yksysh_1372149141164JCFC1_JPEG/2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		폭포 안으로 들어갈 준비 중인 보트
	</p>

</div>
<p>

미국과 캐나다에 걸친 나이아가라 폭포, 잠비아와 짐바브웨에 걸친 빅토리아 폭포처럼 이과수 폭포도 브라질과 아르헨티나, 파라과이 국경에 걸쳐 있다. 아르헨티나와 브라질 양쪽에 의해 국립공원으로 지정된 이과수 폭포는 아르헨티나가 전체 면적의 80%를, 브라질이 20%를 차지하고 있다. 폭포를 만나는 방법은 대략 세 단계로 나눌 수 있다. 먼저 아르헨티나 쪽에서 걷거나 보트를 타고 가까이서 폭포를 본 후, 다음날 브라질 쪽에서 폭포의 전체 경관을 조망한 후 마지막으로 헬기를 타고 공중에서 내려다보는 식이다. 이렇게 둘러보기 위해서는 만만치 않은 비용과 꼬박 이틀의 시간을 바쳐야 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_210/yksysh_1372149239781Ocyb4_JPEG/3.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아르헨티나 쪽에서는 보트를 타고 폭포 아래로 들어갈 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

제일 먼저 찾아가는 곳은 아르헨티나 쪽의 ‘악마의 목구멍’(La garganta del diablo). 앙증맞은 꼬마 열차를 타고 울창한 밀림 속을 달려간다. 아르헨티나 쪽이 브라질보다 폭포 주변의 자연환경을 지키는 데 열심인 걸까. 꼬마열차를 만든 이유도, 헬리콥터 관광을 허용하지 않는 이유도 주변 생태계를 보호하기 위해서라고 하니. 열차는 폭포 아래쪽을 도는 하류 순환코스(Circuito Inferior)와 폭포 위쪽을 도는 상류 순환코스(Circuito Superior)로 나눠져 있다. 상류 순환코스를 타고 국립공원 전체에서 가장 인기 있는 악마의 목구멍으로 가는 입구에 내린다. 이곳에서 1km에 이르는 나무다리를 걸어 전망대로 향한다. 어느새 안개가 물러가고 파란 하늘이 수평선 너머 걸려있다. 발밑으로는 짙푸른 강물이 흐르고 어디선가 으르렁거리는 소리가 들려온다. 소리가 점점 커질수록 사람들의 발걸음도 빨라진다. 마침내, 입을 벌린 악마의 앞에 선다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_11/yksysh_1372149273763WBEI7_JPEG/4.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		‘악마의 목구멍’을 향해 가는 1킬로미터의 나무다리
	</p>

</div>
<p>

말발굽 모양의 150미터 폭에 700미터의 길이, 82미터 높이(20층 고층 아파트 높이)의 폭포로 초당 6만 톤의 물이 쏟아지는 곳. 그 어떤 말이나 글로도 표현할 수 없고, 그 어떤 카메라로도 웅장함을 담을 수 없다. 바닥이 보이지 않는 심연. 어둠 속에서 피어 오르는 연기처럼 끝없이 피어 오르는 포말. 바람에 흩날리는 물보라에 온 몸이 금세 젖어버린다. 소나기처럼 쏟아지는 포말 너머 무지개가 걸려있다.</p>

<div>

	<h4>
세상의 모든 눈물과 울음이 묻히는 곳</h4>
</div>
<p>

연암이 요동벌판을 보고 그랬던가. “가히 한 번 울만한 터”라고. 이곳이야말로 진정한 울음터가 될 수 있을 것 같다. 세상의 모든 눈물과 울음, 그 어떤 통곡도 이 폭포 앞에서는 다 묻힐 테니까. 모든 소리가 귓전에서 지워지고, 모든 세계가 눈앞에서 사라진다. 오직 거대한 폭포의 물줄기만 남아 몸과 마음을 뜨겁게 적신다. 영혼을 가져가버리는 폭포라더니 이토록 자극적일 수가. 가만히 바라보고 있다가는 살아서 꿈틀거리는 깊고 어두운 구멍 속으로 나도 모르게 뛰어들 것만 같다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_54/yksysh_1372149350670jNbPJ_JPEG/5.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아르헨티나에서 즐기는 폭포의 전망이 한 편의 시라면 브라질 쪽은 대하소설.
	</p>

</div>
<p>

이제야 폭포 앞에 적혀있던 “Do not try to describe it in your voice.(당신의 언어로 묘사하려 애쓰지 마시오)”라는 말에 공감이 간다. 아무리 훌륭한 언어의 연금술사인들 이 폭포의 장대함을 글로 묘사할 수 있을까. 삼켜버릴 듯 위압적인 기운으로 거친 숨을 토해내는 악마. 이토록 격정적인 기운을 뿜어내는 폭포가 또 있을까. 한 방울의 물도 남김없이 쏟아낼 듯 덤벼드는 이 물의 에너지는 이 땅의 사람들을 닮은 것 같다. 내일은 없다고, 오늘을 살 뿐이라고 몸으로 보여주는 열정의 사람들을. 그나저나 입구에서 일회용 비옷을 사기를 잘했다. 비닐 우비마저 없었다면 1분도 되지 않아 온 몸이 흠뻑 젖고 말았을 테니.</p>

<p>

악마가 내 영혼을 앗아가기 전에 발길을 돌린다. 다시 나무 다리를 걸어 이번에는 하류 순환 코스를 찾아간다. 악마의 목구멍에서 본 풍경과는 또 다른 장관이 기다리고 있다. 믿을 수 없이 가까운 거리에서 펼쳐지는 물의 향연. 내 평생에 이 폭포를 두 번 볼 수 있을까. 폭포 관광의 하이라이트라는 보트 투어와 헬기 투어를 다 하기로 욕심을 낸다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_202/yksysh_1372149389581lS3Pg_JPEG/6.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		공중에서 헬기를 타고 만나는 이과수 폭포
	</p>

</div>
<p>

길게 이어진 나무 계단을 내려가니 보트 선착장. 소지품을 방수 가방에 집어넣고, 비옷을 단단히 여미고, 구명조끼를 걸치고, 심호흡 한 번 하고 배에 오른다. 하필이면 맨 앞자리다. 제대로 이과수의 기운을 받겠구나. 맹렬한 속도로 폭포를 향해 달려가던 보트가 폭포 앞에서 잠시 멈추더니 폭포 안으로 돌진한다. 사람을 압사시킬 듯한 물줄기가 온 몸을 때린다. 뱃전을 가득 메우는 비명소리. 어쩐지 공포보다는 희열이 앞서는 듯한 비명이다. 역시나 배가 폭포에서 빠져 나오는 순간, 관광객들이 “Otara vez!(한번 더)”를 외친다. 기다렸다는 듯 다시 폭포 속으로 돌진하는 배. 몇 번을 폭포 밑으로 들어갔다 나오기를 반복하는 사이, 머리부터 발끝까지 흠뻑 젖어버리고 만다.</p>

<div>

	<h4>
카메라로는 담을 수 없는 폭포</h4>
</div>
<p>

다음날은 국경을 넘어 브라질의 포즈두이과수(Foz do Iguazu)에서 폭포를 찾아간다. 폭포 가까이에서 구석구석을 돌아볼 수 있는 아르헨티나 쪽을 솔로 연주라고 한다면, 폭포의 전체적인 경관을 조망할 수 있는 브라질 쪽은 교향악단의 합주라고 할 수 있다. 이곳에서 보는 이과수의 전망은 가슴을 시원하게 하는 대서사시다. 악마의 목구멍을 비롯해 2단으로 늘어선 폭포들을 품에 안듯이 즐길 수 있으니. 열두 폭 병풍처럼 펼쳐진 폭포의 전경을 파노라마로 즐긴다. 롤랑 조페 감독의 영화 ‘미션’에서 가브리엘 신부가 맨손으로 기어오른 삼총사 폭포도 눈앞에 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_82/yksysh_1372149427570w0Xwg_JPEG/7.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		브라질 포즈두이과수에서는 남미의 춤과 노래를 즐기며 저녁을 먹을 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

수량에 따라 150-300개에 이르는 폭포는 카메라에 다 담을 수가 없다. 그저 마음의 눈으로 찍을 수밖에. 강 위에 놓인 데크를 거닐며 폭포를 둘러본다. 물의 기운에 압도당해 다리가 후들거린다. 데크를 돌아 나와 이번에는 엘리베이터를 타고 전망대로 이동한다. 높이 60ｍ에서 내려다보는 폭포는 마음의 해묵은 그늘마저도 다 걷어낼 듯 호쾌하다. 이 어마어마한 폭포에 전설이 없을 리가 없다. 먼 옛날, 호랑이 담배 피고, 원주민 과라니 족이 이곳에 깃들어 살던 시절이다. 나이피라는 아름다운 처녀와 타로바라는 용감한 총각이 사랑에 빠졌다. 하지만 불행히도 나이피는 이곳을 지배하는 뱀의 신에게 바쳐질 제물-혹은 ‘결혼 상대’-로 뽑히고 말았다. 젊은 연인은 그 운명을 거부하기로 결심하고, 카누를 타고 도망을 간다. 하지만 신의 손바닥을 벗어날 수는 없는 법. 분노한 신은 강을 쪼개어 폭포를 만들고, 나이피와 타로바도 폭포로 만들어버리는 형벌을 내렸다나.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_283/yksysh_13721494600427ctb2_JPEG/8.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		물 폭탄을 터트리고 있는 악마의 목구멍
	</p>

</div>
<p>

폭포를 빠져나온 나는 마지막으로 하늘에서 폭포를 관람하기 위해 헬기장으로 향한다. 10분의 비행을 위해 12만원이라는 거금을 지불한다. 3000피트 상공에서 내려다보는 이과수 폭포는 인간의 눈이나 카메라가 도저히 담을 수 없는 장대함이다. 거대한 물보라를 일으키며 떨어져 내리는 폭포와 끝 간 데 없이 펼쳐진 짙푸른 원시림. 이 별에 신의 손길이 닿았을 지도 모른다는 걸 인정하고 싶어지는 순간이었다.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_65/yksysh_1372149514762q1vTX_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
무지개가 걸린 이과수 폭포.</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 7</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_65/yksysh_1372149514762q1vTX_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_78/yksysh_1372149514882Wj2F4_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_44/yksysh_1372149514979j3yw2_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_163/yksysh_1372149515131pJEr1_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_134/yksysh_1372149515295OeYTV_JPEG/g5.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_221/yksysh_1372149515411aiWg3_JPEG/g6.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130625_177/yksysh_13721495155490Pt1B_JPEG/g7.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.06.27</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=30406]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[아르헨티나 멘도사 - 끝없이 펼쳐진 포도밭 말벡 와인의 성지]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=29808]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131010_246/j1029n_13813741941065FRCW_PNG/%BE%C6%B8%A3%C7%EE%C6%BC%B3%AA-%B8%E0%B5%B5%BB%E7_0620.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

청명한 푸른 하늘 아래 열을 맞춰 끝없이 펼쳐진 포도밭. 그 너머로는 설산의 하얀 이마가 햇살에 빛나고, 공기 중에는 익어가는 포도의 진한 향내. 낡은 작업복을 입고 포도를 따는 할아버지의 수염을 흔들며 지나가는 시원한 바람. 자전거를 타고 구릉진 언덕을 달리는 밀짚 모자 쓴 처녀들의 하늘거리는 원피스. 손에는 수십 개의 와이너리가 그려진 한 장의 지도.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_23/yksysh_1371532900905QH5Dk_JPEG/1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		안데스 산맥의 발치 아래 펼쳐진 멘도사의 포도밭
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
햇살과 붉은 흙이 빚어내는 포도주의 땅</h4>
</div>
<p>

가난하고 고단한 배낭 여행자에게 모처럼 찾아온 천국과 같은 날들. 이대로 눌러 앉아 포도밭에서 일하며 취한 듯 살아가면 안 되는 걸까. 서늘한 지하실의 오래된 오크 통 사이에 떠도는 시큼한 냄새나 맡으며. 키아누 리브스가 포도 농장의 처녀와 사랑에 빠지는 영화 ‘구름 속의 산책’이 생각나는 곳, 바로 멘도사다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_108/yksysh_1371532929256J1od6_JPEG/2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		으깨진 포도의 자주빛 색깔
	</p>

</div>
<p>

파타고니아 남쪽 지역을 석 달간 떠돌다 멘도사로 올라오니 이곳에는 아직 여름이 머물고 있었다. 파타고니아 남쪽에는 초겨울 바람이 불어오고 있었는데, 멘도사에는 태양이 반짝 반짝 빛나고, 거리에는 초록의 기운이 무성하다. 무거운 캠핑 장비를 메고 석 달을 헤맸으니 이제는 좀 가볍게 돌아다녀도 괜찮으리라. 때마침 이곳은 햇살과 붉은 흙이 빚어내는 포도주의 땅이니 바카스 신의 흉내라도 내면서 말이다. 술맛이라고는 전혀 모르고, 한 잔으로도 한 병을 마신 듯 취기가 오르는 사람이라 와인 애호가들에게는 살짝 미안하지만.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_208/yksysh_1371537815231Y5mzl_JPEG/3.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		시음을 기다리는 와인들
	</p>

</div>
<p>

안데스 산맥 동쪽의 발치에 자리 잡은 멘도사는 아르헨티나의 수도 부에노스 아이레스에서 서쪽으로 1,050 킬로미터. 남미 최고봉인 아콩카구아로 가는 길목으로 영화 ‘<a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%ED%8B%B0%EB%B2%B3%EC%97%90%EC%84%9C%EC%9D%98+7%EB%85%84&x=0&y=0' target='_blank'>
티벳에서의 7년</a>
’을 촬영했던 곳이기도 하다. 짐작하듯, 이 도시의 주요 산업은 올리브 오일과 와인. 라틴 아메리카에서 가장 넓은 와인 생산지로 아르헨티나 와인의 70%가 이곳에서 생산된다. 아르헨티나는 세계 5위의 와인 생산 대국인데 300여개의 와이너리가 멘도사 주에 자리 잡고 있다. 500년 전 제수이트 선교사들이 처음 포도나무를 심은 이후 아르헨티나 와인은 조용히 자국 내에서만 소비되고 있었다. 첫 변화는 19세기에 찾아왔다. 스페인, 이탈리아, 프랑스 이민자들이 자국의 포도 품종을 들여오기 시작하면서 유럽의 와인 생산 노하우가 퍼지기 시작했다. 더 드라마틱한 두 번째 변화는 2001년의 경제위기와 함께 시작되었다. 수많은 와이너리가 외국계 기업에 팔리면서 수출과 프리미엄 와인 생산을 위한 다양한 실험이 모색되기 시작했으니.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_69/yksysh_1371537867572jHhKW_JPEG/4.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		와인 300병이 들어가는 거대한 오크통
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
축복받은 와인 생산지</h4>
</div>
<p>

크리오야, 세레사에서 카베르네 소비뇽, 템프라니요, 샤도네이 등으로 멘도사의 포도 품종은 다양화되었지만, 이곳을 대표하는 품종은 역시 말벡이다. 프랑스 보르도가 원산지인 말벡은 정작 프랑스에서는 병과 곰팡이에 약해 사랑 받지 못했다는데 이곳 안데스 고지대에서는 놀랄 만큼 잘 적응했다. 극단적인 기후 변화나 폭우가 없는 이곳의 포도나무는 안정적으로 성장하게 된다. 또 사막성 기후가 낮과 밤의 온도 차이를 만들어 낮의 햇살이 당도를 높이고, 밤의 서늘함이 산도를 증가시킨다. 습도 또한 낮아 벌레나 곰팡이로 인한 피해도 적다.고산지대의 고원에서 자라는 말벡은 자외선에 더 많이 노출되고, 오랜 시간에 걸쳐 천천히 익어가면서 탄닌이 부드럽게 생성되고, 짙고 고운 빛깔과 풍부한 향미가 생겨난다고 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_188/yksysh_1371537899728XAVxB_JPEG/5.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		마이푸의 와이너리를 둘러보는 가장 인기 있는 방법은 자전거 투어다
	</p>

</div>
<p>

멘도사 지역의 대표적인 와인 생산지는 마이푸(Maipu)와 루한(Lujan). 600미터-1,100미터에 이르는 고원 지대에 포도밭이 펼쳐진다. 해발고도가 1200미터-1800미터에 이르는 바예데우코(Valle de Uco)에서 프리미엄급 샤도네이 와인을 생산하기도 하지만, 가장 대중적인 와인들은 마이푸와 루한에서 만들어진다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_35/yksysh_1371537926587OhpmA_JPEG/6.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		매일 와이너리를 찾아다니며 시음을 즐기는 여행자들
	</p>

</div>
<p>

멘도사에 도착하자마자 제일 먼저 한 일은 당연히 와이너리 투어 신청. 다양한 가격대의 투어 중에서 일단은 조금 비싼 코스를 신청해본다. 4만원 남짓한 가격에 자동차가 숙소 앞으로 픽업을 오고, 와이너리 견학 및 점심 식사까지 딸려있다. 맨 처음 찾아가는 곳은 가톨릭 교회에서 운영해 미사용 와인을 주로 생산해온 돈 보스코(Don Bosco) 와이너리. 멘도사에서 가장 오래된 와인 셀러(1880년)와 가장 높은 와인 타워가 있는 곳이다. 이곳에는 영어 가이드가 없어서 조금 불편하다. 게다가 설명도 짧고 형식적인 데다 시음용 와인도 좀 가볍다.</p>

<p>

두 번째 찾아가는 곳은 파밀리아 주카르디 보데가(Familia Zuccardi Bodega). 이곳은 캘리포니아에서 관개기술을 배워온 1대 창업자(90세)가 16헥타르에서 시작, 지금은 800헥타르에 이르는 포도밭을 소유, 아르헨티나에서 6번째로 큰 보데가가 되었다. 가족이 3대째 경영하는데, 청바지에 티셔츠를 입은 창업주의 손자가 직원들과 함께 포도를 으깨는 기계 앞에서 일하는 모습이 인상적이다. 이곳에서 생산하는 와인의 80%는 대중적 와인, 20%는 프리미엄 와인이다. 700명의 직원이 1년에 1,800만 리터의 와인을 생산해 45개국에 65%를 수출한다. 2월부터 4월 사이의 수확기에 이 와이너리를 방문하면 포도를 수확하는 경험도 해볼 수 있다고 한다. 오크통 하나당 와인 300병이 들어가는 8500개의 와인 오크통이 보관되어 있는 와인 셀러가 근사하다. 이곳에서 배운 것은 멘도사는 기후가 안정되어 있어 와인의 빈티지가 크게 의미가 없단다.</p>

<div>

	<h4>
좋은 와인을 마셔볼 수 있는 기회가 많은 곳</h4>
</div>
<p>

영국인 가이드 덕분에 포도의 종류부터 와인의 저장 단계까지 전 과정을 영어로 상세히 들을 수 있었다. 고기 요리가 맛있기로 유명한 이곳의 식당에서 점심을 먹는다. 식사 중에 마시라고 나온 와인은 대중 와인 4가지. 그 후 보데가에서 이어진 정식 시음회에서는 프리미엄 와인들 위주로 제공된다. 매운 음식과 잘 어울린다는 토론테스 품종의 와인, 바비큐나 고기와 어울리는 말벡의 젊고 우아한 와인, 오리고기처럼 기름기 많은 고기나 해산물 스튜 같이 무거운 요리와 어울리는 템프라니요 와인 등을 돌아가며 시음. 해가 지기도 전에 취기가 올라버린다. 건물도 운치 있고, 기념품 가게에는 재미있는 기념품이 가득하고, 가이드의 설명도 자세하고 친절한 이 와이너리에 멋대로 점수를 매긴다면 A. 점심 식사를 하지 않고 직접 찾아와 견학과 시음만 한다면 단돈 3천 원이라는 저렴한 비용도 매력적이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_44/yksysh_1371537985871uzEHm_JPEG/7.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		주카르디 보데가의 시음 코너
	</p>

</div>
<p>

가이드의 설명에 따르면 마이푸에 있는 100여개 와이너리 중 아르헨티나인이 소유한 와이너리는 8개에 불과하다. 2001년 경제 위기 때 외국인에게 싼 값으로 다 팔렸다고 한다. 그때 와이너리를 팔고 멘도사를 떠났던 이들은 아르헨티나 와인의 부흥을 보며 어떤 기분이 들까. 내 마음까지 서글퍼진다. 돌아오는 길, 가이드가 차를 세우더니 호박밭의 늙은 호박을 보여주며 “사파요 코리아노”라고 이름을 알려준다. 아르헨티나로 이민 온 한국인들이 소개한 걸까. 반갑다, 그 이름.</p>

<p>

다음날에도 와이너리 탐험은 계속된다. 이번에는 서민 스타일로 돌아와 버스를 타고 마이푸로 향한다. 첫 와이너리는 파밀리아디토마소(Familia di Tommaso). 이탈리아계의 와이너리로 1869년부터 시작된 곳답게 건물에서부터 옛 향기가 풍긴다. 자전거를 세워두고 정원의 식당에서 와인을 곁들인 식사를 즐기는 배낭여행자들이 가득하다. 두 번째로 찾아간 비냐델세르노. 성의 없는 설명에 견학이 가능한 곳도 와인 저장소뿐이라 좀 실망스럽다. 세 번째는 1898년부터의 역사를 자랑하는 보데가 로페즈(Bodega Lopez). 스페인에서 이주한 가족이 대를 이어 경영하고 있다. 생산하는 와인에 대한 설명도 자세하고, 높이 쌓인 오크통이 가득한 오래된 와인 셀러도 멋있고, 와인과 관련된 옛 기구들을 전시한 작은 박물관도 재미있다. 게다가 시음도 무료. 와인 맛이야 전혀 모르는 문외한이니 그저 이런 점을 높이 사 A를 준다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_137/yksysh_1371538034528cy2xV_JPEG/8.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		요리와 와인의 궁합 찾기
	</p>

</div>
<p>

붉어진 얼굴로 돌아오는 길, 멘도사 시내 광장에 세워진 인형극 마당과 마주쳤다. 실을 매달아 조종하는 인형 두 개짜리 소박한 인형극. 무대 앞에 모여 앉은 아이들은 눈을 빛내며 몰입하고 있다. 가로등 불빛이 그 아이들의 상기된 얼굴을 비춘다. 늦여름 하늘이 푸른 장막을 드리우고, 산들바람이 머릿결을 쓰다듬으며 지나가는 밤. 오래 전에 지나가버린 내 어린 시절을 보는 듯 애틋하다.</p>

<div>

	<h4>
지친 여행자들이 잠시 숨을 고른다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_232/yksysh_1371538057267plwMd_JPEG/9.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		멘도사 근교의 온천을 찾아가 여행의 피로를 풀자
	</p>

</div>
<p>

와이너리를 돌아다니며 대낮부터 취하는 날들에 질릴 무렵이면 온천 테르마 카추에타를 찾아가자. 버스로 1시간을 달리면 황량한 민둥산이 둘러싼 계곡에 큰 규모의 온천이 나온다. 실내 온천과 노천탕을 오가며 피로를 풀다 보면 말을 걸어오는 아르헨티나 사람들과 자연스레 어울리게 된다. 그마저 귀찮은 날에는 샌드위치라도 사들고 시내의 산마르틴 공원으로 피크닉을 간다. 잘 가꾸어진 공원의 호숫가를 산책하고, 전망대에 올라 설산에 둘러싸인 멘도사를 내려다보노라면 이 도시를 떠나는 일을 자꾸 미루고만 싶어진다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_143/yksysh_1371538075520DYM5c_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		와인 시음 외에도 멘도사에서는 다양한 아웃도어를 즐길 수 있다
	</p>

</div>
<p>

멘도사는 장기 여행에 지친 여행자들이 배낭을 내려놓고 잠시 숨을 고르기에 좋은 곳이다. 술과는 거리가 먼 경건한 삶을 살아가는 사람에게도 멘도사는 충분히 매력적이다. 공예품 시장이 서는 인디펜덴시아 광장, 아리스티데스 거리를 따라 늘어선 수많은 바와 레스토랑과 카페들, 세계 최고의 설질을 갖춘 스키장들, 래프팅, 사이클링, 플라이 낚시, 등산, 패러글라이딩 등이 가능한 자연 환경 등등... 바쁘게 이동하는 여행자들도 멘도사에서만큼은 최소 일주일쯤 머물러보자. 살사를 배운다거나 와이너리를 돌아다니며 온갖 품종의 와인을 시험해본다거나 하면서. 삶이 그렇듯 여행에서도 가끔은 멈출 수 있어야 하지 않을까. 더 오래 가기 위해.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_72/yksysh_1371538142628rwdbY_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
더위를 식히기 좋은 산마르틴 공원</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 8</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_72/yksysh_1371538142628rwdbY_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_245/yksysh_13715381427645dnlA_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_184/yksysh_1371538142847y4rfx_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_150/yksysh_1371538142936sPMiN_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_63/yksysh_1371538143129BG1MF_JPEG/g5.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_26/yksysh_1371538143284fDaOn_JPEG/g6.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130618_40/yksysh_13715381434157Miau_JPEG/g7.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.06.20</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=29808]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[아르헨티나 페리토 모레노 빙하 - 결국엔 사라지고 말 슬픔의 푸른 성벽]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=29366]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131010_177/j1029n_1381374248852cMtY7_PNG/%BE%C6%B8%A3%C7%EE%C6%BC%B3%AA-%C6%E4%B8%AE%C5%E4-%B8%F0%B7%B9%B3%EB.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

가만히 들여다보고 있으면 눈이 멀 것만 같은 푸른 빛을 만난 적이 있는지? 아주 오랜 세월에 걸쳐 조금씩 스며든 푸른 빛. 눈이 내려 쌓이고, 그 눈이 얼고, 그 위에 다시 눈이 내려 쌓이기를 반복하며 만들어진 시간의 결정체. 바라보고 있는 것만으로도 온 몸과 마음에 차고 푸른 물이 들 것 같은, 순수한 블루의 세계. 이 푸른 얼음벽에 뜨거운 마음 하나를 가두어둔다면 몇 번의 윤회를 거듭한 내가 다시 인간으로 돌아오는 날, 꺼내어 기억할 수 있을까. 가장 뜨겁던 날들의 온기를. 시퍼렇게 굳은 불의 마음 한 조각을.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_232/yksysh_13709397037028iNvO_JPEG/1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		한없이 투명한 푸른 빛
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
호수를 향해 전진하는 빙하</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_1/yksysh_1370939740240PJCV7_JPEG/2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		자연이 만든 걸작품 얼음의 성채
	</p>

</div>
<p>

남극과 가까운 아르헨티나 남쪽의 산타크루즈 주. 칠레와 국경을 맞대고 있는 파타고니아 대륙에는 빙하 국립공원(Parque Nacional Los Glaciares)이 있다. 공원 북쪽의 엘 찰텐과 더불어 남쪽의 페리토 모레노 빙하는 그 압도적인 아름다움으로 전 세계의 여행자들을 매혹해왔다.30킬로미터 길이에 5킬로미터의 폭, 60미터 높이의 얼음덩어리를 상상해보라. 이 얼음의 성채를 세계적으로 유명하게 만든 건 크기가 아니라 이 빙하가 계속 움직이고 있다는 사실이다. 파타고니아 빙원 남부에서 떨어져 나온 빙하는 근처의 아르헨티노 호수를 향해 날마다 전진한다. 하루 2미터의 거리를 나아가며 때로는 빌딩 크기의 얼음 덩어리를 붕괴시킨다. 이때 떨어져 나온 거대한 얼음 조각이 근처 강의 지류를 막기도 해 1917년부터 2006년까지 17번이나 관광용 크루즈의 운행이 중단되기도 했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_99/yksysh_1370940398109tmvSV_JPEG/3.jpg?type=n280_442'/>

	
	<p>


		
		빙벽 등반 시범을 보이는 가이드
	</p>

</div>
<p>

1981년 유네스코 자연유산으로 지정된 국립공원의 빙하들은 남극과 그린란드에 이어 세계에서 세 번째로 큰 빙하인 파타고니아 대륙 빙하에서 떨어져 나왔다. 보통 빙하가 형성되는 2500미터의 고도에 비하면 페리토 모레노 빙하의 해발고도는 1500미터에 불과하다. 저지대임에도 이곳에 빙하가 만들어질 수 있었던 건 남극에 가까운 위도 덕분이다. 극한의 추위가 얼음의 대륙을 만들었지만, 지금의 속도로 지구 온난화가 계속된다면 반 세기가 지나기 전에 파타고니아 남부의 빙하는 완전히 사라질 것이라고 한다.</p>

<p>

어쩌면 사라지고 말 빙하를 보기 위해 지구 끝으로 찾아간 사람들이 페리토 모레노 빙하와 만나는 방법은 여러 가지다. 가장 쉬운 건 빙하 주변의 잘 만들어진 산책로를 따라 걸으며 바라보는 일. 두 번째는 배를 타고 빙하 가까이 다가가는 한 시간짜리 보트 투어. 마지막은 앞의 두 가지를 포함하는 데다 빙하 안으로 들어가는 빙하 트레킹이다. 이 트레킹을 신청하면 산책로에서 빙하를 첫만남을 가진 후 배를 타고 빙하 쪽으로 건너가, 렝가 나무 우거진 숲을 통과해 페리토 모레노 빙하의 입구에 다다른다. 이곳에서 가이드에게 간략히 빙하의 형성과정에 관한 설명을 듣고 나면 드디어 크램폰을 차고 빙하 위로 올라가는 시간이다.</p>

<div>

	<h4>
눈부시게 하얗고 한없이 투명한 얼음의 세계</h4>
</div>
<p>

한 번도 본 적 없는 얼음의 세계가 눈앞에 기다리고 있다. 눈부시게 하얗고, 한없이 투명하고, 모든 것을 비출 듯 밝은 빛의 세계. 폭포처럼 흘러내리는 빙하의 물줄기를 손바닥에 담아본다. 아리도록 차고 독한 기운이 금세 번져간다. 미묘한 푸른 빛깔의 얼음 조각들이 햇살을 받아 보석처럼 반짝인다. 그 완벽한 아름다움을 두고 돌아서야 하는 아쉬움을 이 땅의 사람들은 알고 있는 걸까. 5시간짜리 빙하 트레킹의 마지막 선물로 빙하의 얼음으로 만든 위스키 온더락을 건네는 걸 보니. 위스키 한 모금에 백만 년의 시간을 몸 속으로 흘려보낸다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_239/yksysh_1370939945805dclsj_JPEG/4.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		날마다 전진하고 있는 페리토 모레노 빙하
	</p>

</div>
<p>

이 푸르고 신비한 빙하를 만나면 지금껏 본 모든 빙하를 잊게 된다. 알프스의 빙하도, 킬리만자로의 빙하도, 히말라야의 빙하도... 극지방을 제외하고, 인간이 접근할 수 있는 빙하 중 가장 아름다운 빙하로 꼽히는 페리토 모레노 빙하. 인간이 만든 건축물 따위야 아무 것도 아닌 것이 되어버리는 대자연의 작품 앞에 서서 무슨 말을 할 수 있을까. 침묵 속에서 빙하의 붕락이 만드는 굉음을 들으며, 떨어져 나간 빙하 조각이 일으키는 물보라를 바라보며 앉아 있는 지금, 우주를 품에 안은 것만 같다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_75/yksysh_1370939972961j2qRG_JPEG/5.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		극지방을 제외하고 지구에서 가장 아름다운 빙하로 꼽히는 페리토 모레노 빙하
	</p>

</div>
<p>

이곳에는 빙하가 무너져 내릴 때 만들어내는 굉음과 물보라를 만나기 위해 여름 휴가를 얻어 이곳까지 날아온 일본인이 있었다. 지구 반대편까지 왔다가 돌아가는 나흘의 시간을 뺀 사흘 내내 이곳에서 빙하만 바라보고 있다고 했다. 도쿄에서 이곳까지 만 킬로미터를 넘게 날아와 얼음벽 앞에서 며칠을 보내는 이의 뒷모습은 고요했다. 얼음이 깨어져 내리는 소리가 그의 귓속을 채우고 있던 세상의 번잡한 소리들을 지워주는 걸까. 얼음의 투명한 빛깔이 세속의 때에 더럽혀진 그의 몸을 말갛게 헹구어주는 걸까. 불꽃처럼 터져 내리는 얼음 덩어리가 세상의 모든 소리를 집어삼킬 때, 그는 그 소리 안에 무엇을 묻고 싶은 걸까.</p>

<div>

	<h4>
결국엔 사라지고 말 슬픔의 푸른 성벽</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_66/yksysh_1370940008018hdDaz_JPEG/6.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		길이 30킬로미터에 이르는 거대한 빙하 페리토 모레노
	</p>

</div>
<p>

여행자들이 페리토 모레노 빙하를 만나기 위해 베이스 캠프로 삼는 마을의 이름은 엘칼라파테. 엘칼라파테는 파타고니아 지역에서 자라는 검푸른 야생 베리의 이름이다. 이 열매를 먹은 이들은 파타고니아 땅으로 돌아오게 된다는 전설이 있어 여행자들은 엘칼라파테를 맛보며 이 얼음의 땅으로 다시 올 수 있게 되기를 기원한다. 아쉬움에 쉽사리 마을을 떠나지 못하는 이들은 근처의 로카 호수로 송어 낚시 여행을 떠나기도 한다. 지구에서 가장 큰 무지개 송어가 산다는 이 호수에 낚싯대를 드리우며 저마다의 운을 시험해 본다. 드물게 맑은 하늘이 펼쳐지는 날이면 말을 타기 위해 목장을 찾아가기도 한다. 붉은 들풀과 흰 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%B9%B4%EB%AA%A8%EB%A7%88%EC%9D%BC&x=0&y=0' target='_blank'>
카모마일</a>
 꽃이 흐드러지게 피어난 초원, 높고 푸른 하늘과 호수, 지평선을 두른 설산의 풍경 속을 달리며 파타고니아의 대자연을 만끽한다. 장작불이 지펴진 목장의 카페에서 뜨거운 초콜릿을 마시며 때 묻지 않은 대지 위로 해가 지는 모습을 바라본다. 곧 마주하게 될 일상의 무게를 떠올리며 보내는 파타고니아에서의 마지막 밤.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_159/yksysh_1370940049360TcoE6_JPEG/7.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		투명한 얼음의 세계로 들어가고 있는 여행자들
	</p>

</div>
<p>

곧 짧은 가을이 지나가고 마지막 남은 여행자들마저 떠나고 나면 마을은 적막하게 가라앉을 것이다. 가게들이 문을 닫고, 마을 주민들조차 파타고니아의 혹독한 겨울을 피해 따뜻한 곳으로 여행을 떠나는 날이 찾아온다. 그러면 눈이 내리고, 얼음이 얼고, 그 위에 다시 눈이 쌓이는 길고 긴 겨울이 마을을 점령이라도 하듯 들이닥칠 것이다. 지루한 겨울이 마침내 물러가고 바람의 숨결이 부드러워지고, 햇살이 따스해질 무렵이면 다시 하나 둘 가게 문이 열리고, 여행자들이 찾아들 것이다. 그때 나도 돌아오게 될까. 돌아와 한 번 더 얼음의 문이 열리고 닫히는 소리를 듣게 될까. 결국엔 사라지고 말, 슬픔의 푸른 성벽을 다시 바라보게 될까.</p>

<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_115/yksysh_1370940109715lmTnk_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
높고 푸른 하늘은 파타고니아를 특별하게 만든다</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 9</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_115/yksysh_1370940109715lmTnk_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_118/yksysh_1370940109898ckI0N_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_11/yksysh_1370940109990bW8Sm_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_177/yksysh_13709401100732XnVn_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_194/yksysh_1370940110472wA3K9_JPEG/g5.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_174/yksysh_1370940110687u9pu1_JPEG/g6.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_127/yksysh_1370940113242AIN8C_JPEG/g7.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.06.13</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=29366]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[아르헨티나 엘 찰텐 - 빙하와 바위산과 푸른 하늘]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=28871]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131010_202/j1029n_1381374298470UXupz_PNG/%BE%C6%B8%A3%C7%EE%C6%BC%B3%AA-%BF%A4-%C2%FB%C5%D9.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

파타고니아 특급열차를 타기 위해 들렀던 엘볼손에서 엘 찰텐(El Chalten)까지는 버스로 34시간이 걸렸다. 섬이 되어버린 한반도에서는 상상도 할 수 없는 거리를 이동하는 동안 버스는 내내 같은 풍경 속을 달려가고 있었다. 끝없이 펼쳐진 광야와 같은 들판이었다. 마을도 보이지 않고, 초록의 숲도 만날 수 없고, 사람의 흔적도 없는 벌판이 막막하도록 이어지고 있었다. 그 아득한 지평선을 붉게 물들이며 아침해가 떠올랐다. 어째서 이른 아침의 태양은 희망을 함께 배달하는 것일까. 어제보다 오늘이 나을 거라는 소망을. 하루가 저물 무렵이면 다시 배신을 확인하게 될지라도 아침의 태양은 새로운 기대를 가슴에 품게 한다. 저토록 찬란한 태양이 빛나는 한 오늘 하루가 나쁠 리 없을 거라는 희망을.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_62/yksysh_1370349535370c3jey_JPEG/1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		빙하와 바위산과 푸른 하늘이 만들어내는 풍경
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
빙하국립공원을 볼 수 있다면 가혹한 날씨쯤이야</h4>
</div>
<p>

34시간 만에 발을 디딘 엘 찰텐은 그런 기대를 여지없이 짓밟는다. 가혹한 날씨-듣던 대로 지독한 바람 때문에 수평에 가깝게 쏟아지는 비는 우산을 무용지물로 만든다. 혹독한 물가-인터넷 사용료 15분에 1500원이라니. 사나운 인심-트레킹을 가기 위해 숙소에 짐을 맡기는 데도 돈을 내란다. 게다가 와이파이는 커녕 핸드폰조차 터지지 않는 환경은 고립감까지 선물로 안겨준다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_244/yksysh_1370349587502lKHcc_JPEG/2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		라구나 세로토레 트레일은 이정표가 잘 되어 있어 길을 잃을 염려가 없다.
	</p>

</div>
<p>

그래도 괜찮아, 여기는 엘 찰텐. 아르헨티나 남부 파타고니아의 가장 빼어난 아름다움으로 꼽히는 빙하국립공원이 있는 곳이니까. 빙하 국립공원은 남쪽과 북쪽으로 나뉘는데 남쪽의 입구는 페리토모레노 빙하가 있는 엘칼라파테, 북쪽의 입구는 피츠로이 봉우리로 향하는 엘 찰텐이 맡고 있다. 마치 상어의 이빨처럼 생긴 세로 피츠로이(Cerro Fitz Roy 3,405미터)와 세로 토레(Cerro Torre 3,128미터)는 예측 불가능한 날씨로 인해 암벽 등반가들에게 오랫동안 악명이 높았다. 변화무쌍한 날씨로 인해 이 동네는 전문등반가뿐 아니라 일반 트레커들도 국립공원 사무소에서 날씨와 트레일 상황을 확인하는 일이 필수다. 국립공원 사무소에서 확인한 일기예보는 모레부터 일주일간 비구름과 강한 바람. 방수 잠바의 성능을 확인하는 기회로나 삼아야겠다고 농담을 하며 흔들리는 마음을 다잡는다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_211/yksysh_13703496329967nf9z_JPEG/3.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		물웅덩이로 세로토레가 담겨있다.
	</p>

</div>
<p>

첫 트레킹 코스는 세로 토레를 만나기 위해 찾아가는 왕복 8시간짜리 라구나 토레(Laguna Torre) 호수. 동행자는 어제 버스에서 만난 호주 출신의 제프, 영국에서 온 안드레아. 울창한 숲을 지나기도 하고, 키 낮은 관목들로 뒤덮인 벌판을 통과하기도 하고, 작은 폭포를 품은 계곡에서 달고 시원한 물을 마시기도 하며 느릿느릿 걷는다. 토레 호수가 다가올수록 뾰족한 바위 봉우리 세로 토레도 점점 가깝게 다가온다. 지구에서 가장 오르기 어려운 바위 중의 하나라는 3천 미터가 넘는 봉우리. 저 수직의 바위를 오르려는 인간의 의지란 얼마나 거대한지... 날씨가 허락하기까지 며칠이고 기다리며 저 바위만 바라보고 있었을 수많은 등반가들을 상상해본다. 3시간 만에 캠프장이 있는 라구나 토레에 들어섰다. 비 때문인지 호수는 잿빛이라 살짝 실망스럽다. 이곳에서 마에스트리 전망대를 향해 호수를 왼쪽에 끼고 계속 걷는다. 바위 언덕을 한 시간쯤 넘어 가니 전망대. 호숫가로 쏟아져 내린 것처럼 토레 빙하가 눈앞으로 다가왔다. 잠시 짐을 내려놓고 배낭 속에 넣어온 샌드위치로 점심을 먹는다. 안드레아, 제프와 이런 저런 이야기를 나누다 어느 순간 침묵이 찾아왔다. 자연스럽고 안온한 침묵이다. 따스한 햇살을 받고 반짝이는 관목 숲에 앉아 눈을 인 큰 산을 바라보며 생각에 잠긴 우리들. 그 순간 우리는 같이 있지만 저마다의 세계에 잠시 머물고 있었다. 평화롭게.</p>

<p>

하루 종일 걷고 난 후 뜨거운 물에 몸을 씻는 일은 트레킹의 부록 같은 즐거움이다. 빨래까지 널고, 동네의 채식 식당에서 제프, 안드레아와 다시 모였다. 인도식 커리에 밥을 비벼 먹으며 이야기를 나누는 시간. 창 밖으로는 비가 내리지만, 안락한 식당의 불빛 아래 벗들과 함께 하는 저녁 식사. 부드럽고 따스한 시간이 흐르고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_73/yksysh_1370349685453BmVRJ_JPEG/4.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		변화무쌍한 파타고니아의 하늘이 만든 구름
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
연기를 뿜는 산</h4>
</div>
<p>

평화는 번갯불처럼 지나가버리고 말았다. 다음날은 소낙비에 두들겨 맞으며 걷고 난 후 흠뻑 젖은 몸으로 텐트를 치는 심란함이 찾아왔으니. 피츠로이 봉우리를 만나기 위해 찾아가는 길. 카프리 호수에서 간식을 먹을 때까진 햇살이 비치더니 곧 거센 비가 쏟아지기 시작했다. 비만 그친다면 이곳의 풍경은 어제 걸었던 길과는 또 다른 아름다움을 뽐낼 텐데... 크고 작은 호수와 연못, 맑은 물이 흐르는 계곡과 울창한 숲 너머 피츠로이 봉우리가 우뚝 솟아있을 테니. 안타깝게도 피츠로이는 먹구름 속에 얼굴을 감춘 채 숨어있다. 포인세놋 야영장에 텐트를 치고 대낮부터 텐트 안에서 무기력하게 날씨가 개기만을 기다린다. 폭 60센티, 길이 2미터가 될까 싶은 비좁은 텐트에 누워 뒤척이며. 벌판을 휘돌아 몰려든 바람이 숲을 뒤흔들고, 그칠 기미 없는 비가 텐트를 두드려대고 있다. 이대로 새벽이 올까 두려운 밤, 옆 텐트에서 두런거리는 소리는 남의 애를 끓이고.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_229/yksysh_1370349746064xvM8p_JPEG/5.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아침 햇살에 붉게 타오르는 세로찰텐
	</p>

</div>
<p>

아침이 왔지만 비는 여전히 쏟아지고, 바람은 텐트를 날릴 듯 불어댄다. 정오가 가까워지니 야영장 하늘가에 무지개가 떴다. 위로라도 하는 듯. 빗줄기가 약해진 틈을 타 야영장에서 한 시간 거리인 로스트레스(Laguna de los Tres) 호수로 향한다. 피츠로이 봉우리를 조망하기에 최고의 장소로 꼽히는 곳이다. 블랑코 강을 건너 숲으로 이어지던 길은 곧 가파른 오르막으로 변했다. 바람이 어찌나 거세게 부는지 하체가 튼실하기로 소문난 나도 날아갈 것 같다. 비바람과의 사투 끝에 호수에 도착하니 푸른 빙하와 옥색의 호수 뒤로 구름에 가린 피츠로이가 솟아있다. 저 봉우리를 공식 이름 피츠로이가 아닌 원주민들이 부르는 이름 세로 찰텐으로 불러주고 싶다. 피츠로이는 1834년에 다윈을 태운 비글호를 몰고 온 영국인 피츠 로이 함장을 기념해 정복자들이 붙인 이름이다. 이곳의 원주민인 떼우엘체 족은 이 산을 ‘연기를 뿜는 산’ 혹은 ‘불의 봉우리’라는 뜻의 ‘세로 찰텐’으로 불러왔다. 나쁜 날씨로 인해 봉우리의 정상 부근이 늘 구름에 가려있기 때문이란다. 이토록 어울리는 이름이 또 있을까. 지금 세로찰텐은 연기를 내뿜으며 맨 얼굴을 감추고 있으니. 혹시나 구름이 걷힐까 싶어 바위틈에서 바람을 피하며 기다려본다. 옆자리에 있던 아르헨티나 청년들이 마테차를 건넨다. 말없이. 나도 눈웃음으로 답하며 잔을 받는다. 뜨겁고 쓴 마테차를 마시며 세로 찰텐을 바라본다. 두 시간을 넘게 기다려보지만 불의 봉우리는 여전히 연기를 내뿜고 있다. 결국 야영장으로 돌아온다. 여기는 파타고니아. 인간의 의지를 넘어서는 자연의 땅이니 담담히 받아들이는 수밖에.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_167/yksysh_1370349837299Q5HJN_JPEG/6.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		이틀 내내 비가 쏟아진 후 떠오른 무지개
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
아름다운 풍경 앞의 내 운명</h4>
</div>
<p>

2박 3일을 악천후 속에서 보내고 마을로 내려와 이틀을 쉰 후 다시 산으로 들어간다. 이번에는 코스를 달리해 사람들이 잘 가지 않는 동쪽 지역으로. 블랑코 강을 오른편에 끼고 숲길로 들어선다. 어제까지 지겹도록 비가 내리더니 오늘은 기후의 신께서 모처럼 기분이 좋으신지 믿을 수 없이 화창하다. 이곳에 온 이후 이런 날씨는 처음이다. 로스트랑코스 산장의 야영장에 텐트를 쳐놓고, 엘렉트리코 봉우리 근처로 왕복 7시간짜리 트레킹을 나선다. 야영장 뒤로 난 길을 따라 걸어가니 곧 가파른 오르막이다. 그늘 한 점 없어 햇살이 그대로 목덜미에 내리 꽂힌다. 지그재그로 돌며 가파른 길을 오르니 세로 찰텐의 뒷모습이 보이는 고원이다. 거대한 바위 아래 서 있는 인간의 모습이 한 점처럼 작고 아득하다. 뒤를 돌아보면 멀리 빙하가 보이고, 발 아래로는 몸을 틀며 흘러가는 강줄기. 눈도, 마음도 시원해지는 풍경이다. 내려오는 길에 빙하가 녹아 생긴 호수로 길을 튼다. 빙하에서 떨어져 나온 푸른 얼음 덩어리들이 호수 위에 떠 있고, 주변의 산들이 호위하듯 호수를 둘러싸고 있다. 바위에 걸터앉아 세로 찰텐의 뒷모습과 빙하를 바라본다. 완벽한 적막 속에 혼자 이 풍경을 누리고 있다. 신은 내게서 무엇을 가져가려고 이런 특혜를 주시는 걸까. 언제나 아름다운 풍경 앞에 서 있을 때면 내 운명이 조금은 불안해진다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_285/yksysh_1370349894972PfrQE_JPEG/7.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		한 점이 되어 세로찰텐의 뒷모습을 바라보는 트레커
	</p>

</div>
<div>

	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지</span>
</a>

		<div>

			<div>

				<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_249/yksysh_1370349935978pxGsw_JPEG/g1.jpg'/>
<span>
</span>
</div>

				<div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

<p>

<span>
국립공원 사무소 뒤의 전망대에서 보이는 마을의 전경</span>
</p>


				<a href='' target='_blank'>
원본보기</a>

				<span>
<em>
1</em>
 / 12</span>

			</div>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지</span>
</a>

	</div>

				
	<div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
이전 이미지목록</span>
</a>

		<div>

			<ul>

	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_249/yksysh_1370349935978pxGsw_JPEG/g1.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_168/yksysh_1370349936132TQOSh_JPEG/g2.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_24/yksysh_1370349937558geg0r_JPEG/g3.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_200/yksysh_1370349937723Vq7Uo_JPEG/g4.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_77/yksysh_1370349937893AkgdP_JPEG/g5.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_158/yksysh_1370349938402TK4GB_JPEG/g6.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
	<li>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'>
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130604_196/yksysh_1370349938689iUHbr_JPEG/g7.jpg?type=m81_60' width='81'/>

			<span>
</span>

		</a>

	</li>
			</ul>

		</div>

		<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
다음 이미지목록</span>
</a>

	</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2009/9/30/90/credit_img.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
김남희</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
여행가. 세상에 태어나 가장 잘한 일로, 서른넷에 사표 쓰고 방 빼서 떠난 세계일주를 꼽는다. 지구의 이곳 저곳을 떠돌아다니는 사이 [소심하고 겁 많고 까탈스러운 여자 혼자 떠나는 걷기 여행] 시리즈를 비롯해 [유럽의 걷고 싶은 길], [외로움이 외로움에게] 등의 책을 펴냈다. 2013년 3월 말 [삶의 속도 행복의 방향] 출간 예정.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.06.06</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=28871]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:14 +0900]]></pubDate>
</item>
</channel>
</rss>