<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rss version="2.0"
 xmlns:blogChannel="http://backend.userland.com/blogChannelModule"
>

<channel>
<title><![CDATA[오늘의 집::네이버캐스트]]></title>
<link><![CDATA[http://terzeron.net/navercast.37.xml]]></link>
<description><![CDATA[오늘의 집::네이버캐스트 - 모바일 버전 RSS Feed]]></description>
<copyright><![CDATA[Copyright (c) NHN Corp. All Rights Reserved]]></copyright>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
<lastBuildDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></lastBuildDate>
<generator><![CDATA[Terzeron's Feed Generator]]></generator>

<item>
<title><![CDATA[헨리 호어의 스타우어헤드 정원 - 호숫가의 풍경, 예술이 되다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42688]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_229/1385712252938rSC5s_JPEG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_57/1385704900861tqi37_JPEG/1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		헨리 호어가 디자인한 영국식 풍경정원의 진수, 스타우어헤드 정원.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
유명 은행가 가문의 후예이자 정원사, 헨리 호어 2세</h4>
</div>
<p>

인명 백과사전에 따르면, 영국 호어(Hoare) 가문은 은행가 집안으로 알려져 있다. 헨리 호어 1세인 할아버지가 은행을 설립했고, 아버지를 이어 손자인 헨리 호어 2세가 가업을 이으며 호어 가문은 은행가로 명망이 대단했다. 그러나 헨리 호어 2세에게는 ‘스타우어헤드(Stourhead) 정원의 가든 디자이너’라는 명칭이 하나 더 있다. 헨리 호어 2세(이후 이 글에서는 헨리 호어로 간단히 표기한다)는 아버지로부터 집과 땅을 유산으로 물려받은 뒤, 이곳에 자신이 꿈꾸는 정원 풍경을 디자인하기 시작했다.</p>

<p>

당시 18세기 영국은 윌리엄 켄트와 캐퍼블리티 브라운(Lancelot Brown, 1716~1783)에 의해 알려지기 시작한 ‘풍경정원(Picturesque garden)’ 양식이 온 나라의 정원 디자인을 바꾸는 중이었다. 그 중 당시는 물론이고 수백 년이 흐른 지금도 영국식 풍경정원의 진수를 꼽으라고 한다면, 마치 양대 산맥처럼 <a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=178&contents_id=24059' target='_blank'>
윌리엄 켄트의 ‘러우샴 정원(Rousham garden)’</a>
과 오너 디자이너였던 헨리 호어의 ‘스타우어헤드 정원’을 지목할 수 있다.</p>

<p>

그런데 중요한 것은 윌리엄 켄트가 전문 가든 디자이너였던 데 비해, 헨리 호어는 아마추어 오너 디자이너로서 그만큼 뛰어난 가든 디자인 감각을 선보였다는 사실이다.</p>

<div>

	<h4>
격조와 아름다움이 깃든 스타우어헤드 정원</h4>
</div>
<p>

‘Stourhead’라는 지명은 ‘스타우어 강의 시작점’이라는 뜻이다. 이 정원에는 7개의 작은 샘물이 있는데 이곳을 기점으로 스타우어 강이 시작된다고 알려져 있다. 스타우어헤드 정원은 런던에서 차로 두 시간 가량 떨어져 있는 남서쪽 윌트셔(Wiltshire)에 위치해 있다.</p>

<p>

헨리 호어와 같은 이름의 할아버지 헨리 호어 1세는 본래 말을 중개하는 상인이었다. 큰 돈을 번 그는 말 장사를 그만두고 은행을 설립했다. 덕분에 손자 헨리는 평생 부유함을 누렸지만, 자신의 집안이 뼈대 있는 귀족 집안이 아니라 신흥부호라는 콤플렉스를 지닌 채 살았다. 이런 콤플렉스는 헨리에게 지적 욕구를 불러 일으켰다. 그가 이탈리아 예술에 심취하고, 라틴어로 시와 문학을 배웠던 것도 같은 맥락에서 이해할 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_263/1385704901152hYtgt_JPEG/2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		다섯 개의 아치로 이루어진 다리. 다리 위는 잔디로 덮여 있다. 키이라 나이틀리 주연의 영화 &lt;오만과 편견&gt;에 등장했던 다리이기도 하다.
	</p>

</div>
<p>

사람들은 많은 이유로 정원을 만든다. 때로는 자신의 은닉을 위해 꽁꽁 숨겨두는 정원을 만들기도 하지만, 헨리 호어의 스타우어헤드 정원은 많이 다르다. 그는 자신의 정원을 통해 자신이 얼마나 지적이며, 그의 집안이 참으로 고상하고 우아하다는 것을 보여주려고 노력했다. 스타우어헤드 정원은 화려함이나 호화로운 번쩍거림이 전혀 없다. 대신 버리진 터에서 문득 고대 그리스, 로마의 진귀한 유물을 발견하는 것과 같은 놀라움과 고전적인 아름다움으로 가득하다. 헨리 호어는 돈만 있으면 시장에서 누구나 구입이 가능한 값비싼 명품이 아니라 진품의 아름다움과 격조를 정원 속에 담으려고 했고, 그의 의도는 정확하게 표현되어 지금도 스타우어헤드 정원에 남아 있다.</p>

<div>

	<h4>
풍경을 그리다</h4>
</div>
<p>

헨리는 나이 서른 여섯 살에 아버지로부터 모든 유산을 물려받았고 거기에는 ‘스타우어헤드’의 집과 정원도 포함돼 있었다. 그는 자신의 것이 된 스타우어헤드를 새롭게 구상하기 위해 이탈리아로 여행을 떠났다. 이 여행의 목적에는 고대 로마의 유물을 구입해 자신의 정원에 들여놓을 계획도 포함되어 있었다. 그리고 그는 이 여행에서 운명같은 그림, <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%81%B4%EB%A1%9C%EB%93%9C+%EB%A1%9C%EB%9E%AD' target='_blank'>
클로드 로랭</a>
(Claude Lorrain, 1600~1682)의 풍경화 &lt;아이네이아스가 있는 델로스 섬의 풍경(Landscape with Aeneas at Delos)&gt;을 만나게 된다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_186/1385704901405espz3_JPEG/3.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		<strong>
클로드 로랭, &lt;아이네이아스가 있는 델로스 섬의 풍경(Landscape with Aeneas at Delos)&gt;</strong>

		1672년, 캔버스에 유채, 100 x 134cm, 영국 런던 내셔널갤러리 소장. <br>
</br>

      17세기 이탈리아의 풍경화가 스타우어헤드 정원의 밑그림이 되었다.
	</p>

</div>
<p>

정원을 만드는 데 있어 설계도는 기본이다. 스타우어헤드의 설계 도면을 헨리 호어가 직접 그렸는지에 대해서는 정확하게 알려져 있지 않다. 그러나 클로드 로랭의 이 그림이 정원의 밑그림이 됐다는 것은 분명하다. 헨리는 이탈리아에서 돌아온 후부터 본격적으로 스타우어헤드 정원 디자인에 몰두했다. 그가 무엇보다 중점을 둔 부분은 클로드 로랭의 그림에서처럼 자연스러운 풍경을 연출하는 법, 그리고 그 속에 그리스 로마 건축물의 향기를 묻어나게 하는 것이었다.</p>

<div>

	<h4>
헨리 호어의 가든 디자인 노하우</h4>
</div>
<p>

풍경정원의 가장 큰 특징은 자연스러운 풍광의 연출이다. 디자인을 전문적으로 배운 적이 없는 헨리는 종이 위에 도면 그리는 대신, 수백 번 자신의 땅을 직접 걸으며 머릿속으로 디자인 계획을 세웠다. 이를 통해 그는 종종 전문 디자이너들이 놓치지 쉬운 점인 땅의 특성을 살리는 디자인을 아주 잘 표현할 수 있었다.</p>

<p>

땅 자체가 지니고 있는 자연스러운 높낮이와 지형적 특징은 도면에서는 쉽게 표현이 되지 않는다. 헨리는 매일 땅을 걸으며 그 특성을 정확하게 잡아내고, 이것을 이용해 정원을 좀 더 드라마틱하게 연출했다.</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
1. 스냅 사진을 찍듯이</span>
</strong>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_253/1385704901957gqr00_JPEG/4.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		스타우어헤드 정원은 걸으면서 연속으로 스냅사진을 찍듯 풍경이 지속적으로 변화한다. 하지만 그 규모가 워낙 커서 인간의 눈으로 본 관경보다 사진 속 풍경은 그 깊이가 좁고 얕아진다.
	</p>

</div>
<p>

스타우어헤드에 도착하면 그곳의 직원이 지도 한 장을 건네준다. 지도 속에는 정원의 전체 평면도가 보이는데, 어느 날은 직원이 특별히 화살표까지 그려주며 이 방향으로 정원을 돌아보라고 귀뜸했다. 그 이유는 풍광의 연출 때문이었다. 정원은 걷는 동선을 따라 마치 스냅사진을 1분 간격으로 찍듯이 계속해서 풍경이 달라진다. 걷다가 고개를 들어 보게 되는 풍경들은 저절로 만들어진 듯 보이지만, 실은 헨리 호어에 의해 연출된 한 폭의 그림이라는 것을 알 수 있다.</p>

<p>

이 풍경의 연출을 위해 헨리는 수도 없이 자신의 정원을 걸으면서 눈높이를 맞췄다. 그런데 이 정원에는 약간의 문제가 있다. 이런 풍경은 인간의 눈으로만 확인될 뿐, 사진 속 파인더를 통해서는 도통 잡히질 않는다. 그래서 참으로 아이러니하게도 마치 수백 개의 스냅사진과 같은 풍경이 연출되는 이 스타우어헤드 정원은 정작 사진을 찍으면 그 맛을 짐작할 길이 없이 맹맹해지고 만다.</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
2.	거울과 같은 건너편의 풍경 디자인</span>
</strong>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_3/1385710260971RhIcJ_JPEG/5.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_62/1385710273248c1RVS_JPEG/6.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		서로 마주하고 있는 풍경. 호수의 건너편에서 바라보는 풍경들이 마치 거울처럼 마주하고 있다. 이 풍경들은 건너편 지점에 가서야 자신이 지나왔던 풍경을 다시 감상할 수 있도록 되어 있다.
	</p>

</div>
<p>

헨리 호어의 스타우어헤드 정원은 영국식 풍경정원의 또 다른 진수인 윌리엄 켄트의 러우샴 정원에 비해 매우 단순한 동선을 지니고 있다. 순환되는 한 개의 동선은 절대 길을 잃을 일이 없다. 이러한 특성은 어쩔 수 없이 정원 전체를 단조로울 수밖에 없게 만든다. 이런 단조로움을 피하기 위해 헨리는 마치 거울을 보는 듯한 ‘마주보기’ 풍경 디자인을 시도했다.</p>

<p>

풍경의 거울 효과는 이렇다. 호수의 구불거리는 동선을 따라 걷다보면 잠시 쉬어갈 수 있는 쉼터 건물을 만난다. 그곳 의자에 앉아서 잠시 숨을 돌리며 건너편을 바라보노라면 우리 눈 앞에는 여지없이 작은 오두막집과 함께 또 한편의 그림 같은 풍경이 펼쳐진다. 그런데 다시 걷고 걸어 아까 보았던 건너편의 그 풍경에 도착하고 나면, ‘아!’하고 탄성을 지르게 된다. 아까 앉았던 그곳이 다시 한 폭의 그림이 되어 만나는 순간이기 때문이다. 그곳에 앉아 있을 때는 보이지 않았던 건물 전체의 윤곽이 호수, 나무들과 함께 나타나는데 결국 내가 앉아 있었던 자리가 건너편에 있는 사람의 눈에는 또 다른 한 폭의 그림이 되는 셈이다.</p>

<p>

이런 마주보기 디자인은 자칫 단조로울 수 있는 정원의 디자인을 놀라움과 함께 깊이감 있게 만들어준다. 마치 복선을 깔고 있는 이중 의미의 소설처럼 정원에도 두 겹의 줄거움을 가져오기 때문이다.</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
3.	식물 디자인으로 화룡점정을!</span>
</strong>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_123/138570490249477DiP_JPEG/7.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		지극히 자연스러운 연출의 식물 디자인. 그러나 자세히 들여다보면 열대식물과 한대식물이 고묘하게 나란히 서 있음을 알 수 있다. 이국적이면서도 지극히 영국스러운 분위기를 자아내는 식물 디자인은 헨리 호어의 손자인 리처드 콜트 호어에 의해 이루어졌다.
	</p>

</div>
<p>

헨리 호어는 사실 식물 디자인까지는 깊이 있게 접근하지 못했다. 자생종을 이용해 호숫가를 따라 자연스럽게 나무를 심는 정도였다. 하지만 대를 이어 헨리 호어의 손자, 리처드 콜트 호어(Sir Richard Colt Hoare)에 이르렀을 때 스타우어헤드 정원은 식물 디자인을 보강하면서 엄청난 깊이를 지니게 된다.</p>

<p>

리처드 콜트는 철쭉과의 식물을 수집하기 시작했고, 여기에 열대성 식물군까지 포함해 식물의 양을 급격히 늘렸다. 그는 할아버지 헨리가 스타우어헤드를 어떻게 조성하는지를 어린 시절부터 지켜보며 커온 사람이었다. 그는 스타우어헤드의 정원을 완성하는 것은 결국 식물이 될 것이라고 판단했고, 조금은 밋밋해 보일 수 있는 정원 디자인에 식물로 화룡점정을 찍으며 지금의 스타우어헤드를 완성시켰다.</p>

<p>

사실 스타우어헤드 정원은 마스터플랜이 헨리 호어에 의해 완성되었기 때문에 그의 역할이 가장 중요했다고 보지만, 정원 디자이너의 관점에서는 손자인 리처드 콜트 호어의 식물 디자인을 높게 평가할 수밖에 없다. 그는 단순히 식물을 수집했던 차원이 아니라, 영국에서 자라지 않는 외래종의 나무를 쓰면서도 할아버지의 기본 설계에 방해가 되지 않도록 지극히 자연스러운 식물 디자인을 시도했다. 바로 이런 감각 덕분에 스타우어헤드 정원은 이국적인 듯 하면서도 지극히 영국적인 분위기를 자아낸다.</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
4.	구불거리는 선의 등장, 유럽 정원의 역사를 바꾸다</span>
</strong>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_14/1385704902740KbtWB_JPEG/8.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		구불거리는 호수길은 영국식 풍경정원의 가장 중요한 요소다. 직선과 기하학 문양이 아닌 자연스러운 곡선이 등장한 것은 유럽 정원 역사에 있어 풍경정원이 첫 시작이었다.
	</p>

</div>
<p>

‘구불거린다’는 것은 매우 중요한 디자인의 요소다. 스타우어헤드의 디자인은 한 마디로 구불거리는 대형 호수 2개를 따라 그 길을 걷는 것으로 축약될 수 있다.</p>

<p>

당시는 중장비도 없던 시절이라 거대한 호수를 사람 손으로 한 삽씩 떠올려 만들었다. 인공으로 호수를 만들면서 단순한 직선의 길을 만드는 대신 구불거리게 한다는 것은 쉬운 일이 아니다. 그럼에도 불구하고 더 많은 시간과 노동력을 필요로 하는 이 디자인을 선택한 것은 구불거림이 주는 시선의 차단, 확장, 거리감 때문이었다. 스타우어헤드 정원은 매우 단순해 보이는 하나의 동선이지만 바로 이 구불거림에 의해 풍경이 가려지고, 모퉁이를 돌며 새로운 풍경이 나타났다가, 거리 자체를 더 길게 늘여놓으면서 정원이 더욱 확장되어 보이도록 만들어주고 있다.</p>

<p>

정원 디자인도 결국 점이 모여 선을 이루고, 이 선을 붙여 면적을 만드는 작업에 기초한다. 때문에 선 하나를 그을 때도 단순히 펴고 구부리는 것이 아니라, 그 안에 많은 목적과 이유를 안고 있다. 일부 정원 역사 학자들은 유럽 정원 디자인에 직선과 기하학적 도형이 아닌 ‘구불거리는 자연스러운 선’의 시작을 바로 이 풍경정원의 등장에서 찾고 있다.</p>

<p>

콜럼버스의 달걀처럼 인식을 바꾸는 일은 해놓고 나면 별일이 아니지만, 그걸 깨기까지는 참으로 힘겹고 어려운 과정을 거치게 마련이다. 유럽 정원 역사에 있어서도 이 ‘구불거리는 선의 등장’은 거의 콜럼버스의 달걀에 비유될 정도로 파격적인 디자인의 요소라고 볼 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
5.	숨김의 미학</span>
</strong>
</strong>
</p>

<p>

스타우어헤드 정원은 평면도상으로 보면 매우 단순하다. 그러나 이 정원은 관람이 목적이 아니라 걷는 행위를 통해 경치를 감상하는 것을 목적으로 하는 매우 동적인 정원이다. 정원에는 헨리 호어가 고용한 건축가, 헨리 플리트크로프트(Henry Flitcroft)에 의해 디자인된 신전, 파빌리온, 다리, 동굴 등 많은 건축물이 있다. 그런데 이 건물들을 어디에서나 볼 수 있는 곳에 두지 않고 언덕 위, 혹은 지면보다 낮은 호숫가에 숨겨두었다. 자칫하다가는 관람을 놓치지 쉬울 정도다. 이것은 헨리가 이 건물을 겉에서 보는 용도로만 지은 것이 아니라는 것을 짐작케 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_143/13857049029718WHJE_JPEG/9.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		호숫가에 위치한 동굴의 외부. 주동선에서 비껴 있는데다 밑으로 내려앉아 있어 자칫 지나치기 쉬운 곳에 위치해 있다. 헨리 호어는 모든 디자인을 있는 그대로 들어내기보다는 이렇게 유물을 발견하듯 찾아내는 즐거움을 느낄 수 있도록 정원을 구상했다.
	</p>

</div>
<p>

호숫가에 거의 숨겨놓듯 만들어놓은 동굴의 경우는 더욱 드라마틱하다. 컴컴한 안으로 들어서는 동안 우리는 눈이 아니라 귀를 세우게 된다. 동굴에서 흘러나오는 물소리 때문이다. 그런데 이 물소리를 들으며 안으로 좀 더 발걸음을 옮기면 다시 어느 순간 동굴이 갑자기 환해지며(위로 뚫려 있는 천창 때문에) 강의 신과 님프와 같은 요정 조각상을 만나게 된다. 이들 조각상이 놓여 있는 장소는 바로 샘물이 나오는 지점으로, 헨리는 정확하게 샘물이 나오는 곳에 물신들의 조각물을 두어 습하고 어두워 오싹할 수 있는 동굴의 풍경을 신화의 세계로 만들었다. 이른바 ‘스토리텔링 디자인’의 원조를 만나는 셈이다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_34/1385704903236rsdJL_JPEG/10.jpg?type=n323_215'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_33/13857049035288YlA3_JPEG/11.jpg?type=n323_215'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
어두운 동굴 안을 자연의 빛으로 밝히는 천장. 이 천창을 통해 동굴은 명암이 더욱 짙어진다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
샘이 솟는 지점에 놓여진 강의 신. 조각물은 조각 자체로도 국보급의 평가를 받는다.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

하나 더 추가되는 드라마는 동굴의 작은 창을 통해 바라보는 호수와 호수 건너편의 풍경이다. 정확하게 각도를 계산해 내어놓은 창문틀 속에 아름다운 풍경이 담기면서 만들어내는 액자 효과까지. 그래서 자칫하다가는 놓칠 수 있는 스타우어헤드 정원의 진수를 숨겨진 이 동굴에서 찾는 사람도 많다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_85/1385704903922bztYV_JPEG/12.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		동굴의 창을 통해 보이는 호수와 건너편 정원의 풍경.
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<strong>
<span>
6.	스토리텔링 디자인, 건물과 정원의 조화</span>
</strong>
</strong>
</p>

<p>

‘다섯 개의 아치를 지닌 다리’, ‘아폴로 신전’, ‘고딕 양식의 오두막집’, ‘플로라의 신전’, ‘판테온’ 등 스타우어헤드 정원에는 국보급 정원 건물들이 많다. 그러나 이 건물들은 정원을 걷다가 잠시 들러 쉬는 장소외에는 특별한 기능을 지니고 있지 않다.  그렇다면 헨리 호어는 왜 그토록 엄청난 건축비를 소요하며 특별한 기능도 없는 건물들을 지은 것일까?</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_68/1385704904468IFsgw_JPEG/13.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		영화 &lt;오만과 편견&gt;의 무대가 되기도 했던 판테온. 이 판테온이 서 있는 언덕은 아래 호수를 파낸 흙을 얹어 그 높이가 더 높아졌다. 정원 전체를 관람할 수 있는 지점이기도 하다.
	</p>

</div>
<p>

스타우어헤드 정원을 걷는 동안 우리는 그 이유를 자연스럽게 깨달을 수 있다. 건축물을 뺀 스타우어헤드의 정원은 말 그대로 세상 어디에나 있는 흔하디 흔한 호숫가 풍경일 수 있다. 그러나 여기에 고대 그리스 로마 양식을 흉내낸 팔라디안 양식의 건물(Palladian Type Architectur)이 등장하면서 갑자기 정원은 이야기를 만들어내기 시작한다. 이것은 마치 ‘사실’이었던 풍경이 ‘소설’이 되는 순간과도 같다.</p>

<p>

이런 디자인이 가능했던 것은 헨리 호어가 앞서 언급한 것처럼 클로드 로랭의 그림을 스타우어헤드 정원 디자인의 밑그림으로 사용했기 때문이었다. 그는 화가의 그림과 똑같은 풍경을 연출하고 싶어했고, 그것이 그대로 재현이 되면서 정원은 사실에 앞서 ‘신화’를 끌어안은 감동의 장소로 탈바꿈하게 된다.</p>

<div>

	<h4>
풍경의 고귀함을 알려주는 품격의 정원</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_255/1385704904735FAa3v_JPEG/14.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		판테온에서 내려다보이는 호수와 정원의 나무들. 스타우어헤드 정원은 사진기로는 담을 수 없는, 인간의 눈으로만 확보되는 웅장함과 고귀함이 살아 숨쉬는 정원이다.
	</p>

</div>
<p>

헨리 호어는 자신의 정원 외에 다른 곳을 디자인한 적이 없다. 그래서 ‘아마추어 오너 디자이너’라는 명칭을 줄 수밖에 없지만, 그의 디자인은 아직도 남아 있는 수많은 영국의 풍경정원 중에서도 단연 최고의 것으로 여겨진다.</p>

<p>

그는 자칫 놀이공원 분위기로 흐를 수 있는 스토리텔링을 격조와 품격으로 이끄는 디자인을 구사했다. 건물의 격조를 살리는 데 썼던 충분한 투자, 하지만 투자한 값비싼 건물을 정원에 묻히도록 숨겨놓는 미학. 이런 것들이 스타우어헤드 정원을 놀이공원 느낌을 뛰어넘어 진품을 만나는 진정한 품격의 정원으로 만드는 것이 아닐까.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.02.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42688]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[클로드 모네의 지베르니 정원 - 예술과 정원 사이]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41315]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_156/jkjkiii_1384309879019m8KAM_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_264/jkjkiii_1384313336971PR6Pk_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		1883년 마흔 세살의 나이로 장만한 클로드 모네의 집과 정원, 지베르니. 모네는 죽는 날까지 이곳에서 정원을 가꾸고, 그 정원의 풍경을 화폭에 담는 일을 하면서 살았다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
인상주의를 대표하는 화가이자 정원사, 클로드 모네</h4>
</div>
<p>

인상주의를 대표하는 화가 중 한 사람인 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%81%B4%EB%A1%9C%EB%93%9C+%EB%AA%A8%EB%84%A4' target='_blank'>
클로드 모네</a>
(Claude Monet, 1840~1926). 그가 살아 있을 당시 파리에서 북서쪽으로 1시간 남짓 떨어진 노르망디 지역에 위치한 지베르니(Giverny) 정원에는 그곳을 방문하는 손님들이 끊이질 않았다. 모네의 이름 앞에는 ‘화가’라는 명칭이 늘 붙어 있지만, 그를 아는 당시 사람들은 모네를 ‘정원사’라 부르는 데 망설임이 없었다. 모네는 그림에 대한 열정만큼이나 정원에 대한 열정을 가지고 새로운 시도를 선보이는 정원사였다.</p>

<p>

클로드 모네가 처음 정원에 관심을 보인 것은, 풀과 나무 그리고 풍경을 마음껏 그리고 싶었기 때문이었다. 하지만 그는 말년에 결국 ‘식물의 색감을 화폭에 그려내는 것은 불가능하다’는 말로 그 어떤 색감으로도 식물의 아름다움을 대신할 길이 없음을 시인했다.</p>

<div>

	<h4>
지베르니 정원의 탄생</h4>
</div>
<p>

그가 지베르니라는 곳에 관심을 갖기 시작한 건 유명세를 타기 전이었다. 그는 파리에서 기차를 타고 이곳을 지나칠 때마다 만약 큰돈을 번다면 이곳에 자신의 집을 짓겠노라 결심을 하곤 했다. 조급했던 모네는 아직 땅을 마련할 여력도 없이 무작정 그곳에 세를 얻어 살기 시작했고, 드디어 몇 해 지나지 않아 자신이 열망하던 농가주택을 구입했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_85/jkjkiii_1384313495479hhNDU_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		지베르니 정원의 평면도. &lt;출처: Fabrice Moireau, [Le Jardin de Claude Monet a Giverny], Gallimard, 2006.&gt;
	</p>

</div>
<p>

모네가 지베르니에 이렇게 욕심을 낸 건, 작지만 아름다운 지베르니 마을의 경관 때문이었다. 모네의 계획은 처음부터 건물보다는 정원의 완성에 있었다. 처음에는 위 그림에서 보이는 하단 부분의 땅과 정원만을 소유했지만, 후에는 길 건너편의 땅까지 구입해 그곳에 거대한 연못을 조성하고 거기에 다리를 놓아 새로운 정원을 만들었다. 이 도로 건너편의 땅이 훗날 모네의 대표작으로 언급되는 19폭 짜리 대형 그림, &lt;수련(Water lily)&gt;의 배경이 된 곳이다.</p>

<div>

	<h4>
시시각각 빛에 의해 변화하는, 찰나의 순간을 잡다</h4>
</div>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_167/jkjkiii_1384322785083xqCsB_JPEG/1._%C8%F2%BB%F6_%BC%F6%B7%C3_%BF%AC%B8%F8.JPG?type=n406_356'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_123/jkjkiii_1384322728405Cpsdl_JPEG/2._%C8%AD%B0%A1%C0%C7_%C1%F6%BA%A3%B8%A3%B4%CF_%C1%A4%BF%F8.JPG?type=n240_177'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>

			
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
3</span>
</span>

	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_267/jkjkiii_1384322734583bxwAB_JPEG/3._%C1%A4%BF%F8_%B1%E6.JPG?type=f240_178'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<strong>
<em>
1 </em>
클로드 모네, &lt;흰색 수련 연못&gt;</strong>
1899년, 캔버스에 유채, 89 x 93cm, 푸슈킨 미술관 소장. &lt;출처: 네이버 미술검색&gt;
<span>
<a href='http://arts.search.naver.com/service.naver?where=arts_detail&query=%ED%9D%B0%EC%83%89+%EC%88%98%EB%A0%A8+%EC%97%B0%EB%AA%BB&os=485206' target='_blank'>
작품 보러가기</a>
</span>

			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<strong>
<em>
2 </em>
클로드 모네, &lt;화가의 지베르니 정원&gt;</strong>
1900년, 캔버스에 유채, 81 x 92cm, 오르세 미술관 소장. &lt;출처: 네이버 미술검색&gt;
<span>
<a href='http://arts.search.naver.com/service.naver?where=arts_detail&query=%ED%99%94%EA%B0%80%EC%9D%98+%EC%A7%80%EB%B2%A0%EB%A5%B4%EB%8B%88+%EC%A0%95%EC%9B%90&os=483036' target='_blank'>
작품 보러가기</a>
</span>

			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<strong>
<em>
3 </em>
클로드 모네, &lt;정원 길&gt;</strong>
1902년, 캔버스에 유채, 92 x 89cm, 오스트리아 미술관 소장. &lt;출처: 네이버 미술검색&gt;
<span>
<a href='http://arts.search.naver.com/service.naver?where=arts_detail&query=%EC%A0%95%EC%9B%90+%EA%B8%B8&os=670579' target='_blank'>
작품 보러가기</a>
</span>

			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

“색은 하루 종일 나를 집착하게 하고, 즐겁게 하고, 그리고 고통스럽게 한다.”</p>

<p>

모네가 한 이 말이야말로 그의 그림과 정원을 이해하는 키워드가 될 듯하다. 모네뿐만 아니라 인상주의 화가들은 빛을 그리는 사람들이었다. 이전의 화풍이 대부분 실내 공간에서 정지돼 있는 사물을 그리는 정물화나 혹은 신화, 종교화에 머물렀다면 인상주의 화가들은 야외용 이젤과 물감, 캔버스를 들고 밖으로 나섰다. 실내 공간 속, 구상된 조명에 의해 만들어낸 빛과 자연의 빛은 분명 달랐다. 인상주의 화가들은 아침 해가 떠오르고 다시 지는 그 순간까지 시시각각 빛에 의해 세상의 색이 달라지고 있음에 집중했고, 그 찰나의 색을 잡으려고 노력했다.</p>

<p>

모네의 경우도 마찬가지였다. 모네는 다른 인상주의 화가들보다 좀 더 적극적으로 그 빛을 잡기 위해, 시시각각 너무 빠르게 달라져서 놓칠 수 있는 그 순간의 색상을 잡기 위해, 정원이라는 공간을 생각했다. 정원에서라면 그는 언제든 자신의 원하는 색감을 잡을 수 있다고 믿었기 때문이었다.</p>

<div>

	<h4>
클로드 모네의 가든 디자인 노하우</h4>
</div>
<p>

“내가 유일하게 잘 하는 두 가지는 그림 그리는 일과 정원 일이다.”</p>

<p>

모네의 이 말은 그에게 그림 그리는 일과 정원 일이 한 가지였음을 짐작하게 한다. 모네는 종종 자신이 정원 일에는 재능이 없다고 말했지만, 그는 하루 종일 정원에서 소매 없는 옷을 입고 구리빛으로 그을린 팔로 땅을 뒤집고, 식물을 심었다. 장기 출장길에 오를 때 정원사에게 남겼다는 다음의 메시지는 그가 얼마나 정원 일에 해박한 지식과 열정이 가득했는지를 잘 말해준다.</p>

<p>

“대략 300 화분 정도의 양귀비꽃과 60 화분 정도의 스위트피 씨를 뿌려주시고, 화분에 블루 세이지와 파란색 수련을 심어주세요. 그리고 이미 다 자란 달리아와 수련은 이제 심어주시고요. 달리아는 심은 지 보름쯤 됐을 때 새잎이 막 올라오면 그걸 잘라서 온실에서 다시 재배시켜주세요. 아 참, 그리고 백합 구근에 대해서도 생각해보세요.”</p>

<p>

이렇게 철저하고 구체적인 작업 지시를 할 정도의 사람이었다면, 전문 정원사의 수준을 이미 넘어서 있었다고 봐야 할 것이다. 그렇다면 정원사 클로드 모네가 디자인한 정원은 어떤 모습일까?</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
1. 중심 색상과 강조 색상의 대비를 통해 감각적인 연출을!</span>
</strong>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_284/jkjkiii_1384314241995p8Jeu_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		지베르니 정원의 한 부분. 노란색으로 대부분을 채운 뒤, 그 안에 빨강과 주황색의 포인트를 더해 감각적인 보색 대비를 선보이고 있다.
	</p>

</div>
<p>

모네는 자신의 그림에서나 정원에서나 색에 대한 집착과 열정이 가득했다. 모네가 지베르니 정원에서 중점적으로 구사한 식물 디자인 방식은 ‘무리 지은 덩어리’ 기법이다. 그는 수십 개의 색상을 마구 섞는 것이 아니라, 베이스가 되는 중심 색상으로 거의 80퍼센트 이상을 채우고 그 바탕 위에 보색의 대비가 되거나 혹은 강조가 되는 색상을 포인트로 채우는 방식을 많이 썼다. 모네의 이런 방식은 그가 남긴 메모 속에도 잘 나타나 있다.</p>

<p>

‘모노톤의 색감을 하나의 덩어리로 심으면 강조의 효과가 뛰어나다. 여기에 보색의 색감을 교차시키며 섞어주면 감각적인 연출이 가능해진다.’</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
2. 꽃의 시간을 디자인하다</span>
</strong>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_235/jkjkiii_1384314308310agg5j_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		분홍의 느낌으로 통일된 화단. 화단 안을 자세히 들여다보면 달리아, 글라디올러스, 고우라, 크로코스미아 등 여름에 꽃을 피우는 식물들이 다양하게 심겨져 있다. 꽃이 가장 아름답게 피는 시간까지 고려한 세심한 디자인이 돋보이는 부분이다.
	</p>

</div>
<p>

클로드 모네는 생의 대부분 동안 실내 공간이 아닌 밖에서 그림을 그렸던 사람이었다. 그렇기 때문에 그는 식물이 사계절 동안 어떻게 변화되는지를, 특히 그 색감의 변화를 너무나 잘 알고 있었다. 봄에 심어놓은 수선화와 튤립은 여름이 되면 당연히 꽃이 지고 시들어 정원에 생기가 사라지게 마련이다. 이런 단점을 막기 위해 그는 꽃의 시간을 철저하게 계산했고, 그것을 디자인에 반영했다.</p>

<p>

예를 들면 봄에 피는 식물 옆에 여름에 꽃을 피우는 식물을 심고, 그 뒷편에 가을에 꽃을 피우는 식물을 심는 방식이었다. 하지만 이것만이 전부는 아니었다. 모네는 같은 수선화라고 해도 수종에 따라 피는 시기가 조금씩 다르다는 점, 같은 달리아라고 해도 언제 심어주었느냐에 따라 꽃을 피우는 시기가 달라질 수 있다는 점을 이용해, 2주 간격으로 식물을 심어 그 지속성이 봄부터 여름까지 한결같도록 철저하게 준비를 했다.</p>

<p>

더 놀라운 것은 이런 시간의 계산을 계절적으로만 했던 것이 아니라, 하루 동안에도 아침에 꽃을 피우는 식물, 아침 이슬을 맞으면 더 아름다울 수 있는 식물, 저녁 햇살에 색감이 더 화려한 식물 등 하루의 시간표에 따른 식물 구성까지도 생각해 정원을 디자인했다는 점이다.</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
3. 다양한 색과 수종의 개발</span>
</strong>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_280/jkjkiii_1384314571290R7M27_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		모네의 정원에서 다양하게 시도된 팬지(pansy)의 수종. &lt;출처: Fabrice Moireau, [Le Jardin de Claude Monet a Giverny], Gallimard, 2006.&gt;
	</p>

</div>
<p>

모네의 색에 대한 집착은 대단했다. 그는 식물이 다른 종과 서로 만났을 때 예상치 않았던 돌연변이가 탄생하고, 이로 인해 지금까지 없었던 새로운 색감의 꽃이 피어날 수 있다는 것을 과학적으로 잘 알고 있었다. 때문에 모네와 그의 정원사 팀의 노력은 기존의 식물을 사와 심는 것에 머무르지 않았다. ‘접목’이라는 상당히 전문적인 원예기법을 이용해 다른 식물을 접붙여 새로운 수종을 만드는 일도 모네의 정원에서는 흔히 일어나는 일이었다.</p>

<p>

모네는 이런 작업을 통해 기존의 식물 시장에서 볼 수 없었던 새로운 색감, 새로운 모양의 식물을 만들어내는 일에 큰 보람을 느꼈다. 이로 인해 그의 정원은 어디에서나 볼 수 있는 단순한 식물의 배열이 아니라 진하기와 연하기, 어둡기와 밝기 등 같은 색감이지만 수 백가지의 다른 색이 혼합돼 있는 광경이 연출되곤 했다. 물론 모네는 이런 정원의 느낌을 매일매일 그의 화폭에 담아냈다.</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
4. 높낮이를 디자인에 반영하여 단조로움을 피할 것</span>
</strong>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_274/jkjkiii_1384314621766nf25v_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		바닥에 무리지어 심어진 한련화와 그 위를 장식한 아치의 모습. 모네의 정원은 모네가 죽은 후 훼손이 심각해지다 1980년에 이르러 다시 지금의 모습으로 복원이 되었다. 모네 시절에는 이곳 장미덩굴이 촘촘히 아치를 뒤덮어 분홍색과 빨강색의 장미꽃을 화려하게 피웠다. 한련화의 색상이 마치 쌍둥이처럼 아치 위에서도 펼쳐지는 풍경을 볼 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

모네가 좋아했던 식물은 대부분 화려한 색감을 자랑하는 일년생 초본식물이거나 혹은 다년생 초본식물들이었다. 그런데 이런 초본식물의 특징은 키가 아무리 커도 1미터 미만이라는 것이었다. 결국 이들 초본식물로만 구성된 정원은 아무리 화려해도 식물 전체가 마치 카펫이 갈린 것처럼 아래로만 펼쳐져 있는 현상이 나타날 수밖에 없다.</p>

<p>

이런 수평적인 단조로움을 피하기 위해 모네는 덩굴식물을 많이 이용했다. 아치, 퍼고라, 지지대 등으로 일정한 구조를 만든 후에 그 위에 화려한 꽃을 피우는 덩굴장미, 등나무 등을 올려 밑으로만 집중되어 있는 색감이 위로도 이어질 수 있도록 시선을 끌어올린 것이다.</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
5. 동양 정원으로부터의 영향</span>
</strong>
</strong>
</p>

<p>

모네는 당시 인상주의 화가들 대부분이 그러했던 것처럼 동양 문화, 특히 일본 문화에 푹 빠져 있었다. 그들은 직접 일본과 중국을 방문하기도 했고, 또 일본의 판화와 그림을 통해 동양의 문화를 터득하면서 정원에도 동양의 정서를 반영하기 위해 애를 썼다.</p>

<p>

지베르니 정원의 도로 건너편에 조성된 연못을 끼고 있는 정원은 한눈에 봐도 일본 정원의 느낌이 완연하다는 것을 쉽게 짐작할 수 있다. 대나무, 철쭉과의 식물, 작약과 식물,  등나무, 벚나무, 버드나무, 단풍나무 등 이곳을 채우고 있는 수종만 보아도 정확하게 우리의 식생과 일치한다. 사실 모네는 타고난 화가로서 정원 디자인에 대한 부분을 특별히 배우지 않았지만, 정확하게 동양 정원의 디자인적 특징을 잡아내 지베르니 정원에 도입했다.</p>

<p>

<strong>
1) 주변 경관의 활용</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_114/jkjkiii_1384314680875vV878_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		길 건너의 정원. 지하 차도를 건너면 또 다른 모네의 정원이 등장한다. 입구에 촘촘히 대나무를 심어 정원 안쪽의 모습을 단단히 은폐하고 있어 신비감을 더한다.
	</p>

</div>
<p>

지베르니는 강을 끼고 형성된 작은 마을이었다. 이곳에 정원을 만든 모네는 주변을 흐르는 물길을 가져다 아주 자연스럽게 방향을 살짝 틀어 자신의 땅으로 들어오게 한 뒤, 연못에 잠시 머물렀다 다시 흘러갈 수 있도록 만들었다. 이는 우리의 전통 정원에서 볼 수 있는 특징을 그대로 적용한 것으로, 주변 경관을 빌려오는 동양 정원의 특색을 따랐음을 알 수 있다.</p>

<p>

<strong>
2) 막고 틔우고 구불거리고</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_47/jkjkiii_1384314753134qL8rX_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		멀리 모네의 초록색 다리가 보인다. 이 다리는 서로 마주 보고 있어서 어느 쪽에 있어도 사진을 찍으면 비슷한 풍경을 연출한다. 다리 위를 덮고 있는 퍼고라에는 등나무가 가득차 있고, 그 옆으로 거대한 버드나무가 잎을 떨어뜨리고 있다. 모든 나무들이 우리에게 익숙한 수종들이며, 연못과 다리의 배치 등이 일본 정원에서 영향을 받았음을 그대로 보여준다.
	</p>

</div>
<p>

서양 정원과 동양 정원의 가장 확연하게 다른 점 중 하나는 공간의 배치 감각이다. 서양의 정원은 주로 전망용으로, 건물의 높은 곳에서 한눈에 다 내려다보이는 풍경 연출, 혹은 한자리에 서서 멀리 수평선 지점까지 이어지는 축의 힘을 보는 것이 큰 특징이다. 반면 동양의 정원은 보이지 않게 입구를 막아 작은 문을 열어주고, 그러다 다시 너른 공간이 나타나지만 담장으로 시선을 살짝 감추며, 길은 직선이 아니라 구불거려 가까이 있는 듯 하지만 결코 쉽게 다가갈 수 없게 하는 복합성을 띠고 있다. 모네는 후에 만든 길 건너편의 정원에서 이런 동양 정원의 디자인적 특징을 자신만의 미적 감각으로 재해석, 아주 아름답게 연출해놓았다.</p>

<div>

	<h4>
“정원은 나의 최고 명작”</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_57/jkjkiii_1384314809207ucoJn_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		모네의 집에서 내려다 본 풍경. 그의 정원은 내려다보는 곳이 아니라 꽃 하나하나를 무릎을 굽혀 관찰하는 정원이라는 점을 분명히 알 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

“정원은 나의 가장 아름다운 명작이다.” 모네 스스로가 한 말이다. 그는 화가로서 평생을 살아왔지만 말년에 결국 자신의 최고 명작을 그림에서 뽑지 않고 정원이라고 말했다. 그가 남긴 말 중에는 이런 부분도 있다. “사람들은 내 그림에 대해 토론하고, 마치 그것을 이해해야 한다는 필요성에 의해 내 그림을 이해하는 척 하기도 한다. 그러나 정말 필요한 것은 그냥 사랑해주는 것이다.”</p>

<p>

이 말 속에는 그가 만든 정원도 분명히 포함이 된다. 필자 역시도 그의 정원을 두고 식물의 디자인적 관점에서 논하기는 했지만, 중요한 것은 이해가 아니라 사랑이다. 얼마나 정원을 사랑하고 있는가, 그 안에서 내가 얼마나 행복할 수 있는가. 그것이 우리가 정원을 만드는 목적이고, 모네가 꿈꿨던 정원의 세계였다고 믿는다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.14.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=11336'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_209/1385693585866rf7lT_JPEG/11336.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
식물을 디자인하자</strong>

						</a>

							<span>
모네의 지베르니 정원에서 배우는 식물 디자인</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=543'><span>
식물</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41315]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[로렌스 존스턴의 히드코트 매너 가든 - 영국 정원의 숨겨진 보석]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39014]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_32/jkjkiii_1382007470333TRMcQ_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_172/jkjkiii_1382008295303zjsFX_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		로렌스 존스턴이 40년에 걸쳐 완성한 히드코트 매너 정원. 1948년 존스턴은 집과 정원 전체를 자연환경과 문화유산을 보호하기 위해 만들어진 비영리기구인 내셔널트러스트에 기증했고, 이로써 1949년 처음으로 대중들에게 정원이 소개됐다. 소개된 직후 히드코트 매너는 ‘20세기 최고의 정원’이라는 찬사와 함께 엄청난 화제를 몰고 왔다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
‘영국인’으로 살았던 가든 디자이너</h4>
</div>
<p>

로렌스 존스턴(Lawrence Johnston, 1871~1958)을 이해하려면 우선 그의 배경부터 살펴보는 일이 필요하다. 존스턴은 1871년 미국인 부모 밑에서 태어났으며 출생지는 파리였다.
  어린 시절을 잠시 파리에서 보낸 그는 청소년기에 영국으로 주거지를 옮긴 뒤, 생애 마지막 10년을 제외하고는 영국인으로 살았다.
  미국 국적을 지녔던 존스턴은 케임브리지 대학의 트리니티 칼리지를 졸업할 무렵 아예 국적을 영국으로 바꾸었고, 제 1차 세계대전 때는 군인으로 참전하기도 했다.
  그러나 전쟁 중 부상을 당해 짧은 군인 생활을 마친 뒤, 집안의 가업을 이으며 20세기 최고의 정원이라고 일컬어지는 히드코트 매너 정원(Hidcote Manor Garden)을 디자인하며 살았다.</p>

<p>

로렌스 존스턴은 지적 호기심이 강하고, 음악, 미술, 스포츠에 이르기까지 다양한 문화 활동을 좋아했던 사람이었다.
  특히 여행을 좋아했던 그는 세계 여러 나라, 그 중에서도 당시로서는 남들이 잘 가지 않았던 알프스, 히말라야, 중국, 남아프리카공화국의 산들을 탐험하곤 했다.
  그가 이런 탐험을 즐겼던 이유는 식물에 대한 관심 때문이었다. 그는 산속에서 만나는 희귀종 식물들을 조심스럽게 채집해 가져온 뒤, 자신의 정원 히드코트매너에 심는 것을 즐겼다.</p>

<div>

	<h4>
‘원조’가 가지는 의미와 가치, 전설적 히드코트 매너 정원의 탄생</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_80/jkjkiii_13820083858296dOAx_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		히드코트 매너 정원은 정원 예술의 진수를 보여주는 공간으로 유명하다. 다람쥐 모양으로 깎인 토피어리 기둥은 정원의 방으로 들어가는 입구. 멀리 보이는 곳에 또 출구이면서 다른 방으로 이어지는 입구가 보인다.
	</p>

</div>
<p>

로렌스 존스턴의 히드코트 매너 정원은 지금도 가든 디자이너, 식물 디자인을 하는 사람들에게는 ‘전설의 장소’로 유명하다. 어떤 분야든 ‘원조’가 가지는 의미와 가치는 매우 중요하다.
  현재 영국에는 히드코트 매너를 능가하는 아름다운 정원이 많다. 그러나 1948년 로렌스 존스턴이 자신이 40년 간 가꾸고 디자인한 정원을 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%82%B4%EC%85%94%EB%84%90%ED%8A%B8%EB%9F%AC%EC%8A%A4%ED%8A%B8' target='_blank'>
내셔널트러스트</a>
에 기증하고, 다음 해인 1949년 처음으로 대중에게 히드코트 매너 정원이 공개됐을 때 전 세계는 지금까지 누구도 시도해본 적 없는 엄청난 정원 예술에 입을 다물지 못했다.</p>

<p>

물론 충분히 짐작이 가능한 이야기지만, 그 이후 로렌스 존스턴의 히드코트 매너 정원을 흉내내고, 그 콘셉트를 빌려가는 일은 한동안 유행처럼 번질 수밖에 없었다.
  그러나 히드코트 매너가 가지는 ‘원조’로서의 가치는 변하지 않으며, 지금도 많은 가든 디자이너들이 로렌스 존스턴의 히드코트 매너에서 많은 영감과 아이디어를 얻고 있다.
  지난 2007년에는 로렌스 존스턴이 내셔널트러스트에 정원을 기증한 지 100주년을 기념하는 작품이 첼시 플라워쇼에서 선보여지기도 했다.</p>

<div>

	<h4>
40년 간 정원을 디자인하다</h4>
</div>
<p>

로렌스 존스턴은 1907년 그의 어머니가 영국 코츠월드(Cotswolds)라는 지역에 히드코트 매너라는 주거지를 구입한 것을 계기로, 그곳에 살면서 본격적인 정원 디자인을 시작했다.
  지금 이곳은 나무와 꽃, 풀들이 더 이상 잘 자랄 수 없다는 생각이 들 정도로 윤택함을 자랑하지만, 구입 당시 히드코트 매너의 모습은 전혀 달랐다.
  그곳은 주변이 너무 휑하게 뚫려 있어서 1년 내내 거친 바람이 몰아치는 지역으로, 정원을 가꾸기에는 적합하지 않은 장소였다.</p>

<p>

때문에 존스턴이 가장 먼저 한 일은 마치 만리장성을 쌓듯이, 정원 전체를 둘러싸는 생울타리를 만들어 바람으로부터 정원을 막아주는 것이었다.
  이때 그가 사용한 울타리목은 참나무 호랑각시나무,  서어나무, 너도 밤나무, 주목나무 등으로 낙엽과 상록수를 골고루 썼으며, 그 길이가 무려 7. 2킬로미터에 달했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_129/jkjkiii_1382008458592xgVPC_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		바람에 영향을 많이 받는 초화류는 바람을 막아주는 장치가 없이는 풍성한 꽃을 피우지 못한다. 사진의 뒷부분을 보자. 울창한 소나무들이 방풍림으로 들어서 있고, 그 앞으로 다시 높이 3미터 이상의 생울타리가 벽처럼 둘러서 있다.
	</p>

</div>
<p>

놀라운 것은 그가 만들었다는 생울타리의 엄청난 길이만이 아니었다. 그는 이 생울타리를  만드는 데만 수 년의 시간을 보냈고, 더불어 생울타리의 키가 다 자라 정원의 바람을 막아주는 효과가 어느 정도인지를 직접 확인한 뒤에야 그곳을 채울 식물 디자인을 고민하기 시작했다.
  그만큼 그는 자신의 정원이 가진 단점과 장점을 수년 동안 꾸준히 체크하고 연구한 뒤에야 본격적인 디자인을 시작했던 셈인데, 이 점은 모든 것을 빨리, 신속하게 끝내는 것에만 집중하는 우리의 진행 방식에 대해 다시 한 번 반성하게 하는 포인트가 아닐 수 없다.</p>

<div>

	<h4>
로렌스 존스턴의 가든 디자인 노하우</h4>
</div>
<p>

존스턴은 가든 디자인에 앞서 무엇보다 식물을 무척 좋아했던 사람이었다. 그는 아직 소개되지 않은 희귀한 식물을 자신의 정원에 가져오기 위해 목숨을 건 위험한 산악 여행까지도 마다하지 않았을 정도로 식물에 대한 지적 호기심이 강했다. 이 점은 로렌스 존스턴의 히드코트 매너 정원에도 그대로 반영되어 그의 정원 안에는 다른 곳에서는 발견하기 힘든 꽃과 풀들이 가득했다.</p>

<p>

더불어 존스턴은 문학과 예술에도 해박한 지식을 가진 사람이었다. 이런 그의 문화, 예술적 취향은 정원을 디자인하는 데에도 큰 영향을 미쳤다. 그는 단순히 자신이 꿈꾸는 정원을 만드는 데 그치지 않고, 서양 정원의 모태라고 불리는 이탈리아 정원, 프랑스 정원에 대해 공부하고 거기에 식물에 대한 사랑을 더해 지금까지와는 매우 다른 가든 그만의 디자인을 탄생시켰다.</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
1. 남북으로 축을 만들어 시선을 집중시키고 깊이를 창출하다</span>
</strong>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_92/jkjkiii_13820086153340z5MA_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		히드코트 매너 정원의 안내도. 한쪽으로 길게 늘어져 있는 땅을 효과적으로 사용하기 위해서 남북의 축을 만들어 시선을 집중시키고 깊이감의 효과를 가져왔다.
	</p>

</div>
<p>

위의 안내서에 등장하는 히드코트 매너의 평면도에서 볼 수 있듯이, 이곳 정원은 건물을 동쪽(오른쪽)에 두고 남과 북으로 뚜렷한 축을 구성하고 있다는 것을 알 수 있다. 이 축의 구성은 존스턴이 오랜 시간 동안 땅의 형태를 연구한 뒤 그려낸 것이다. 땅의 모양이 똑바르지 않고 한쪽으로 길게 늘어져 있는 단점을 남북으로 뻗은 축을 이용함으로써 보완, 정원 전체를 엄청나게 길고 깊게 보이도록 하는 효과를 가져온 것을 알 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_277/jkjkiii_1382008687084B6Sab_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		남북으로 이어진 긴 동선의 축이 정자의 문을 통해 그대로 보인다. 이 축은 이 땅이 지닌 단점일 수 있는 부분을 오히려 극대화시킨 디자인으로, 정원을 좀 더 깊고, 길게, 그리고 볼륨감 있게 만들어주고 있다.
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<strong>
<span>
2. 각각의 방이 정원을 더욱 신비롭게 만든다</span>
</strong>
</strong>
</p>

<p>

정원을 쪼개어 ‘방’의 개념으로 구성하는 방식은 이미 <a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=178&contents_id=31064' target='_blank'>
비타 색크빌 웨스트의 시싱허스트 정원</a>
에서 소개한 적 있다. 이때도 언급했지만, 비타가 이런 디자인을 내놓을 수 있었던 것은 로렌스 존스턴의 선행(先行)이 있었기 때문이었다.</p>

<p>

정원에 입구와 출구를 만들어 방의 개념으로 그 안을 다른 주제와 형태로 꾸미기 시작한 건 바로 존스턴으로부터 시작되었다.
  게다가 존스턴은 단순히 덩그러니 방을 여러 개 개별적으로 디자인했던 것이 아니라, 하나의 방을 통과하면 다시 다른 방이 나타나는 식의 ‘연속성’을 만들었다.
  이런 연속성과 각각의 방에 들어섰을 때의 전혀 다른 풍경은, 정원 디자인의 가장 중요한 요소 중에 하나인 ‘비밀스러움’과 ‘놀라움’을 연속적으로 만들어낸다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_12/jkjkiii_1382008819633CFS4z_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		정원에 만들어진 각각의 방은 출입구를 통해 서로 연결돼 있다. 또한 각 방마다 다른 주제로 구성이 되어 보는 이에게 놀라움과 즐거움을 안겨준다.
	</p>

</div>
<p>

존스턴의 각 방들은 그 주제가 중복되는 것이 없을 정도로 매우 다양하다. 식물의 색감을 주제로 한 화려한 방이 있는가 하면, 마치 단순한 가구 몇 개를 배치한 것과 같은 모던한 방, 연못이 주제가 되는 방 등 예측이 불가능한 여러 개의 방들이 정원을 더욱 신비롭고도 재미있게 만든다.</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
3. 이탈리아와 프랑스의 정원에서 배우다</span>
</strong>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_262/jkjkiii_1382008868540x2yDM_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		존스턴은 이탈리아와 프랑스 정원으로부터도 많은 노하우를 가져왔다. 사진에서 보이는 정형적인 기하학적 패턴을 이용한 화려한 정원은 고대 그리스 로마로부터 이어진 서양 정원의 모태로, 히드코트 매너 정원은 시간을 뛰어넘는 다양한 정원 문화가 함께 공존하고 있다.
	</p>

</div>
<p>

존스턴은 이탈리아와 프랑스 여행을 많이 했다. 그는 여행을 통해 단순히 여행자의 즐거움만을 느꼈던 것이 아니라 서양 정원의 모태라고 할 수 있는 이탈리아의 르네상스 정원, 프랑스의 바로크 정원에서 많은 디자인 공부를 할 수 있었다.</p>

<p>

히드코트 매너 정원은 당시 영국에 불고 있던 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%95%84%ED%8A%B8+%EC%95%A4%EB%93%9C%ED%81%AC%EB%9E%98%ED%94%84%ED%8A%B8%EC%9A%B4%EB%8F%99&x=33&y=17' target='_blank'>
아트 앤드 크래프트 운동</a>
(Arts and Crafts Movement)의 영향을 받아 얼핏 매우 영국적인 정원이 아닌가 싶지만, 실은 그렇지 않다.
  예를 들면 강한 남북의 축을 형성한 부분은 프랑스 바로크 정원에서 영향을 받은 것이다.
  또한 집 가까운 곳은 좀 더 포멀한 디자인(Formal design)으로 직선과 기하학적 느낌을 많이 살렸지만, 집에서 멀어질수록 자연 풍광을 그대로 살린 듯한 디자인을 구사했던 것은 이탈리아와 프랑스 정원으로부터 영향을 받았다고 봐야 한다.
  즉 그의 디자인은 단순히 영국스럽지도, 그렇다고 시골적 낭만으로만 가득한 것도 아닌, 문화적인 절충이 아름답게 이뤄지고 있다는 것을 알 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
4. 산으로부터 익힌 자연의 디자인</span>
</strong>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_107/jkjkiii_1382008903180QhJCs_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		너무나 자연스러운 탓에 자칫 손을 대지 않은 숲길처럼 보이지만, 사실 이곳은 가축을 기르던, 나무 한 그루 찾아보기 힘들었던 곳이었다. 여기에 존스턴은 다양한 나무와 초화류를 심어 스스로 자란 듯 자연스러움으로 가득한 정원을 만들었다.
	</p>

</div>
<p>

존스턴의 가든 디자인의 많은 요소는 자연에 대한 이해로부터 시작된다. 그는 어느 한 나라에 국한되지 않고 전 세계 많은 산들을 탐험 혹은 등반하며 그곳에 살고 있는 식물들의 구성과 형태에 많은 관심을 가졌다.</p>

<p>

이런 관찰을 통해 익힌 그의 감각은 히드코트 내 ‘윌더네스(Wildernes)’라는 숲의 조성이나 혹은 개울을 이용해 만든 ‘스트림 정원(Stream garden)’에서 잘 나타난다.
  그는 최대한 원래 그곳에서 살았던 것처럼 식물을 심어두었고, 가능한 사람 손에 의해 식물의 형태가 변형되지 않도록 구성을 했다.
  때문에 얼핏 아무 생각 없이 정원을 지나가다보면 그곳이 존스턴에 의해 디자인된 정원이라기 보다는 원래부터 그 자리에 수국이 자라고, 앵초가 피어난 것처럼 보여 오히려 관심을 덜 받게 된다. 
  그러나 존스턴의 어머니, 윈쓰롭 여사(Mrs. Whinthrop)가 경매를 통해 농장이었던 히드코트 매너를 처음 구입했을 당시 이곳이 나무 한 그루 찾기 힘들었던 척박한 땅으로, 가축을 기르던 장소였음을 떠올려보면 존스턴이 무엇을 했는지 분명하게 느낄 수 있을 것이다.</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
5. 곳곳에서 엿보이는 아트 앤드 크래프트 운동의 영향</span>
</strong>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_196/jkjkiii_13820090224605ybxG_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아트 앤드 크래프트의 느낌을 전달해주고 있는 정원 속 디자인들. 불규칙적인 돌을 이용해 만든 오솔길의 포장, 기성품이 아닌 장인이 직접 공들여 만든 대문과 벤치, 정자의 유리창 역시도 기성품이 아니라 장인이 직접 만든 수공의 작품이다. 이러한 곳곳의 디테일들이 히드코트 매너 정원을 고급스럽게 만들고 있다.
	</p>

</div>
<p>

존스턴은 이탈리아와 프랑스를 비롯한 세계 여러 나라를 여행하며 그곳에서 배우고 익힌 정원 디자인의 노하우를 히드코트 매너에 적용시키는 데 많은 노력을 해왔다.
  그러나 역시 영국이라는 터전을 잊지는 않았다. 그는 당시 영국에서 일고 있던 장인의 꼼꼼한 손길에 의해 탄생하는 생활 예술의 경향인 아트 앤드 크래프트 운동에 대해 깊이 공감하고 있었고, 이를 정원 속에도 적용시키려고 부단히 노력했다.</p>

<p>

섬세하게 공들인 대문과 문의 쇠 장식물들, 독특한 문양의 핸드 메이드 벤치와 직접 구은 벽돌로 구현된 화단, 걷는 길에 깔린 블록의 패턴 등. 
  아트 앤드 크래프트 운동의 영향을 받은 정원들이 공통적으로 지니고 있는 셈세하면서도 공들인 구성이 히드코트 매너의 가치를 조금 더 고급스럽게 업그레이드 시킨다.</p>

<p>

<strong>
<strong>
<span>
6. 대비의 효과를 통해 정원을 강렬하게!</span>
</strong>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_87/jkjkiii_1382009067781Gc80o_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		꽃으로 디자인한 화려하고 부드러운 화단 정원과 달리, ‘기둥 정원’은 나무를 마치 신전의 회랑처럼 줄 세워 심음으로써 건축물 없이도 식물을 이용해 웅장한 디자인을 내놓을 수 있는지를 잘 보여준다. 기둥으로 사용된 나무는 주목나무다.
	</p>

</div>
<p>

존스턴의 히드코트 매너 가든 디자인의 진수는 바로 강렬한 대비에 있다. 로렌스 존스턴은 건축적 요소와 함께 식물이 지니고 있는 대비 효과 즉, 딱딱함과 부드러움만을 강조했던 것이 아니라 식물 자체도 어떻게 쓰느냐에 따라 웅장함과 부드러움이 강한 대비를 이루며 정원을 보다 풍성하고 재미있게 구성할 수 있다는 것을 잘 보여주었다.</p>

<p>

특히 그가 구성한 2개의 기둥 정원(The stilt garden, The pillar garden)이나 극장 정원(The theatre lawn)은 식물 자체만으로도 마치 신전을 지은 듯한 웅장함을 표현할 수 있다는 것을 잘 보여준다. 
  이는 식물을 비슷한 색감별로 모아 조성한 붉은 화단(The Long walk)에서 보여주는, 식물의 부드러움이 극대화된 것과 극렬한 대비를 이루는 것이다. 말할 것도 없이 이런 대비의 효과는 정원을 좀 더 강렬하고 재미있고 놀라움으로 가득하게 만들어주기에 충분하다.</p>

<div>

	<h4>
숨겨진 보석, 로렌스 존스턴과 히드코트 매너 정원</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131017_109/jkjkiii_1382009131906gK1Cp_JPEG/11.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		7월에서 8월 사이 절정을 맞는 붉은 색감의 꽃이 피어나는 ‘붉은 화단’. 색감을 통해 화려함을 뿜어내는 정원은 비록 한달 남짓의 관경이라 할지라도 그 어떤 정원보다 화려하고 아름답다.
	</p>

</div>
<p>

로렌스 존스턴이 지니고 있었던 식물에 대한 해박한 지식과 그가 수집한 식물의 리스트, 그리고 히드코트 매너를 만들 때의 도면과 기록 등이 전혀 남아있지 않다는 점은 너무나 안타까운 일이다.
  이는 존스턴의 성격과도 밀접한 연관을 맺고 있다. 그는 조용한 성품으로 남들 앞에 나서는 것을 좋아하지 않았고, 당시 정원 문화를 선도하고 있던 영국의 왕립원예학회(Royal Horticultural Society, RHS)와도 아무런 연관을 맺지 않고 있었다.
  때문에 40년이 넘는 세월 동안 그의 정원은 꽁꽁 숨겨진 채 누구에게도 공개가 되지 않았던 셈이다.</p>

<p>

훗날 존스턴은 히드코트 매너 전체를 내셔널트러스트에 기증한 채, 건강상의 이유로 니스 근처의 남프랑스 망통(Menton)에 자리를 잡았다. 
  그는 이곳에 제2의 정원, 세르 드 라 마돈(Serre de la Madone)을 가꾸었다. 존스턴은 이곳에서 10년을 보낸 뒤 세상을 떠났고, 죽은 후에는 히드코트 매너 정원에서 멀리 떨어지지 않은 곳의 어머니 무덤 옆에 나란히 묻혔다.</p>

<p>

존스턴의 어머니는 두 번 결혼했지만 두 번 다 남편이 먼저 세상을 떠나면서 미망인이 되었다. 로렌스 존스턴은 그의 어머니가 첫 번째 남편과의 사이에서 낳은 아들로 유일하게 생존한 자식이기도 했다.
  물려받은 재산이 많아 경제적 어려움은 없었지만 그에게는 세상에 나 혼자라는 외로움이 늘 가득했다. 이런 그가 40년 동안 정원을 가꾸는 일에 매진했던 건 어쩌면 당연한 일이 아니었을까 싶기도 하다.
  그에게 정원은 위로와 따뜻함이 가득한 곳이었고, 그 느낌은 그가 떠난 후에도 히드코트 매너 정원에 그대로 남아 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.21.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39014]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[크리스토퍼 로이드의 그레이트 딕스터 가든 - 정원은 정원사의 창조적 공간이다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36699]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130917_166/jkjkiii_1379382990292G93wl_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
21세기의 위대한 가든 디자이너</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130917_136/jkjkiii_1379383957142uX4CP_JPEG/1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		크리스포터 로이드가 만든 너서리(nursery)의 모습. 너서리는 식물 혹은 원예용품을 판매하는 곳으로, 정원 문화가 광범위하게 확산돼 있는 영국에서는 각각의 정원이 이 너서리의 판매 수익과 정원 입장료를 바탕으로 수익을 만들어낸다.
	</p>

</div>
<p>

2006년 크리스토퍼 로이드(Christopher Lloyd, 1921~2006)가 85세의 나이로 세상을 떴을 때, 영국언론은 21세기의 가장 위대하고 영향력 있던 정원사가 사라졌다는 표현으로 그의 죽음을 애도했다.
  크리스토퍼 로이드는 정원사와 가든 디자이너의 영역을 통합적으로 오가며 왕성한 활동을 했던 사람이었다.
  그는 한번도 자신을 가든 디자이너로 칭하지 않았지만, 그의 풍성한 식물 연출은 식물 디자인의 교과서로 여겨질 정도로 다양하고 실험적인 시도를 많이 해왔던 개척자였다.</p>

<div>

	<h4>
정원사를 꿈꾸던 소년</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130917_198/jkjkiii_1379384039744jJcfN_JPEG/2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		데이지 로이드가 개발한 메도우 가든. 크리스토퍼의 어머니 데이지는 원예에 대한 기술이 대단했고 정원에 대한 관심이 누구보다 열정적이었다. 데이지는 마치 초원을 연상시키는 풀과 꽃이 가득한 정원을 꿈꾸었고, 이것을 크리스토퍼가 이어받아 자연스러운 초원의 과수원으로 완성시켰다.
	</p>

</div>
<p>

크리스토퍼 로이드의 아버지 나다니엘 로이드는 당시 영국에서 불고 있던 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%95%84%ED%8A%B8+%EC%95%A4%EB%93%9C+%ED%81%AC%EB%9E%98%ED%94%84%ED%8A%B8+%EC%9A%B4%EB%8F%99' target='_blank'>
아트 앤 크래프트 운동</a>
(19세기 말~20세기 초 영국에서 있었던 공예, 장인정신을 되살리자는 문화 운동)을 주도했던 사람으로, 포스터 디자이너였다.
  그는 동지이자 지인이었던 건축가 에드윈 루티엔스(Edwin Lutyens, 가든 디자이너, <a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=178&contents_id=26989' target='_blank'>
거트루드 지킬 편</a>
 참조)과 절친한 사이었고, 훗날 자신이 구입한 15세기 가옥의 확장과 수리를 에드윈에게 맡기기도 했다.</p>

<p>

이런 환경 속에서 아버지 나다니엘과 그의 부인 데이지 사이에서 여섯 번째 아이이자 막내 아들로 태어난 크리스토퍼는 어린 시절부터 예술적 성향이 뛰어났다고 전해진다. 그에게 정원에 대한 열정을 물려준 사람은 바로 어머니 데이지였다.
  ‘그레이트 딕스터(Great Dixter)’라고 이름 붙여진, 에드윈 루티엔스가 개조한 집에서 태어난 크리스토퍼는 걸음마를 시작하면서부터 어머니를 따라 정원 일을 터득했고, 그것을 꼼꼼히 기록으로 남겨 훗날 전업 정원사로 일하는 데 커다란 밑거름을 만들었다.
  그러나 정원에 대한 열정을 뒤로 하고 명문 사립고등학교인 럭비 스쿨(Rugby School)에 다닐 만큼 그는 집안의 대단한 후원을 받고 있었다.</p>

<p>

고등학교 졸업 후 그는 영국 최고의 명문 대학인 케임브리지 대학, 킹스 칼리지에 입학, 프랑스어와 독일어를 공부하게 되지만 그의 대학 시절은 세계대전 참전으로 일시 중단된다.
  고등학교 시절부터 자신의 장래 희망은 정원사라는 말을 입버릇처럼 달고 살았지만 주변의 만류로 뜻을 펼칠 수 없었던 그는 전쟁을 치르면서 점점 더 세상에 대한 회의가 깊어짐과 동시에 정원에 대한 열정이 되살아남을 느낀다.
  결국 전쟁이 끝난 뒤, 크리스토퍼는 케임브리지 대학을 나와 런던 대학에서 ‘관상 원예학(Decorative Horticulture)’으로 학사와 석사 학위를 받았고, 이후 4년 간 강사로 일했다. 그리고 강사 일을 그만둔 채 그레이트 딕스터로 돌아가 평생을 전업 정원사로서 살게 된다.</p>

<div>

	<h4>
공부하는 정원사의 삶을 개척하다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130917_66/jkjkiii_13793841107984ypRd_JPEG/3.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		에드윈 루티엔스의 상징과도 같은 반달형 계단. 크리스토퍼 로이드는 그 위에 붉은 양귀비꽃을 심어 강렬함을 더했다.
	</p>

</div>
<p>

크리스토퍼가 전업 정원사의 삶을 결심했을 때 주변의 모든 지인들은 그를 말렸다고 한다.
  정원 문화가 발달한 영국이라고 해도 정원사의 직업적 위치가 그리 높지 않았던 탓에 화려한 학벌을 뒤로 하고 전업정원사로서의 삶을 살려는 그를 말리는 것은 어쩌면 당연한 일이었다. 
  그러나 그는 과감하게 자신의 고향으로 내려가 식물을 키우는 농장인 너서리(nursery)를 열고 정원사로서의 본격적인 출발을 알렸다.</p>

<p>

이후 그는 평생 동안 오직 정원사로서 자신의 일에 대한 자부심과 열정을 지니고 살았다. 특히 그는 ‘공부하는 정원사’라는 입지를 탄탄히 만든 것으로 유명하다.
  단순히 경험의 축적으로 정원을 관리하는 것이 아니라 끊임없이 식물과 흙, 과학에 대해 공부함으로써 불가능하다고 여겨진 식물의 재배에 수없이 도전했고, 수많은 실험적 원예기법을 도입하는 데 성공한 것이다.</p>

<p>

그는 생전에 총 7권의 책을 출판했고, 각종 신문과 잡지에 정원 관련 글을 평생 동안 연재했다. 
  특히 그는 단순히 식물에 대한 과학적 지식이나 원예의 노하우만을 전달했던 것이 아니라, 인간과 정원, 인간과 식물에 대한 철학적이면서 깊은 내면의 성찰을 담아 정원 글쓰기의 새로운 분야를 구축한 문인으로도 높이 평가되고 있다. 
  크리스토퍼 로이드는 아내와 자식을 두지 않고 독신으로 삶을 마감했지만 수많은 지인들과 후배, 제자들을 양성하는 기쁨을 누렸다. 
  더불어 그는 정원을 가꾸는 데에만 그 의미를 두지 않고, 지인들을 초대해 음식을 베풀고 정원을 즐기는 일에도 남다른 애정을 쏟아, 정원이 주는 진정한 즐거움을 만끽했던 사람이기도 했다.</p>

<div>

	<h4>
시공간을 뛰어넘는 조화, 그레이트 딕스터 정원</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130917_85/jkjkiii_1379384193534WOoG0_JPEG/4.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		그레이트 딕스터는 정원뿐 아니라 시공간을 뛰어넘는 15세기와 16세기 건축 양식의 혼합으로도 큰 관심을 얻고 있다. 크리스토퍼는 이곳에서 태어났고, 청년 시절 잠시 이곳을 떠났다 다시 돌아와 2006년까지 여기에서 정원을 돌보며 평생을 살았다.
	</p>

</div>
<p>

크리스토퍼 로이드를 언급하면서 빼놓을 수 없는 곳이 바로 그레이트 딕스터다. 그레이트 딕스터는 정원뿐만 아니라 건물 자체로도 현재까지 그 가치를 크게 인정받고 있는 곳이다. 
  그레이트 딕스터는 아버지 나다니엘 로이드가 1910년에 구입한 것으로, 15세기에 건축된 오래된 가옥이 있던 터였다.
  그는 이 오래되고 낡은 집을 그대로 살리면서 여기에 당시 켄트 지역에 남아 있던 16세기 건물을 뜯어와 확장을 시도했다. 
  이 확장 공사의 책임자로 지인이었던 에드윈 루티엔스가 임명되었고, 나다니엘은 에드윈과 함께 15세기의 오래된 부분을 살리면서도 16세기의 전혀 다른 양식을 혼합시키는 독특한 방식으로 그레이트 딕스터를 완성해갔다.</p>

<p>

정원에 있어서도 대부분의 전체 구성은 에드윈 루티엔스가 맡았고, 훗날 크리스토퍼가 물려받았을 때도 그 원형은 크게 훼손되지 않은 채 이어졌다. 
  다만 새로운 시도를 좋아하는 크리스토퍼는 에드윈의 디자인을 살리되, 거기에 식물의 디자인을 크게 바꾸는 등의 시도로 자신만의 색깔을 찾았다.</p>

<div>

	<h4>
크리스토퍼 로이드의 식물 디자인 노하우</h4>
</div>
<p>

크리스토퍼는 언젠가 인터뷰를 통해 이렇게 말했다. “나는 정원을 디자인할 자신은 없다. 나는 단지 식물들이 잘 자랄 수 있도록, 또 잘못되었을 때 그것을 극복할 수 있도록 노력할 뿐이다.” 
  그의 말처럼 그는 정원을 디자인하기보다는 정원의 식물이 어떤 모습으로, 어떻게 잘 살 수 있는지를 끊임없이 연구했던 정원사이자 디자이너였다.</p>

<p>

<strong>
<span>
1.	식물의 구성은 최대한 풍성하게</span>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130917_11/jkjkiii_1379384392847qHrBl_JPEG/5.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		크리스토퍼는 지상의 화단에 흙이 보이지 않을 정도로 빽빽하게 식물을 심어 화단을 풍성하게 연출하는 것을 좋아했다.
	</p>

</div>
<p>

크리스토퍼는 다른 가든 디자이너들에 비해 식물을 풍성하게 쓰는 것을 좋아했다. 흙이 보이지 않을 정도로 빽빽하게 식물을 심어 빈자리를 찾아볼 수 없는 것이 그의 디자인의 가장 큰 특징이었다. 
  특히 에드윈 루티엔스의 디자인을 걷어내고 처음으로 자신만의 느낌으로 만든 롱 보더(long border)는 그가 얼마나 빽빽한 식물심기를 즐겼는지를 그대로 보여준다.</p>

<p>

식물을 이렇게 빽빽하게 심었을 때의 가장 큰 단점은 영양분을 두고 식물들이 서로 다투면서 전체적으로 빈약해질 수 있다는 것인데, 이를 막기 휘해 크리스토퍼는 해마다 엄청난 양의 퇴비와 거름을 화단에 투입해 영양분 공급이 빈약해지는 것을 막았다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2.	강렬한 원색과 볼륨감으로 굵고 진하게!</span>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130917_52/jkjkiii_1379384346496PdiGK_JPEG/6.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		100미터에 이르는 길쭉한 화단에 흙을 볼 수 없을 정도로 빼곡하게 들어선 식물들. 크리스토퍼는 잔잔한 파스텔 톤이나 단색의 식물보다는 원색의 색감과 굵고 볼륨있는 꽃과 잎을 지닌 식물을 선호했다. 루핀의 노랑과 빨강, 멀리 보이는 알리륨의 둥근 보라빛, 그리고 갈대와 관목 등이 선 굵은 아름다움을 연출한다.
	</p>

</div>
<p>

크리스토퍼는 화단의 디자인에 있어 파스텔 톤의 잔잔함을 강조하던 방식을 싫어했다. 그는 정원의 모든 꽃과 잎이 자신만의 원색 느낌 그대로 살아나기를 바랐고, 전체적 어우러짐보다 식물 하나하나가 각자 소리를 지르듯 굵고, 진하게 떠들어주기를 원했다.
  덕분에 크리스토퍼식 식물 디자인은 어디에 눈을 둬야 할지 모를 정도로 복잡하고 화려하게 연출되었다. 그러나 이런 복잡함이 어지럽지 않고 마치 각각의 보석이 빛을 내는데 그것 자체가 극도로 화려하게 조화를 이루는 것처럼 보인다.</p>

<p>

이런 디자인을 선보일 수 있었던 것은 식물에 대한 지식에 앞서 예술적 감각이 뛰어났던 크리스토퍼의 특별한 색채 감각 덕분이었다. 그는 마치 후기 인상주의 화가인 고흐나 모네가 그려낸 그림처럼 쉽게 어울릴수 없는 강한 원색들을 과감하게 혼합해 쓰면서 그 안에서 훌륭한 조화를 찾아낼 수 있도록 화단을 구성했다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3.	정해진 틀 속의 자유로움</span>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130917_71/jkjkiii_1379384476232WBOFY_JPEG/7.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		그레이트 딕스터 정원의 ‘8각 정원(Octagonal Pool)’. 1910년 에드윈 루티엔스는 밑으로 꺼지는 8각형의 정원을 만들었다. 자칫 지나치게 규격화된 형태로 인해 단조로울 수 있는 이 공간에 크리스토퍼는 식물이 자유롭게 자라도록 안배해 딱딱함과 자유로움이 조화를 이루도록 만들었다.
	</p>

</div>
<p>

크리스토퍼의 디자인은 경계선 없이 흐드러지게 넘나드는 식물들이 특징이기도 하다. 특정한 디자인의 틀을 잡거나 식물 자체에 어떤 모양을 주려고 하지 않고, 제멋대로 자란 식물이 다른 식물을 덥치기도 하고 넘어서기도 한다.
  그가 이렇듯 식물의 자유로움을 즐길 수 있었던 것은 에드윈 루티엔스가 그려놓은 정형화된 구획 정리가 있었기 때문이었다.
  크리스토퍼는 루티엔스가 만들어놓은 기하학적 모양의 틀, 혹은 규칙성을 지닌 형태 속에 지나칠 정도로 자유롭게 식물을 심어 조화를 맞추는 데 주력했다.</p>

<p>

이런 디자인 노하우는 이미 거트루드 지킬을 통해서 시도되었던 것으로, 크리스토퍼는 여기에 좀 더 남성적이면서도 거친 느낌의 자유로움을 더했다. 
  그런데, 이 디자인의 핵심은 절대적으로 균형 감각에 있다. 만약 에드윈 식의 딱딱한 디자인이 없었다면 크리스토퍼의 과감하고 자유로운 식물 디자인은 자칫 지저분함으로 끝날 수 있었을 것이다.</p>

<p>

<strong>
<span>
4.	고유한 멋을 배가시키는 혼합의 매력</span>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130917_256/jkjkiii_1379384543857E18L4_JPEG/8.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		키가 큰 나무, 키가 작은 관목, 초본식물에 일년생 초화식물까지 혼합 식재로 구성된 정원. 크리스토퍼는 색채와 형태만으로 식물을 혼합한 것이 아니라, 식물의 성장 주기를 따지지 않는 다양한 연출로 1년 사계절에 대한 안배를 잊지 않았다.
	</p>

</div>
<p>

크리스토퍼는 자신의 책에서 다음과 같은 언급을 했다. “나는 재료(식물)를 섞어쓰는 것을 매우 좋아한다. 그것은 마치 물감을 섞어서 쓰는 것과 비슷하다. 각각의 재료들은 고유의 멋을 가지고 있고, 그 멋들이 만나 다양함을 만들어낸다”.</p>

<p>

그의 말처럼 그레이트 딕스터에서는 단색이나 혹은 파스텔 톤의 잔잔함과 고요함을 찾아보기 힘들다. 
  특히 그가 개발한 혼합 식재(Mixing planting)는 화단에 키가 큰 나무, 키가 작은 관목식물, 다년생 초화식물, 그리고 일년생 식물까지 모두 한꺼번에 혼합을 시키는 기법으로, 화단 자체가 엄청난 화려함을 갖게 된다. 
  이 혼합 식재 화단의 가장 큰 장점은 초본식물로만 구성된 화단에서 겨울이 되면 모든 식물이 잎을 떨구어 허전해지는 단점을 보안할 수 있다는 점이다. 
  그러나 가장 큰 단점을 꼽으라면 끊임없이 정원사의 손길을 필요로 한다는 사실이다. 일년생 식물은 해마다 그것을 대체할 새로운 식물을 공급해주어야 하고, 초본식물의 경우도 자리를 옮겨주거나 분갈이를 해주는 등의 지속적인 관리가 필요하다.</p>

<p>

<strong>
<span>
5.	전통은 남겨둘 것</span>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130917_297/jkjkiii_1379384605799oXAPj_JPEG/9.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		유럽의 정원에서 빠지지 않고 등장하는 토피어리. 토피어리는 식물을 특정한 모양에 따라 깎고 다듬어 정원에 진열하는 것으로, 유럽에서는 이 토피어리의 모양이 현란할수록 정원의 가치를 높게 보았다.
	</p>

</div>
<p>

크리스토퍼는 개인적으로 유럽의 전통 정원 양식 가운데 하나인 토피어리를 그리 좋아하지 않았다. 토피어리는 주목(Taxus), 회양목(Boxus), 쥐똥나무(Ligustrum), 측백나무(Juniperus) 등의 나무를 동물 혹은 기하학적 문양으로 모양내 잘라주는 것을 말한다.
  하지만 그는 어머니의 특별한 사랑을 받았던 이 토피어리를 제거하지는 않았다. 싫던 좋던 자신의 기호와 상관없이 전통으로 남아 있는 부분은 보존되어야 한다는 영국 특유의 문화 존중이 있었기 때문이었다.</p>

<p>

대신 그는 날카롭게 날을 세워 모양을 잡던 토피어리를 조금은 자유롭게 삐져나갈 수 있도록 모양을 잡는 방식으로 자신의 스타일을 재구성했다.
  이렇게 전통을 이어간다는 것은 다른 문화뿐만 아니라 정원에서도 매우 중요하다. 지금 자신의 취향과 맞지 않는다는 이유로 없애버린다면, 문화와 전통은 결국 끊기게 되고 훗날에는 그 회복이 거의 불가능하기 때문이다.</p>

<p>

<strong>
<span>
6.	특별한 매력을 찾아라</span>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130917_35/jkjkiii_1379384693215h7MBY_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		크리스토퍼가 조성한 열대식물 정원. 사진은 아직은 미완의 모습으로, 이 정원은 2006년 크리스토퍼가 죽은 뒤 이곳의 헤드 가드너 퍼구스 가렛에 의해 2007년 완성이 되었고, [Exotics garden]이라는 제목의 책으로도 함께 출판되었다.
	</p>

</div>
<p>

바나나 나무가 저절로 무성하게 자라는 열대지방에서 바나나를 정원의 아이템으로 가져오는 일은 특별할 것이 없다. 하지만 바나나가 자랄 수 없는, 겨울 추위가 매서운 온대지방에서 바나나를 키울 수 있다는 것은 특별한 기쁨과 신선함으로 다가온다.</p>

<p>

크리스토퍼는 어떤 정원사보다 다양한 실험과 시도를 해왔던 사람이었다. 그는 오래된 장미 정원을 걷어내고 그 자리에 ‘열대식물 화단(Exotic bed)’을 만들기 시작했다. 
  여름 기온이 25도에 머물고 햇볕조차 구름을 잘 벗어나지 못하는 영국에서는 온실이 아닌 바깥 화단에서 열대식물을 키운다는 것이 거의 불가능한 일이다.
  그러나 그는 이런 조건을 이겨내고 열대식물로 구성된 화단을 조성하기 시작했고, 식물들이 이런 열악한 조건을 잘 이겨낼 수 있도록 과학적 지식을 총동원했다.
  늦게 싹을 틔우는 탓에 이 화단은 6월부터 9월까지가 절정이다. 화단에는 영국에서 보기 힘든 열대의 식물, 달리아(Dahlias), 바나나 나무(Musa basjoo), 칸나(Canna), 아주까리(Ricinus)가 구성돼 그 화려함과 선 굵은 볼륨을 보여준다.</p>

<div>

	<h4>
관리가 수월한 정원은 정원이 아니다</h4>
</div>
<p>

크리스토퍼의 정원과 원예에 대한 철학은 한결같았다. 그는 “관리하기에 수월하면서 보기에도 좋은 사계절 정원을 어떻게 만들 수 있을까요?”라는 질문에 언제나 “그런 정원은 없습니다.”로 못을 박았다. 
  그는 아름다운 정원은 그만큼 정원사의 끊임없는 손길과 노동력을 필요로 한다고 단언했다. 다만 그는 정원에서의 노동이 우리에게 얼마나 많은 기쁨을 선사하는지를 느껴볼 것을 주문했다.</p>

<p>

죽기 얼마 전까지도 그는 가장 아끼는 후배이자 동료였던 헤드 가드너 퍼구스 가렛과 함께 그레이트 딕스터의 미래 계획을 세웠다고 한다. 
  자손이 없는 그는 재단을 만들어 그레이트 딕스터 전체를 기증했고, 20년 가까이 일해온 퍼구스 가렛을 중심으로 그레이트 딕스터가 미래에도 다양한 모습으로 원예의 메카가 될 수 있도록 하는 법률적 장치를 마련해두었다.</p>

<p>

크리스토퍼 로이드를 단순히 원예의 기술을 전파하고, 정원의 아름다움을 보여주었던 영양력 있는 정원사로 평가하기에는 아쉬움이 남는다. 그는 자신의 신념을 위해 평생을 열심히 살아온 사람, 그래서 참 아름답게 닮고 싶은 사람이 아닐까 싶다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.23.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=26989'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_191/jkjkiii_1368011907446TeVxh_JPEG/%BD%E6%B3%D7%C0%CF01.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
거트루드 지킬의 헤스터콤 가든</strong>

						</a>

							<span>
예술의 경지에 오른 정원 디자인</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=543'><span>
식물</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36699]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[로즈메리 비어리의 키친 가든 - 아름다우면서도 실용적이다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=33485]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_161/jkjkiii_137577059261184qBV_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
영국식 식물정원 디자인의 맥을 잇는 가든 디자이너</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_110/jkjkiii_13757712094252yAx5_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		로즈메리 비어리가 디자인한 키친 가든. 까마귀를 쫓아야 할 허수아비가 머리 위에 새를 얹고 정원을 지키고 있는 모습이 재미있다.
	</p>

</div>
<p>

1990년대 영국에서 가장 활발한 활동을 했던 가든 디자이너를 꼽으라고 한다면 로즈메리 비어리(Rosemary Verey, 1918~2001)를 들 수 있다. 그녀는 찰스 황태자를 비롯해, 가수 엘튼 존, 프린세스 마이클 오브 켄트 등 영국 최고 상류층의 정원을 설계했고, 미국의 뉴욕 식물원에 작품을 남기기도 했다.
  
  로즈메리 비어리의 디자인은 <a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=178&contents_id=26989' target='_blank'>
거트루드 지킬</a>
, <a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=178&contents_id=31064' target='_blank'>
비타 색크빌 웨스트</a>
에 이어 영국식 화려한 식물정원의 맥을 잇고 있지만, 여기에 더해 엘튼 존 경의 사택 정원 디자인에서 볼 수 있듯이 빨간 전화 부스 안에 서 있는 아프로디테의 여신상, 혹은 거대한 공룡이나 전차의 등장 등 파격적인 예술성도 보여준다. 
  
  그러나 로즈메리 비어리의 가장 대표적인 작품은 역시 그녀가 직접 디자인하고 만든 자신의 정원, 반슬레이 하우스(Barnsley House)의 키친 가든이라고 할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
키친 가든도 화려하고 아름다울 수 있다</h4>
</div>
<p>

키친 가든(kitchen garden)은 ‘채소, 허브, 과실수’를 주된 소재로 만들어내는 정원을 말한다. 물론 키친 가든은 이미 중세부터 시작된 정원의 한 형태로, 로즈메리 비어리가 원조라고 볼 수는 없다.
  
  하지만 이전까지의 키친 가든이 채소와 과일의 수확에 초점이 맞춰져 있었다면, 로즈메리는 이 키친 가든을 어떻게 하면 보다 아름답게, 그리고 기능적으로 디자인할 수 있는지를 제시했다.</p>

<p>

그녀가 직접 디자인한 반슬레이 하우스의 키친 가든을 살펴보면 당시로서는 시도된 적이 없는 시선의 축을 만들어 시각적인 효과를 극대화시켰고, 수확을 위해 심어진 채소들이지만 각각의 채소들이 지닌 잎의 색상과 꽃이 계절별로 화려하게 부각될 수 있도록 디자인한 것을 볼 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
우연한 기회에 찾아온 명성</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_169/jkjkiii_137577135217074vO0_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		로즈메리 비어리는 가든 디자이너이기 이전에 직접 정원을 일구고 가꾼 정원사였다. 반슬레이 하우스에 즐비하게 꽂혀 있는 장화가 이곳을 일군 그녀의 노동량을 말해주는 듯하다.
	</p>

</div>
<p>

1939년 데이비드 비어리와 결혼한 로즈메리는 1970년이 될 때까지 34년간 평범한 삶을 살았다. 그녀가 남들과 조금 다른 점이 있었다면 정원 가꾸기를 누구보다 즐겼고, 직접 정원을 일구며 독학으로 많은 공부를 했다는 정도였다.</p>

<p>

1970년, 로즈메리는 자선단체인 NGS(National Garden Scheme)의 권유로 일 년에 6일 동안 입장료를 받고 자신의 정원을 개방하는 일에 동참하게 된다.
  
  NGS는 이렇게 동참한 일반 가정집 혹은 기업의 정원을 통해 얻게 된 입장료 수익금을 모아 자선기금으로 쓰는 것이 특징이다. 그런데 이 한 번의 동참이 로즈메리의 인생을 바꾸게 된다. 
  
  이때 공개된 그녀의 개인 집 정원이 말 그대로 선풍적인 인기를 끌었던 것이다. 그도 그럴 것이 누구나 텃밭을 일구어봤거나 혹은 일구고 싶은 열망이 있지만 그것을 정원으로 아름답게 구성하는 일에 대해서는 미처 생각을 못했기 때문이었다.</p>

<p>

로즈메리 비어리는 이후 폭발적인 인기에 힘입어 연중 내내 입장료를 받고 자신의 정원을 일반에 개방하게 되는데, 그 인기가 얼마나 높았는지 개인의 작은 정원에 무려 일 년간 3만 명의 관람객이 다녀갈 정도였다.</p>

<div>

	<h4>
독학으로 습득한 원예와 가든 디자인</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_35/jkjkiii_13757728591666zcQf_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		로즈메리 비어리의 식물 디자인 도면. 로즈메리는 정식으로 원예나 디자인 교육을 받은 적이 없다. 하지만 그녀는 독학으로 공부를 마치고 훗날 정식 가든 디자이너로 활동했다.
	</p>

</div>
<p>

로즈메리 비어리는 공식적으로 원예와 가든 디자인을 배운 적이 없다. 하지만 누구보다도 스스로 원예와 예술, 디자인에 대한 공부를 많이 해왔고 그것을 꾸준히 글로 남겨 그녀만의 독특한 디자인 노하우와 원예 기술을 대중에게 선보였다. 
  
  사람들이 로즈메리 비어리에 열광할 수 있었던 것은 그녀가 단순히 식물을 잘 키우고 디자인을 잘했기 때문이 아니라, 자신의 책을 통해 정원에 대한 깊은 철학과 그녀 스스로가 터득한 교훈을 대중과 꾸준히 호흡했기 때문이기도 했다.</p>

<p>

더불어 당시 1990년대 영국은 이른바 정원에도 모더니즘 바람이 거세게 불고 있어서 심플하면서도 감각적이고, 현대적인 작품을 선보였던 댄 피어슨(Dan Pearson), 크리스토퍼 브래들리-홀(Christopher Braddley-Hole), 존 브룩스(John Brooks) 등의 작가들이 큰 인기를 끌고 있었다. 
  
  그런데 로즈메리 비어리의 작품은 마치 영국 시골에서 농부들이 스스로 꽃을 피워낸 코티지 가든처럼 아련한 향수를 자극하는 소박한 작품이 주류를 이뤘다. 
  
  하지만 어찌보면 딱히 디자인을 했다고 말할 수도 없는 그녀의 소박한 디자인 방식이 영국인들의 과거에 대한 향수를 자극하면서 오히려 더 많은 인기를 얻게 하는 원동력이 되었다.</p>

<div>

	<h4>
반슬레이 하우스 가든</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_211/jkjkiii_1375773195891Lsi3m_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		로즈메리 비어리의 대표적인 작품 반슬레이 하우스 가든. 원래는 전문 가든 디자이너에게 의뢰했었지만, 그녀가 직접 디자인하기로 결심한다.
	</p>

</div>
<p>

정원의 개방 이후 그녀는 끊임없이 자신의 집도 그의 정원과 비슷하게 디자인해달라는 요청을 받았지만 1984년 남편이 먼저 세상을 뜨기 전까지는 전혀 일을 하지 않았다.
  
  남편의 죽음과 함께 매우 늦은 나이에 일을 시작한 로즈메리는 이후 나이가 무색할 정도로 왕성한 활동을 했다. 특히 영국과 호주, 미국 등에서 이른바 최상류층의 마음을 사로잡으면서 가든 디자이너로서 명성을 쌓아가게 된다.</p>

<p>

안타까운 점이 있다면 그녀의 디자인이 대부분 개인 소유의 정원이었던 탓에 미디어에 작품 노출이 거의 되지 못했다는 것이다. 
  
  때문에 지금까지 남아 있는 로즈메리 비어리의 대표적인 작품은 역시 그녀의 첫 작품이면서 또 직접 디자인과 시공을 맡았던 자신의 집, 반슬레이 하우스 가든이라고 볼 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
로즈메리 비어리의 키친 가든 디자인 노하우</h4>
</div>
<p>

로즈메리는 반슬레이 하우스의 정원을 설계하고 시공했으며 동시에 그곳에서 직접 원예 활동을 했다.  이 점이 다른 가든 디자이너와 근본적인 디자인의 차이점을 만들어내고 있다.
  
  단순히 디자인만 하는 디자이너와 달리 로즈메리 비어리는 그곳에서 일을 해야 하는 사람, 그곳을 즐겨야 하는 사람의 시각으로 정원을 구성했다. 
  
  때문에 이곳에서는 간혹 디자이너들 작품에서 보이는 ‘디자인을 위한 디자인’의 공간이 전혀 보이지 않는다. 철저하게 그곳을 즐기는 사람들, 매일 그곳을 거닐며 일을 해야 하는 사람의 동선이 매우 능률적으로 그리고 감각적으로 구성돼 있다는 걸 잘 알 수 있다.</p>

<strong>
<span>
1.	비움과 채움의 반전</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_120/jkjkiii_1375773362512qEXxt_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		비움의 미학이 느껴지는 너른 잔디 공간 주변으로 초화류의 공간이 분리되어 있어 시각적으로 안정감이 느껴진다.
	</p>

</div>
<p>

로즈메리 비어리는 비움과 채움의 공간 분리를 좋아했다. 반슬레이 하우스 정원 입구에서 제일 먼저 만나게 되는 공간은 비워져 있는 너른 잔디다. 
  
  그런데 이 잔디 주변으로 회양목을 이용해 경계를 만들고, 이 안에 가둬두는 형식의 화단을 조성했다.</p>

<p>

반슬레이 하우스 외에도 그녀가 디자인한 엘튼 존 경의 정원에서도 비워두는 공간을 매우 넓게 조성하고 일부의 공간을 화려한 초화류(草花類, 아름다운 꽃이 피는 초본성 식물) 정원으로 만들어 비움과 채움으로 공간을 안배하고 있음을 볼 수 있다. 
  
  이렇게 정원을 조성했을 경우, 화려함은 조금 덜 할 수 있으나 시각적으로 좀 더 편안함과 안정감을 확보하게 된다.</p>

<strong>
<span>
2.	동선의 축을 만들다 – 동선의 간결화</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_20/jkjkiii_137577349966790cSf_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		채소와 과실수를 키우는 텃밭도 아름다운 정원이 될 수 있음을 보여주는 반슬레이 하우스 정원. 로즈메리 비어리는 방사선 형태의 길을 내고 초화류와 채소, 과실수를 섞어 아름다운 키친 가든을 구성했다.
	</p>

</div>
<p>

반슬레이 정원을 처음 만들려고 했을 당시 비어리 부부는 전문 디자이너였던 퍼시 캐인(Percy Cane)에게 디자인을 맡길 계획이었다. 
  
  그러나 여러 차례 미팅을 통해서 로즈메리는 원하는 정원을 만들기 위해서는 자신이 직접 디자인을 해야 한다는 결론을 내렸다. 그런데 이 과정에서 로즈메리는 퍼시 캐인을 통해 ‘시선의 축’이라는 개념을 터득하게 된다. 
  
  그녀는 퍼시 캐인의 충고 대로 사람이 걷고 있는 동선 속에서 전후, 좌우에 시선의 축을 만들어 동선을 간결화하는 것은 물론 다양한 볼거리를 만들어냈다.</p>

<strong>
<span>
3.	옛것을 되살려 활용한다</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_14/jkjkiii_1375773694309WS2t7_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		회양목의 경계가 마치 매듭을 꼰 듯 연결돼 있어 ‘매듭 정원(Knot Garden)’이라고도 불린다. 이러한 방식은 16세기 튜더 왕조 시절의 전통에서 유래한 것이었다.
	</p>

</div>
<p>

로즈메리 비어리는 정원을 디자인하며 영국식 전통 정원에서 많은 아이디어를 가져왔다. 특히 16세기 튜더 왕조 시절 영국에서 유행한 ‘매듭 정원(Knot Garden)’을 자신의 정원에 빌어와 활용했다.
  
  매듭 정원은 ‘마치 매듭을 묶듯이 회양목을 이용해 테두리를 두르면서 칸칸의 공간을 만들어내는 기법’으로, 이 칸칸 속에 꽃을 길렀던 정원을 말한다. 로즈메리는 영국식 전통 매듭 정원의 형태를 가져와 그 안에 좀 더 풍성한 꽃과 채소, 허브를 심었다.</p>

<p>

키친 가든은 자칫 수확에만 초점을 맞출 경우 저저분해지는 것을 피할 수가 없는데, 로즈메리의 방식은 회양목을 이용해 깔끔한 정리의 효과를 얻을 수 있다. 
  
  더불어 회양목의 경계가 채소나 허브가 지나치게 늘어지지 않도록 가두어 확실한 관상의 효과를 노릴 수 있다.</p>

<strong>
<span>
4.	꽃과 채소의 조합이 가져오는 아름다움</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_77/jkjkiii_1375773775747LGBkT_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		5월 초순 반슬레이 하우스 정원의 풍경. 연분홍 사과꽃 아래 흰색 튤립과 파란 물망초의 색상 조합이 눈부시다. 식물 디자인은 이처럼 식물의 색과 형태를 조합시켜 아름다움을 극대화시키는 것을 의미한다.
	</p>

</div>
<p>

일반적으로 로즈메리 비어리 전에는 키친 가든을 만들면서 꽃을 이용하는 일이 거의 없었다. 하지만 로즈메리는 과감하게 키친 가든 안에 다양한 초본식물 꽃화단을 함께 구성해 관상의 효과를 극대화시켰다.
  
  그녀가 키친 가든 안에 꽃을 심은 것은 단순히 아름다움을 위해서만은 아니었다. 식물에 대한 깊이 있는 공부를 통해 로즈메리는 채소ㆍ허브와 함께 심어 병충해의 예방을 도울 수 있는 금잔화, 메리골드 등의 동반 식물을 적극적으로 정원에 도입했다.</p>

<strong>
<span>
5.	예술 작품과 정원의 조화</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_182/jkjkiii_1375773880757GRwk5_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		조각물을 감싸고 있는 하단의 회양목과 뒷편의 덩굴식물의 조화가 아름답다. 정원의 조각물은 식물과 동떨어지지 않게, 조화를 이루도록 배치하는 것이 중요하다.
	</p>

</div>
<p>

로즈메리 비어리는 정원에 조각물 등의 예술 작품을 함께 선보이는 것을 좋아했다. 
  
  그녀의 정원에는 향수를 자극하는 그리스, 로마 신화에 등장하는 인물의 조각상을 배치하여 감각을 엿볼 수 있게 했고, 대문이나 담장 등의 작업에서도 장인의 손길이 느껴지는, 공들여 쌓고 만든 흔적이 가득하다. 
  
  정원의 주인공이 식물임에는 틀림없지만 인간의 손길에 의해 만들어진 조각물이나 예술혼이 가득한 장식물은 또 하나의 멋진 주인공이 되어준다.</p>

<strong>
<span>
6.	모던함과 전통의 만남</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_102/jkjkiii_137577404742929h1i_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		줄 맞춰 선 라임나무 길과 흐드러지게 피어 있는 혼합식재 화단이 나란히 서 있다. 로즈메리 비어리는 이런 전통과 모던, 딱딱함과 자유로움을 정원에서 잘 녹여냈다.
	</p>

</div>
<p>

로즈메리 비어리는 19세기 빅토리아 시대의 향수를 불러일으키는 고풍스러운 디자인으로 당시 영국인들에게 큰 사랑을 받았다. 
  
  하지만 그녀가 단순히 옛것의 답습만을 했던 것은 아니다. 로즈메리는 모던 방식의 정원 디자인과 전통을 결합시켜 정원 안에서 조화를 이루도록 노력했다.</p>

<p>

위의 사진에서 각 잡은 라임나무 오솔길과 자연스럽게 심어놓은 혼합식재 화단이 이웃해 있는 장면이 생각보다 조화로워 보인다. 
  
  디자이너가 현대적인 모던함과 전통적 요소, 딱딱함과 자유로운 요소가 조화를 이루도록 잘 녹여냈기 때문이다.</p>

<div>

	<h4>
로즈메리 비어리에게 배운다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130806_213/jkjkiii_1375774188734PdyWh_JPEG/11.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		정원에서 막 가져온 꽃을 화병에 담고 있는 정원사. 반슬레이 하우스는 지금은 레스토랑과 숙박업소로 이용되고 있지만, 로즈메리가 살아 있을 때의 모습을 유지하려고 노력하고 있다.
	</p>

</div>
<p>

로즈메리 비어리의 반슬레이 하우스는 부부가 죽고 난 후 지금은 레스토랑과 숙박소로 운영 중이다. 이제는 비록 영업의 공간이 되었지만 정원만큼은 로즈메리 비어리가 살아 있을 당시의 모습을 그대로 유지하는 데 최선을 다하고 있는 모습을 볼 수 있었다.</p>

<p>

점심 무렵 식사 시간보다 조금 일찍 반슬레이 하우스에 도착했을 때, 그곳의 여자 정원사는 입구에 서서 정원에서 꺽어온 꽃과 잎을 화병에 담고 있었다.
  
  정원을 돌아본 뒤, 식탁에 앉으려고 할 때 그녀가 다듬어 꽂은 꽃병이 식탁에 놓여 있는 것을 발견했다. 순간 상큼함과 행복감이 표현할 수 없을 만큼 전해져왔다.</p>

<p>

로즈메리 비어리는 다른 어떤 가든 디자이너보다 정원 일을 몸소 체험하고 즐겼던 사람이다.
  
  때문에 그녀는 장식의 정원이 아니라 그 안에서 즐길 수 있는 정원을 디자인하는 데 최선을 다했고, 그것이 그녀의 정원을 거니는 동안에 말하지 않아도 절절하게 느껴졌다. 즐기기 위한 장소로서의 정원, 이게 진정 우리가 정원을 꿈꾸는 이유가 아닐까.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.08.07.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=33485]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[비타 색크빌 웨스트의 시인의 정원 - 조화와 균형을 추구한 시싱허스트 캐슬 가든]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=31064]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_64/jkjkiii_1372835516254VdBqc_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
시인이자 정원 디자이너, 비타 색크빌 웨스트</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_298/jkjkiii_1372836401058Nf5uO_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		시인이자 소설가, 정원 디자이너인 비타 색크빌 웨스트의 초상.
	</p>

</div>
<p>

비타 색크빌 웨스트(Vita Sackville-West, 1892~1962)는 정원사, 가든 디자이너라는 호칭보다는 시인, 소설가로 더 유명하다. 비타는 영국에서 출생한 작가로 많은 시와 소설을 남겼고, 1927년에는 문인에게 가장 큰 명예라 할 수 있는 호손덴 상(Hawthornden Prize)을 수상했다. 그러나 비타 색크빌 웨스트는 문학계에게서 받은 명성만큼이나 뒷얘기가 무성했던, 스캔들의 주인공이기도 했다.</p>

<p>

1913년 비타는 스물 한살의 나이로 정치인이었던 해롤드 조지 니콜슨(Harold George Nicolson, 1886~1968)과 결혼했지만, 결혼 이후에도 양성애자로 수많은 여성들과 연인관계를 유지했다. 그 중에는 당시의 유명 작가 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%B2%84%EC%A7%80%EB%8B%88%EC%95%84+%EC%9A%B8%ED%94%84' target='_blank'>
버지니아 울프</a>
(Virginia Woolf, 1882~1941)와의 스캔들도 있었다.</p>

<div>

	<h4>
정든 집을 대신해 새로운 정원을 만들다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_284/jkjkiii_1372836524614KTFQd_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		14세기에 만들어진 시싱허스트 캐슬(Sissinghurst Castle)의 낡은 붉은 벽돌. 비타는 이 낡은 성의 벽면에 장미덩굴을 올려 부드러움을 더했다.
	</p>

</div>
<p>

비타 색크빌 웨스트의 또 다른 면모는 정원에 대한 사랑에서 찾을 수 있다. 영국 동남쪽에 위치한 켄트 지역에 살았던 비타는 색크빌-웨스트 가문의 무남독녀 외동딸로 자랐다. 
  
  당시 영국의 풍습에 따르면 아들이 없는 경우, 아버지가 죽고 난 뒤 모든 재산을 조카나 삼촌 등 남자 친척에게 물려줄 수밖에 없었다. 아버지가 돌아가시자 비타 역시 자신이 태어나고 자랐던 집, 노올하우스(Knole house)를 사촌에게 빼앗겨 정든 집을 나와야만 했다.</p>

<p>

이때 정든 집을 포기하는 서류에 사인을 해야 했던 일은 비타에게 엄청난 상실감과 충격을 가져왔고, 이는 훗날 그녀가 시싱허스트(Sissinghurst)에 자신의 집과 정원을 만든 원인이 되었다.
  
  비타는 너무나 불공평하게 빼앗겨야 했던 부모님 집에 대한 열망으로 노올하우스 바로 옆에 위치한 시싱허스트에 자리를 잡았고, 그리고 아름다운 정원을 만들어 사촌에게 보란 듯이 자랑을 했었다고도 한다.</p>

<div>

	<h4>
시싱허스트 캐슬의 탈바꿈</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_235/jkjkiii_1372837105288GTFca_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		시싱허스트 캐슬의 타워. 아치를 통과하면 정원이 시작된다. 타워는 오래전부터 그곳에 있었지만, 건물를 감싸는 등나무와 클레마티스 덩굴을 올려 새롭게 디자인한 것은 비타였다.
	</p>

</div>
<p>

시싱허스트는 켄트(Kent) 지역에 위치한 작은 마을의 이름이다. 이 마을에는 중세부터 붉은 벽돌의 성이 지어졌다. 이 성은 그 규모가 상당히 크고 화려해서 한때는 엘리자베스 1세 여왕도 이곳에서 며칠을 묶어갔다는 기록이 남아 있을 정도였다. 그러나 비타가 시싱허스트를 구입할 당시에는 전쟁 중 포로를 수감해두었던 흔적만이 남아 있을 뿐, 성의 타워를 제외하고는 모든 건물이 파괴된 상태였다.</p>

<p>

그러나 비타와 남편 해롤드는 시싱허스트의 우람하게 솟은 타워의 전경에 매우 만족해했다. 그들은 팔겠다고 내놓은 후 3년 동안 주인을 찾지 못했던 시싱허스트 캐슬을 구입한 뒤, 그곳에 자신들이 꿈꾸었던 아름다운 정원을 만들 계획을 세우기 시작했다.</p>

<div>

	<h4>
정원의 실질적 설계자, 해롤드 조지 니콜슨</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_93/jkjkiii_1372837266840iGXKX_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		전체적인 정원의 디자인은 해롤드 니콜슨에 의해, 그 구조를 덮어주는 식물의 디자인은 비타 섹빌웨스트에 의해 이루어진 시싱허스트 캐슬 정원.
	</p>

</div>
<p>

지금도 시싱허스트 캐슬 가든은 영국인들에게 ‘비타의 정원’으로 불린다. 그런데 이 정원을 단순히 비타의 정원이라고 보기에는 남편 해롤드 니콜슨의 역할이 너무 크다. 부인 비타 색크빌 웨스트가 결혼 이후에도 많은 여성들과 연인 관계를 유지했음에도 불구하고 둘의 관계는 매우 좋았다고 전해진다.
  
  니콜슨 역시도 비타만큼은 아니었지만 양성애자로 동성의 연인이 있었고, 또 당시 부부가  ‘<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=tab_hty.top&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%B8%94%EB%A3%B8%EC%A6%88%EB%B2%84%EB%A6%AC+%EA%B7%B8%EB%A3%B9' target='_blank'>
불름즈버리 그룹</a>
(Bloomsbury Group)’이라는 일종의 엘리트 문인 클럽에 속해 있으며 매우 진보적인 사고의 사람들과 교류했기 때문이다. 비타가 자신의 성인 ‘색크빌-웨스트’를 버리지 않고 결혼 후에도 고집할 수 있었던 것도 니콜슨의 진보적인 사고가 아니었다면 불가능했을 일이었다.</p>

<p>

니콜슨은 귀족 가문의 자제로 태어나 정치인으로 성장했고, 젊은 시절에는 외교관으로 이곳저곳을 떠돌았다. 하지만 비타와 결혼한 뒤에는 가정의 안정을 위해 외교관을 그만두고, 시싱허스트 캐슬에서 비타와 함께 정원을 만들며 여생을 보냈다.</p>

<p>

시싱허스트 캐슬의 정원 디자인에 있어서 실질적인 전체 디자인은 니콜슨이 담당했다. 정치ㆍ외교에 몸담고 있었지만 니콜슨은 문학ㆍ예술ㆍ건축 분야에서 전문가보다 뛰어난 감각을 지니고 있었다.  결론적으로 시싱허스트 캐슬 정원은 땅의 전체적인 윤곽(Plan)과 세부적인 동선 등의 레이아웃은 니콜슨에 의해 만들어졌고,  비타는 이곳에 식물을 디자인함으로써 참여했다고 봐야 한다.</p>

<div>

	<h4>
해롤드 니콜슨의 정원 디자인 노하우</h4>
</div>
<strong>
<span>
1.	담으로 막고, 문으로 열어준다</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_170/jkjkiii_1372837399137zTmHh_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		니콜슨은 정원에 방을 만들고, 그 방을 드나들 수 있는 문을 만들어 정원이 실제보다 크게 느껴지도록 했다.
	</p>

</div>
<p>

시싱허스트 캐슬 정원의 실질적 면적은 영국의 다른 저택에 딸린 정원에 비해 작은 편이다. 그러나 이 정원의 설계자인 니콜슨이 계획한 동선대로 정원을 이리저리 돌다보면 그 크기가 몇 배 정도는 더 크게 느껴진다. 이게 가능한 이유는 니콜슨이 정원에 수많은 담과 울타리를 세워 시선을 막고, 다시 거기에 작은 문을 두어 또 다른 공간을 연출했기 때문이다.</p>

<p>

담과 울타리를 이용해 막힌 공간을 연출하고, 다시 문을 만들어 다른 통로를 보여주는 이 기법은 ‘히드코트매너 정원(Hidcote Manor Garden)’을 디자인한 로렌스 존스톤(Lawrence Johnston, 1871~1958)이 처음으로 선보인 것이었다. 당시 많은 이들이 자신의 정원에 이 기법을 빌어왔고, 그 중 가장 백미를 연출한 곳이 니콜슨의 시싱허스트 캐슬 정원이라고 할 수 있다.</p>

<strong>
<span>
2.	시리즈로 연결되는 테마별 정원의 방</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_268/jkjkiii_1372837472847hf9ol_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		니콜슨과 비타의 정원은 반전의 연속이다. 붉은 벽돌 담장 밖으로는 숲 속 길이 펼쳐진다. 각각의 방이 각기 다른 테마에 의해 꾸며졌기 때문에 가능한 효과다.
	</p>

</div>
<p>

담과 울타리로 공간을 만든다는 개념은 정확하게 건축적으로는 방을 만들었다고 볼 수 있다. 니콜슨은 때로는 붉은 벽돌 담장으로 둘러싸인 직사각형의 길쭉한 방, 주목나무 생울타리로 감싸진 반달 모양의 방 등 각각의  방을 시리즈로 만든 뒤, 거기에 방마다 다른 테마를 부여했다.
  
  즉,  ‘붉고 노란 방’, ‘하얀 방’, ‘수직의 방’ 등 각기 다른 테마에 의해 방이 만들어졌고 여기에 맞는 식물이 구성되었다.</p>

<p>

이 기법 역시도 ‘히드코트매너’를 만든 로렌스 존스턴에게 영향을 받은 것으로, 특히 흰색의 꽃을 피우는 식물로만 구성된 ‘화이트 룸’은 그 콘셉트를 히드코트매너에서 그대로 가져왔다. 하지만 ‘청출어람’이라는 말이 있듯이, 후에 완성된 시싱허스트의 화이트 룸이 완성도 면에서 좀 더 좋은 평가를 받고 있다.</p>

<strong>
<span>
3.	시선의 축을 살려라</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_140/jkjkiii_1372837528426XRFgG_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		정원은 가운데를 중심으로 모든 동선이 그려져 있고, 그 중앙에서 사면을 보면 시선의 축을 따라 다른 방의 문이 다시 또 보인다.
	</p>

</div>
<p>

정원을 디자인하는 데 있어 니콜슨이 무엇보다 신경을 쓴 부분은 시선의 축이었다. 각각의 방은 모든 동선이 중심을 향하도록 디자인 돼 있는데, 이 중심에 서게 되면 어느 쪽 방향에서 정원을 바라보느냐에 따라 그 느낌이 확연히 달라진다. 더 재미있는 것은 동서남북, 각 방향으로 몸을 돌릴 때마다 문을 만나게 되는데, 이 문을 통해 다음 번 방이 살짝 보인다는 점이다.
  
  문을 통해 살짝 보이는 옆방은 다시 또 그곳으로 들어가고 싶어지는 궁금함을 일으키는데, 이런 문이 여러 개가 있다보니 관람객은 모두 정해진 같은 동선을 따라 움직이는 것이 아니라 각자 들어가고 싶은 방을 향해 흩어지게 된다.</p>

<p>

시싱허스트 캐슬 정원에 도착하면 들어갈 때는 일행이 모두 함께 출발하지만 중간부터 뿔뿔히 흩어지고, 결국 정원을 나올 때 즈음에 다시 만나게 되는 현상을 경험한다. 그런데 이럴 수밖에 없는 이유가 바로 니콜슨이 만들어낸 이 시선의 축 때문이다.
  
  물론 이 축의 조성은 절대 어찌하다 보니 만들어진 것이 아니라,  도면상에서 수없이 지우고 다시 그리는 과정을 반복하며 만들어낸 것이다. 또한 공간을 다루는 니콜슨의 감각이 얼마나 뛰어났는지를 잘 알 수 있는 부분이기도 하다.</p>

<strong>
<span>
4.	방과 방을 이어주는 통로의 디자인</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_202/jkjkiii_1372837564761wYNcu_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		복잡하면서도 구조적인 정원의 방을 열고 나왔을 때 마주하게 되는 자연스러운 모습의 과수원 길. 이 길이 끝나는 지점에 다시 또 긴장감이 팽팽한 흐트러지지 않은 정원의 방이 나타난다.
	</p>

</div>
<p>

시싱허스트 가든에는 갇힌 밀폐형 공간도 있지만, 공간과 공간을 이어주는 통로도 있다. 니콜슨은 단순히 정원에 담장과 울타리를 쳐서 방들을 만들었던 것이 아니라, 이 방에서 다른 방으로 찾아갈 수 있는 시리즈형 통로를 만드는 데 탁월한 감각을 보였다.</p>

<p>

자연의 계곡을 생각해보자. 물이 머물지 않고 쏜살같이 흘러가는 부분도 있지만, 어떤 때는 웅덩이와 같은 너른 공간도 생겨난다. 이때 이 너른 공간 속의 물은 그 속도가 매우 느려져서 사람들이 발을 담그거나 쉬었다 가는 장소가 된다.  니콜슨의 시싱허스트 캐슬 디자인에서도 바로 이런 점이 마치 강약의 리듬처럼 발견된다. 즉, 방이라는 너른 공간에서 사람들은 좀 더 오래 머물며 이 꽃 저 꽃을 감상하며 시간을 보내지만, 방과 방을 연결해주는 통로에서는 조금 발길이 빨라진다.</p>

<p>

그런데 니콜슨은 이 통로를 만들면서 단순히 빨리 걸어서 다른 방으로 도달하게 하는 데만 목적을 두지 않았다. 인위적인 가로수길을 만나게 한다거나, 양을 치고 있는 초원을 옆에 둔 채 걷게 한다거나, 혹은 아주 오래된 숲 속을 연상시키는 우거진 길 등을 만든 것이다. 이런 통로의 디자인은 빠른 걸음으로 걷고 있지만 지루하지 않은 흐름을 만들어낸다.</p>

<div>

	<h4>
비타 색크빌 웨스트의 식물 디자인 노하우</h4>
</div>
<strong>
<span>
1.	발길을 사로잡는 식물 디자인</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_75/jkjkiii_1372837617478ahY5z_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		5월 말. 튤립이 이제 막 지고 여름 꽃이 꽃망울을 머금고 있다. 비타의 정원은 같은 튤립이라고 해도 흔히 볼 수 없는 튤립을 심어, 식물 자체에 대한 흥미로움이 가득하게 만든다.
	</p>

</div>
<p>

비타 색크빌 웨스트는 시인이자 소설가였지만 [더 옵셔버(The Observer)]라는 잡지에 ‘인 유어 가든(In your garden)’이라는 제목으로 매주 정원에 관한 컬럼을 연재했다. 지금도 마찬가지지만, 시인 혹은 소설가로 불리는 정통 문인이 일종의 잡문과도 같은 칼럼을 쓴다는 것은 그리 쉬운 결정이 아니다. 그만큼 자신이 추구하는 순수문학에 대한 자부심이 높기 때문이다.</p>

<p>

자존심이라면 누구에게도 뒤지지 않는 비타였지만, 그녀는 스스로 원해서 이 칼럼을 맡아 썼을 정도로 정원에 대한 관심과 사랑이 대단했다. 특히 비타의 관심은 정원 디자인보다는 식물 자체에 있었다.  비타는 식물의 특성 하나하나를 알아가는 것을 매우 즐겼고, 희귀한 재배종이 나타나면 자신의 정원에 심지 않고서는 견디질 못했다.</p>

<p>

비타의 식물 디자인 특성을 살펴보면, 우선 같은 식물이라고 해도 그것이 지닌 색감ㆍ모양ㆍ크기가 평범하지 않다는 걸 눈치챌 수 있다. 즉, 식물 하나하나의 매력이 시싱허스트의 정원에 가득차 있는 셈이다. 결국 니콜슨이 만든 동선을 따라 들어온 방에서 사람들은 비타가 심어놓은 식물에 발목이 잡혀 쉽게 나갈 수가 없게 된다.  ‘어? 이런 색의 붓꽃이 있었나?’, ‘매발톱이 이렇게 생길 수도 있나?’ 이런 식물에 대한 원초적인 호기심이 정원의 방을 쉽게 빠져나갈 수 없게 만든다.</p>

<strong>
<span>
2.	니콜슨의 경계를 흐려놓다</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_226/jkjkiii_13728376615506d3Nc_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		니콜슨은 라임나무를 줄지어 세워 둔 이 정원을 아주 좋아했다고 한다. 비타는 니콜슨의 딱딱한 디자인을 풀기 위해, 라임나무 밑에 마치 식물이 스스로 마구잡이로 올라온 것처럼 수선화와 초본식물을 뭉쳐 심어 니콜슨이 만든 경계를 희석시켰다.
	</p>

</div>
<p>

앞서 언급한 것처럼 정원의 디자인은 자체는 니콜슨이 맡았지만, 그 안에 들어갈 식물의 디자인은 비타에 의해 모든 것이 결정됐다. 비타 색크빌 웨스트는 니콜슨이 만들어놓은 담, 울타리, 계단 등 다소 무거울 수 있는 건축적 요소에 식물을 과하다 싶을 정도로 흐드러지게 심어 그 경계를 흐려놓는 데 주력했다.</p>

<p>

비타의 이런 노력이 없었다면 시싱허스트 캐슬 정원은 정원이 아니라 마치 건축물의 연장선을 보는 듯한 느낌을 갖게 됐을 가능성이 많다. 딱딱하고 인위적인 공간 분할에서 사람들이 느끼게 될 부담감을 비타는 풍성한 식물의 양과 특별히 깎거나 정리하지 않는 자연스러운 방식의 식물 심기라는 방법을 통해 완충시킨 셈이다. 바로 이런 부분이 우리가 시싱허스트 캐슬 정원에서 공간적으로는 재미를 느끼고, 정원에서는 식물의 풍성함에 감동받게 되는 이유이기도 하다.</p>

<strong>
<span>
3.	거트루드 지킬의 영향</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_27/jkjkiii_1372837750285OHSOG_JPEG/11.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		비타는 가든 디자이너 거트루드 지킬의 영향으로 색감에 따라 식물을 디자인하기를 즐겼다. 노란색 꽃이 피어난 로도덴드론(Rhododendron) 화단.
	</p>

</div>
<p>

비타는 누구보다 당대 최고의 가든 디자이너였던 <a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=178&contents_id=26989' target='_blank'>
거트루드 지킬</a>
(Gertrude Jekyll, 1843~1932)의 영향을 많이 받은 사람이다. 비록 그녀가 시싱허스트 캐슬 정원을 조성할 때에는 이미 거트루드가 세상을 떠난 후였기 때문에 직접적인 조언을 받을 수는 없었겠지만, 비타는 지킬의 식물 디자인을 누구보다 잘 이해했고 오히려 거트루드보다 더 완벽한 식물 디자인의 예를 만들어냈다.</p>

<p>

식물 관련 지식에 무척 해박했던 비타는 초본식물의 꽃 피는 시기를 정확히 계산해 달별로 색상에 맞춰 꽃이 올라오도록 화단을 구성했다. 또한 거트루드가 보여주었던 것처럼 건축물과 식물의 조화를 완벽하게 재현해 14세기의 낡은 벽돌 위로 아름다운 장미덩굴이 자라고, 등나무가 정원의 담장을 탈 수 있도록 구성하기도 했다.</p>

<div>

	<h4>
비타와 니콜슨에게서 배운다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_80/jkjkiii_1372837767915aVwz0_JPEG/12.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		시싱허스트 캐슬 정원의 타워 밑. 정원사가 낡은 흑판에 써둔 정원에 대한 짧은 메모가 인상적이다. 맨 마지막 문구 ‘정원에서 정원사를 만나게 되면 좀 더 구체적으로 정원에 대해 묻고 싶은 것들을 마음껏 물어보세요’. 정원에서 이런 정원사를 만나는 건 큰 기쁨이다.
	</p>

</div>
<p>

남녀의 차이는 분명하다. 정원의 매력이 지나치게 여성스럽기만 해도, 반대로 남성적인 굵직함만 있어도 완벽하게 아름답기는 힘들다. 시싱허스트 캐슬 정원의 진정한 매력은 이 정원을 조성한 이가 비타와 니콜슨이었듯이, 선이 굵은 남성적인 매력과 여성적인 섬세함이 조화를 이룬 데에 있지 않을까.</p>

<p>

무엇보다도 이 정원을 만들며 함께 그 과정을 즐겼을 비타와 니콜슨의 즐거움이 정원 곳곳에 가득하다. 바로 이것이 우리가 정원을 만드는 이유가 아닐까 싶다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.07.04.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=26989'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_191/jkjkiii_1368011907446TeVxh_JPEG/%BD%E6%B3%D7%C0%CF01.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
거트루드 지킬의 헤스터콤 가든</strong>

						</a>

							<span>
예술의 경지에 오른 정원 디자인</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=543'><span>
식물</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=31064]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[해럴드 피토의 이탈리아식 정원 - 완벽한 균형과 조화를 찾다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=29411]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130613_271/jkjkiii_1371089983515M7K7T_JPEG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
건축에서 정원으로 관심을 확장하다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130613_164/jkjkiii_1371090979798XnEtS_JPEG/00.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		해럴드 피토가 디자인한 아이포드 저택(Iford Manor)의 정원. 영국인이었지만 이탈리아의 정원 양식을 좋아했던 그는 이탈리아식 정원을 새롭게 해석하여 영국과 프랑스에 유행시켰다.
	</p>

</div>
<p>

영국 출신의 디자이너, 해럴드 피토(Harold Peto, 1854~1933)는 19세기에서 20세기에 걸쳐 살았던 사람으로, 건축가이면서 가든 디자이너로 당대 최고의 명성을 누렸다.
  
  그는 원래 최고의 건축가로 명망이 높았던 어니스트 조지(Ernest George, 1839~1922, 영국의 건축가, 조경가, 수채화가)와 함께 동업 관계를 이루며 21년간 영국에 수많은 건축물을 남겼는데, 그러던 그가 부와 명성이 확실하게 보장되던 삶을 버리고 동업을 깨면서까지 새 출발을 하게 된 이유는 바로 ‘정원’에 대한 열정 때문이었다.
  
  해럴드 피토는 건축의 마지막 완성은 정원이라는 점을 실감하면서 비교적 늦은 나이에 정원이라는 새로운 분야로 뛰어들었다. 특히 그가 지대한 관심을 가졌던 것은 바로 르네상스 시기의 이탈리아 정원으로, 영국은 물론 프랑스에까지 광범위하게 그에 의해 새롭게 해석된 이탤리언 가든이 전파되었다.</p>

<div>

	<h4>
르네상스에서 시작된 이탈리아식 정원 디자인</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130613_111/jkjkiii_1371090801345WeRjh_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		이탈리아 정원은 인간의 예술과 자연의 완벽한 조화가 핵심이다. 즉, 인간이 만든 구조물과 식물이 얼마나 완벽한 비율과 균형을 이루며 아름다울 수 있는지를 보여주는 정원인 셈이다.
	</p>

</div>
<p>

고대 로마로부터 정원 양식을 물려받은 이탈리아는 중세를 지나 이른바 인본주의의 부활이라고 불리는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%A5%B4%EB%84%A4%EC%83%81%EC%8A%A4' target='_blank'>
르네상스</a>
(Renaissance) 시대를 맞으면서 다른 모든 예술 분야와 마찬가지로 정원에서도 그 절정을 이뤄낸다.
  
  15세기에서 17세기 초에 해당하는 이 시기 이탈리아의 정원은 자연조차도 인간에 의해 통제되고 아름답게 장식되는 것을 최고의 가치로 지향하면서 웅장하면서도 화려하고, 완벽한 균형의 미를 정원에 펼쳐놓았다.
  
  특히 이때 추구한 완벽한 대칭의 미는 건축적으로 ‘팔라디안 스타일(Palladian architecture)’로 불렸는데, 정원에도 그 균형의 미가 그대로 도입되어 구불거리는 불균형적 자연의 모습이 아니라 모든 식물과 구조물이 정확한 비율과 균형에 의해 배치되고 디자인되었다.</p>

<p>

르네상스가 끝나고 100년 쯤의 시간이 흐른 뒤, 영국에서 태어난 피토는 휴가와 공부를 겸한 몇 달 간의 이탈리아 여행을 통해 100년 전 화려했던 르네상스 문화를 직접 목격하였고, 그 당시 이탈리아인들이 만들어낸 정원에 큰 감명을 받게 된다.
  
  영국으로 돌아온 뒤 그는 건축을 그만두고 본격적으로 정원 디자인을 시작했는데, 이로써 훗날 피토는 건축가가 아니라 정원 디자이너로서 후세 사람들에게 더욱 알려지게 되었다.</p>

<div>

	<h4>
피토의 정원 철학</h4>
</div>
<p>

피토는 정원을 디자인하면서 자신의 원칙을 철저히 고수했다. 그의 디자인은 다분히 이탤리언 르네상스 정원의 모방으로 보일 수도 있지만, 그는 단순한 모방을 벗어나 영국식 정원과 함께 일본의 영향을 받은 동양 정원의 콘셉트를 조화시켜 색다른 자신만의 스타일을 만들어냈다.
  
  그는 자신의 저서를 통해 “정원은 최고의 아름다움이 추구되어야 하고, 그 아름다움은 건물과 정원의 아름다운 조화를 통해서 이뤄낼 수 있다”고 말했다. 그의 말처럼 피토의 가든 디자인은 단순히 건물만으로, 혹은 정원만으로 아름다운 것이 아니라 건축물과 정원이 어떻게 하나의 덩어리가 되어 완벽하게 아름다울 수 있는지를 보여준다.</p>

<div>

	<h4>
아이포드 저택의 정원</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130613_171/jkjkiii_1371091097942JlS5e_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		산언덕에 자리잡은 아이포드 저택. 집 뒤편으로 가파른 언덕이 솟아 있어 정원을 만들기에 적절하지 않았지만, 피토는 이런 환경 역시도 이탈리아식 정원을 재현하기에 적합하다고 여겼다.
	</p>

</div>
<p>

피토의 디자인을 이해하기 위해서는 우선 그가 직접 설계와 시공을 마쳤고, 지금까지도 그 원형의 모습을 그대로 갖추고 있는 영국 윌트셔(Wiltshire) 지방의 아이포드 저택 정원(Iford manor garden)을 살펴보는 것이 좋을 듯 하다.
  
  피토가 이곳으로 이사를 온 것은 1892년. 이때 피토는 동업을 정리하고 정원에 대한 열망으로 자신이 직접 디자인할 수 있는 땅을 찾고 있던 때였다. 그는 특히 도심보다는 전원의 삶을 좋아했기에 런던으로부터 다소 떨어져 있는 외곽 지역인 윌트셔에 자리를 잡게 된다.</p>

<p>

아이포드 저택은 한때 수도사의 주거지였고, 이후로는 주인이 시대별로 바뀌면서 피토가 인수를 했을 당시는 몇 동의 건물을 제외하고는 모든 것이 황폐한 상태였다. 특히 아이포드의 저택은 집 뒤편으로 매우 가파른 언덕이 솟아 있어 집을 짓기에 적절한 곳은 아니었다.
  
  큰 비가 내릴 때마다 밀려오는 토사로 오래된 집의 파손이 점점 심각해지고 있었지만, 피토는 오히려 이런 환경이야말로 산언덕에 자리를 잡았던 르네상스 이탈리아식 정원을 재현하는 데 적합하다고 확신했다. 주택을 구입한 뒤 그는 빠르게 정원 디자인을 시작했고, 이 정원에 어울리는 새로운 건축물을 추가했다.</p>

<div>

	<h4>
해롤드 피토의 정원 디자인 노하우</h4>
</div>
<strong>
<span>
1.	건물은 구조적 볼륨을, 식물은 부드러움을 만든다</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130613_149/jkjkiii_13710911748611lhFO_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		피토는 인간이 창조한 딱딱하고 무거울 수밖에 없는 건축물을 부드럽게 만들어주는 것이 식물이라고 믿었다. 현관 옆으로 심은 등나무가 현관과 건물의 느낌을 매우 다르게 만들고 있다.
	</p>

</div>
<p>

실질적으로 피토는 건축을 그만둔 것이 아니라 그 영역을 더욱 확장해 디자인을 통해 건축물과 정원을 완벽하게 조화시키려고 노력한 사람이었다. 그는 정원을 독립적으로 보지 않았고, 건물과의 연관성 속에서 보았다. 그에게 건물이 어쩔 수 없이 웅장하고 딱딱해질 수밖에 없는 무거움이었다면, 그 위를 덮어주거나 채워주는 식물은 부드러움이었다.
  
  이렇게 딱딱한 물성(Hard landscape)과 부드러운 물성(Soft landscape)의 조화를 찾는 디자인은 그 스타일에 있어서는 매우 달랐지만 <a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=178&contents_id=26989' target='_blank'>
거트루드 지킬</a>
(Gertrude Jekyll, 1843~1932)의 가든 디자인과도 일맥상통하는 면이 많다. 그를 단순한 이탈리아식 정원의 모방 디자이너로 보기 힘든 이유가 바로 여기에 있다.</p>

<strong>
<span>
2.	모든 물건은 정확하게 자신의 자리가 있다</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130613_290/jkjkiii_1371091281528mRitT_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		두 마리의 사슴 조각상과 가운데에 조성된 반달 모양의 연못. 사슴은 식물과 함께 묻히고 때로는 도드라지면서 마치 식물과 한 몸이 된 듯 조화롭다. 피토의 정원에는 수많은 조각물이 넘쳐나지만, 조각 하나하나가 마치 원래 그 자리에 식물과 함께 자라고 있었던 것처럼 자연스럽다.
	</p>

</div>
<p>

르네상스 이탈리아 정원의 가장 큰 특징 중에 하나는 수많은 조각물의 등장이다. 당시 이탈리아 정원 디자이너들은 돌로 만들어진 다양한 조각물, 혹은 화분 등을 정원에 배치하는 것을 매우 즐겼다.
  
  피토 역시도 이런 이탈리아 정원의 방식을 그대로 활용하기는 했지만, 건축가로서의 미적 감각을 바탕으로 조각물, 분수, 화분 등 각각의 장식물을 정원에 배치하는 데 수 개월의 시간을 보낼 정도로 그 자리를 찾는데 많은 중점을 뒀다.</p>

<p>

사실, 아이포드 저택 내의 조각물들은 수로만 보자면 거의 조각공원을 방불케 할 정도다. 그러나 피토의 디자인에서는 조각이 절대 두드러지거나 혼자서 생뚱맞게 빛나는 경우가 없이, 있는 듯 없는 듯 그러나 큰 존재감으로 정원과 함께 하고 있음을 알 수 있다.
  
  그건 바로 아이포드 정원에서 만나는 조각물이 단순히 조각을 정원에 흩뿌려놓은 조각 공원과 같이 구성된 것이 아니라, 피토의 계산에 의한 조각에 맞는 식물 구성으로 마치 정원 속에 조각물이 원래 처음부터 그 자리에 있었던 것처럼 완벽한 조화를 이루고 있기 때문이다.</p>

<strong>
<span>
3.	식물도 건축물처럼 심는 것</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130613_16/jkjkiii_1371091370957bpL5W_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		피토는 주목나무를 이용해 식물이 담장, 혹은 벽과 같이 구조물이 될 수 있음을 아이포드 저택 정원에서 잘 보여준다. 이는 이탈리아 정원의 특징으로 훗날에는 토피어리(식물를 이용해 특정한 문양이나 동물, 상징물을 만들어내는 정원 예술의 한 영역)라는 독특한 정원 예술의 분야로 발전한다.
	</p>

</div>
<p>

그는 누구보다 다양한 식물의 구성을 좋아했지만, 한꺼번에 심어 흐드러지게 피어나게 하거나 질서 없이 식물을 혼합시키는 것을 배재했다. 피토는 주목나무와 회양목과 같이 촘촘한 잎으로 면을 이룰 수 있는 식물을 이용해 사각형 혹은 울타리 형태로 틀을 잡는 일을 먼저 했고, 그 틀 안에 자연스럽게 꽃이 피는 식물을 심어 식물이 구조물의 역할을 대신할 수 있도록 구성했다. 이런 식물 식재디자인 방식은 르네상스 시기의 이탈리아인들이 즐겨썼던 것으로, 피토가 그대로 계승한 것이라 볼 수 있다.</p>

<strong>
<span>
4.	이웃해 있는 풍경을 내 집 정원으로</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130613_223/jkjkiii_1371091480909NXf0z_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		동양 정원에서 많은 영향을 받은 피토는 멀리 보이는 풍경을 자신을 정원에 어떻게 담을 수 있는지 연구했다. 그 결과 기둥의 간격을 조절하여 기둥 사이로 보이는 건너편 구릉의 풍경을 염두에 둔 디자인 개념을 아이포드 저택 정원에 도입했다. 피토는 이탈리아식 정원을 주된 콘셉트로 빌어오기는 했지만, 그것이 영국이라는 환경에 잘 어우러질 수 있도록 자신만의 독특한 디자인 감각을 발휘했다.
	</p>

</div>
<p>

피토는 이탈리아 정원의 영향뿐 아니라 동양의 정원에도 큰 관심을 두고 있었다. 특히 집의 마당에서 바라다보는 경치를 가장 중요한 정원 조성의 기법으로 사용했던 중국, 한국, 일본의 정원에서 많은 아이디어를 가져왔다. 그 결과 기둥 사이로 보이는 경치를 염두에 두고 기둥의 간격과 거리를 생각한 디자인을 선보였다. 기둥과 기둥 사이는 하나의 사각형 액자가 되고, 그 액자 속으로 보여지는 맞은 편의 자연경관을 감상하는 것도 피토의 디자인에서 빼놓을 수 없는 부분이다.</p>

<strong>
<span>
5.	식물 디자인은 하나로 강렬하게</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130613_162/jkjkiii_1371091647379Nylkb_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		피토는 식물 디자인에 있어 다양한 수종을 혼합시키는 방식보다는 하나의 식물을 군식하거나 혹은 홀로 심어 정원 전체에 강한 인상과 함께 힘을 주었다.
	</p>

</div>
<p>

식물을 디자인하는 방법에는 크게 여러 종의 식물을 혼합시켜 복잡하지만 풍성한 아름다움을 보여주는 방법이 있고, 다른 하나는 한 종의 식물을 심어 단순하지만 강렬함을 남기는 방법이 있다. 물론 각각의 방식은 각기 장단점을 지니고 있다.
  
  혼합식재의 경우 색상은 물론 계절의 안배가 가능해 봄부터 가을까지 다양한 색감의 정원을 즐길 수 있지만, 자칫 잘못 관리하면 빈자리가 생기거나 색상의 조화가 맞지 않아 지저분하게 보여질 수가 있다.
  
  반대로 한 종류의 식물만을 심었을 때는 꽃이 피어나는 시기, 잎이 자라는 시기가 같기 때문에 한꺼번에 무리지어 피어난 꽃들로 그 관경이 매우 강렬하고 힘이 생긴다. 그러나 꽃이 피는 시기가 길어야 고작 2주 정도이기 때문에 절정의 순간이 너무 짧다는 단점이 있다.</p>

<p>

피토는 여러 종을 섞어쓰기보다는 한 종을 무리지어 식재하는 방법을 취했고, 건물에 바짝 붙여 기르는 고목의 등나무 하나로 포인트를 내는 방법을 선택했다. 때문에 피토의 정원에서는 다양한 수종의 볼거리를 즐기기는 어렵지만, 하나의 식물이 충분히 정원을 끌어안을 수 있을 만큼 풍성하게 보이는 효과를 만끽할 수 있다.</p>

<strong>
<span>
6.	원래의 지형지물을 이용하자</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130613_169/jkjkiii_13710917758367lPH4_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		피토는 때로는 경사를 그대로 살리고, 때로는 계단으로 만들어 수직의 느낌을 충분히 살렸다. 가파른 경사는 정원을 조성하는 데 큰 단점이 되지만, 동전의 양면처럼 그 활용에 따라 드라마틱한 수직의 정원을 만들 수 있는 장점이 되기도 한다. 피토는 땅의 단점을 잘 파악하고 이것을 오히려 장점으로 만든 디자이너였다.
	</p>

</div>
<p>

가파른 경사는 정원을 만들기에 적합한 장소는 아니다. 강수량이 조금이라도 많아지면 빗물에 흙이 쓸려나가 심어놓은 식물을 잃게 될 확률이 높고, 비탈에는 아무 식물이나 자리잡을 수 없기 때문에 심을 수 있는 식물종에도 한계가 생긴다. 하지만 이런 단점에도 불구하고 급격한 높낮이는 드라마틱한 경치와 광경을 연출할 수 있기 때문에 좀 더 볼륨감 넘치는 정원을 구성할 기회가 생기기도 한다.</p>

<p>

피토는 이 점을 누구보다 잘 알고 있었다. 그는 비탈면을 때로는 그대로 유지하고, 때로는 계단식으로 만들면서 정원마다 수직의 눈높이가 달라서 즐기는 풍광도 달라지게 하는 수직과 수평의 정원을 만들었다. 피토의 정원이 그 크기에 비해서 유난히 넓고 깊게 느껴지는 이유는 이런 지형지물의 효과를 이용한 덕분이었다.</p>

<strong>
<span>
7.	360° 회전하며 감상하는 정원</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130613_287/jkjkiii_1371091935378hyKEy_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		피토의 디자인은 한 자리에서 동서남북 4개 면에 따라 색다른 정원의 풍경이 연출된다. 서쪽에서 바라본 풍경에는 문이라는 장치를 두고 멀리 자유로운 초원풍의 영국식 메도우 정원이 펼쳐져 있다.
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130613_32/jkjkiii_1371092081818f3YxG_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		북쪽으로 고개를 돌리면 이탈리아식 로지아의 웅장함과 마주하게 된다.
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130613_124/jkjkiii_1371091950071P4hlm_JPEG/11.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		동쪽으로는 길게 뻗은 기둥이 양 옆으로 늘어선 정원이 이어진다.
	</p>

</div>
<p>

피토 디자인의 진수는 사실 사진으로는 잘 설명이 되지 않는다. 그는 한 자리에 서서 우리가 몸을 돌릴 때마다 동서남북으로 보이는 모든 시선에 독특한 풍경이 펼쳐지도록 디자인했다. 결코 카메라의 앵글로는 잡을 수 없는, 한자리에 서서 몸을 360도 회전했을 때 너무도 다른 풍경과 마주할 수 있는 디자인인 셈이다.</p>

<p>

아래로는 가파른 계단과 맞은편 구릉지의 풍경이 보이지만 다시 오른쪽으로 고개를 돌리면 영국풍의 초원정원(Meadow garden)이 펼쳐져 있다. 뒤로는 이탈리아식 그늘집의 우람함이 보이고, 마지막으로 왼쪽에는 길게 뻗은 정원의 끝 지점에 작고 소박한 영국식 오두막집이 그려진다. 각 방향마다 독특한 감동을 주기 위해 그는 도면을 놓고 수도 없이 많은 선을 지우고, 다시 그렸을 것이다.
  
  가든 디자이너들 가운데는 실제로 도면을 그리지 않고 정원을 디자인한 사례가 많다. 그러나 이런 정원과 비교했을 때 도면 위에서 수많은 연습과 상상을 한 뒤 만들어진 정원은 그 느낌이 확연이 다르다. 피토의 디자인은 건축도면을 자유자재로 그렸던 그가 도면 위에서 무엇을 얼마나 상상했고 그것을 실행에 옮겼는지를 그대로 볼 수 있는 즐거움이 가득하다.</p>

<div>

	<h4>
해럴드 피토에게서 배운다</h4>
</div>
<p>

디자이너가 뚜렷한 자신만의 취향을 갖는다는 것은 누구와도 비교되지 않는 독특함이라는 강점이 되지만 다른 한편으로는 호불호를 분명하게 가르는 비판의 대상이 될 수 있다. 이런 점에서 한결같았던 피토의 디자인은 때로는 지나친 르네상스 이탈리아 정원의 복제라는 저평가를 받기도 했다. 그러나 그의 디자인은 분명 단순한 복제나 모방이 아니라 피토만의 재해석에 의한 것이었고, 영국이라는 곳에 뿌리를 둔 ‘이탈리아 정원에 영향을 받은 영국 정원’이라고 볼 수 있다.</p>

<p>

어떤 디자이너든 자기만의 정체성을 찾는 일은 쉽지 않고, 평생에 걸쳐 그 정체성을 찾기 위해 노력하는 사람들이 디자이너이기도 하다. 바로 이런 점에서 피토는 자기 스스로 가장 좋아하는 디자인의 개념을 자기 것으로 만들었던 훌륭한 디자이너라고 생각된다. 피토 정원의 미적 가치는 완벽한 균형에서 빚어지는 완벽한 아름다움에 있다.
  
  비율, 거리, 시선의 움직임, 수직과 수평의 조화 등 그의 디자인에는 어느 것 하나 계산되지 않은 헛된 것이 없다. 레오나르도 다빈치가 자신의 그림 속에서 인간의 완벽한 비율을 찾으려고 노력했던 흔적이 피토의 정원에서 느껴지는 것도 바로 이런 이유 때문이 아닐까 싶다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.06.14.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=29411]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[거트루드 지킬의 헤스터콤 가든 - 예술의 경지에 오른 정원 디자인]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=26989]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/19/38/20130917113819937.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
식물, 예술의 소재가 되다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_146/jkjkiii_1368006477190fki7N_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		가든 디자인의 역사를 새롭게 썼던 영국의 여성 디자이너 거트루드 지킬이 완성한 헤스터콤 정원의 담장. 거트루드는 정원의 구조물인 담장에도 예술적 감각이 드러나야 한다고 생각했고, 덩굴식물을 이용해 식물이 건축물과 조화를 이루도록 만들었다.
	</p>

</div>
<p>

영국의 여성 가든 디자이너, 거트루드 지킬(Gertrude Jekyll, 1843~1932)에 대해서는 무수한 평가들이 있지만, 그중 그녀를 표현하는 데 가장 적합한 것은 ‘거트루드가 시력을 잃은 것이 정원 역사에는 크나 큰 축복이었다’라는 말이 아닐까 싶다.</p>

<p>

거트루드는 원래 화가였고, 자수 전문가였다. 그러나 마흔을 넘기면서 시력이 급속도로 나빠졌고, 이로 인해 그림과 자수를 그만둘 수밖에 없었다. 이때 그녀가 제 2의 삶으로 선택한 영역이 바로 어릴 때부터 할머니로부터 영향을 받았던 정원이었다. 
  
  그녀는 정원으로 눈길을 돌린 뒤, 식물을 예술의 소재로 재발견하기 시작했고, 그녀만의 독특한 예술감각을 토대로 이를 가든 디자인의 분야로 확대시켰다. 결론적으로 서양 정원 역사를 논할 때 거트루드 이전과 거트루드 이후로 구별이 될 정도로, 그녀는 가든 디자인 분야에 한 획을 긋는 인물이 되었다.</p>

<div>

	<h4>
아트 앤드 크래프트 운동과 거트루드</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_139/jkjkiii_1368006934582RbpbU_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아트 앤드 크래프트 운동의 창시자였던 윌리엄 모리스가 살았던 ‘레드 하우스(Red House)’의 모습. 모리스는 대량생산을 거부하고, 장인정신으로 만들어지는 생활공예의 감각과 장인의 손맛을 중요하게 여겼다. 거트루드 지킬은 윌리엄 모리스의 아트 앤드 크래프트 개념을 정원에 도입해 건축물이 식물을 통해 더욱 아름답게 빛날 수 있도록 초점을 맞췄다.
	</p>

</div>
<p>

거트루드가 만들어낸 신개념의 정원 콘셉트는 바로 ‘예술의 정원’이었다. 그런데 그녀가 이 예술의 정원을 만들어낼 수 있었던 배경에는 당시 영국에서 일어났던 문화운동 ‘<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&acq=%EC%95%84%ED%8A%B8%EC%95%A4%EB%93%9C%ED%81%AC%EB%9E%98%ED%94%84%ED%8A%B8&acr=1&qdt=0&ie=utf8&query=%EC%95%84%ED%8A%B8+%EC%95%A4%EB%93%9C+%ED%81%AC%EB%9E%98%ED%94%84%ED%8A%B8+%EC%9A%B4%EB%8F%99&x=0&y=0' target='_blank'>
아트 앤드 크래프트 운동</a>
(Arts ＆ Craft movement)’이 있었다.
  
  1910년대, 이 운동의 창시자였던 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%9C%8C%EB%A6%AC%EC%97%84+%EB%AA%A8%EB%A6%AC%EC%8A%A4&x=0&y=0' target='_blank'>
윌리엄 모리스</a>
(William Morris, 1834~1896)가 살았던 시기는 영국에 산업혁명이 몰아쳐 모든 것이 공장에서 기계에 의해 획일적으로 대량생산되고 있던 때였다. 
  
  하지만 그는 이런 획일성을 부정하고, 생활공예를 중심으로 중세의 장인정신, 즉 지역의 장인에 의해 아름다운 문양의 벽돌이 쌓이고, 아름다운 가구가 탄생하고, 손으로 그린 벽지가 장식됐던 그 아름다움을 되살리자는 운동을 펼친다.</p>

<p>

이러한 정신을 정원이라는 분야에서 그대로 이어받은 사람이 거트루드 지킬이었다. 그녀는 정원이라는 공간을 솜씨 좋은 장인이 도자기 작품을 빚어내듯 정성스럽게 연출했고, 그녀의 정원은 건축물과 식물의 결합으로 아름다운 한 편의 예술작품으로 탄생했다.</p>

<div>

	<h4>
정원의 주인공은 식물이다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_45/jkjkiii_1368006878720mOtu3_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		푸르름 가운데 흰색 꽃의 색감이 돋보이도록 만들어진 헤스터콤 정원의 화단. 거트루드 지킬은 식물 자체의 아름다움에 초점을 맞췄던 최초의 가든 디자이너로, 식물의 꽃, 잎, 줄기 등이 지니고 있는 색감과 질감을 이용해 정원을 디자인했다.
	</p>

</div>
<p>

물론 거트루드 이전에도 정원은 만들어졌고, 그녀보다 더 뛰어난 솜씨의 조경가도 많다. 그러나 거투루드를 오늘날 가든 디자인의 창시자로 첫손에 꼽는 이유는, 그간 아무도 시도한 적 없었던 ‘식물 디자인’이라는 개념을 도입했기 때문이다.
  
  거트루드 이전의 정원은 식물이 주인공이 아니었다. 이탈리아의 경우는 조각물, 거대한 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%8C%8C%EB%B9%8C%EB%A6%AC%EC%98%A8&x=0&y=0' target='_blank'>
파빌리온</a>
(pavilion), 분수가 정원의 주인공이었고, 프랑스의 정원에서도 식물은 다듬고 깎아서 형태와 틀을 만드는 것으로 이용됐을 뿐 식물 고유의 아름다움을 감상하는 일은 없었다. 
  
  유럽 역사에서는 매우 획기적이었던, 요즘의 골프장을 연상시키는 자연스러움이 가득했던 영국식 풍경정원도 실은 식물이 주인공이라기보다는 자연스러운 나무 심기를 통해 숲 속의 느낌을 연출할 뿐이었다.
  
  이렇게 정원의 주인공이 식물이 아닌 상황에서 거트루드에 의해 식물이 색감에 따라 모아지고, 식물의 형태를 돋보이게 하기 위해 퍼고라와 아치를 만들고, 계단 옆에 일부러 빈자리를 만들어 식물이 피어나게 하는 등의 ‘디자인적 장치’는 획기적인 일이 아닐 수 없었다.</p>

<p>

오늘날 조경과 가든 디자인의 차이점을 논할 때에도 어김없이 등장하는 부분이 바로 이 식물 디자인이다. 조경의 경우 식물 디자인이 필수적인 요소가 아니지만, 가든 디자이너에게는 거트루드가 그랬듯이 식물의 습성 하나하나를 정확히 파악하고 계절적 느낌까지 살려서 식물을 조합하는 능력이 있어야 하기 때문이다. 거트루드 지킬은 이러한 가든 디자이너의 역할을 제시한 선구적 디자이너였다고 볼 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
작가, 화가, 사진가, 디자이너... 다재다능한 거트루드</h4>
</div>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_6/jkjkiii_1368008438618DWQmN_JPEG/04.jpg?type=n323_234'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_198/jkjkiii_1368007568217yV0bq_JPEG/05.jpg?type=n323_432'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
정원 역사에 한 획을 그은 거트루드 지킬. 그녀는 최초의 가든 디자이너이자 작가, 화가, 사진가 등 다양한 분야에서 활동하며 자신의 노하우를 전수하기 위해 노력했다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
에드윈 루티엔스와 함께 거트루드 지킬이 영국은 물론 미국과 호주에서 유명 가든 디자이너로 활동하던 시기에 쓴 첫 책의 표지. 그녀는 이 책을 통해 자신의 어린 시절 시골 생활과 정원을 가꾸는 기쁨, 더불어 자신이 조성했던 가든 디자인 노하우에 대해 언급했다.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

거트루드를 단순히 정원사, 혹은 가든 디자이너로만 보기는 어렵다. 거트루드는 직접 정원에 식물을 심고 화단을 디자인하면서 자신이 알고 있는 모든 노하우를 글로 남겼고, 이것을 정원전문잡지와 신문에 지속적으로 연재했다. 
  
  덕분에 그녀가 남긴 글이 천여 편이 넘을 정도다. 그 안에는 전문가들도 혀를 내두를 정도로 식물에 대한 해박한 지식을 적은 것들도 있고, 그녀가 하고자 했던 가든 디자인의 콘셉트를 식물 디자인이라는 개념으로 자세히 풀어놓은 것도 있다. 
  
  또, 그녀는 정원 일을 하면서 늘 사진기를 매고 다니면서 자신이 조성한 정원을 카메라에 잘 담아두어 사진집을 발표하기도 했다. 안타까운 점은 당시는 컬러 필름이 개발되지 않았던 시점이라 대부분이 흑백사진으로 남아, 그녀가 디자인한 색채의 아름다움을 느끼기 힘들다는 것이다.</p>

<p>

사실 거트루드가 단순히 유능한 정원사였다면, 그녀의 영향력이 정원 역사의 흐름을 바꿀 정도로 크지 않았을지도 모른다. 그러나 그녀는 단순히 정원 그 자체만이 아니라 미디어를 통해 작가로서 또 사진가, 식물연구가, 화가 등 다양한 방법으로 자신이 펼치고자 했던 정원의 세계를 알렸고, 이것이 우리가 그녀를 진정한 가든 디자이너의 효시로 보는 이유이기도 하다.</p>

<div>

	<h4>
건축가 에드윈 루티엔스와 거트루드의 만남</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_227/jkjkiii_1368008603839LuG1d_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		에드윈 루티엔스에게 거트루드는 스승과도 같은 사람이었다. 스물 여섯살 차이의 남녀였지만 이들은 거트루드가 죽은 순간까지 동업의 관계를 지속했다. 에드윈은  영국의 아트 앤드 크래프트 건축물의 대표주자로 정원에 있어서도 예술의 감각을 매우 중요시했다.
	</p>

</div>
<p>

건축가 에드윈 루티엔스(Edwin Lutyens, 1869~1944)는 거트루드 지킬보다 스물 여섯살이 젋은 청년이었다. 그에게 거트루드는 스승과 다름없었고, 실질적으로 가든 디자인의 모든 노하우를 거트루드로부터 전수받았다고 해도 과언이 아니다. 
  
  이 둘의 불가사의한 우정은 거트루드가 죽는 날까지 계속되었고, 에드윈이 정원 내의 건축물을 담당하고, 그 외의 공간에서 거트루드가 식물의 디자인을 담당하는 방식으로 환상의 조합을 자랑하며 당시 영국과 미국, 호주, 유럽의 400여 곳에 가든 디자인 작품을 남기게 된다.
  
  젊은 에드윈 루티엔스는 거트루드가 죽은 뒤에도 그녀를 위한 묘지 디자인을 직접 도맡았을 정도로 그녀에 대한 애정을 계속 보여줬다. 훗날 에드윈은 영국 내 아트 앤드 크래프트 영향의 건축물을 무수히 디자인하면서 경(Sir)의 호칭까지 얻었던 당대 최고의 건축가로 성장했다.</p>

<p>

그렇다면 에드윈과 거트루드의 조화의 힘은 무엇이었을까? 거트루드는 누구보다 자연스러운 방식의 식물 심기를 좋아했다. 그러나 이 자유로움은 산과 들에서 식물 스스로 자유롭게 자라는 방식이 아니라, 인간이 정해놓은 틀 안에서 자유롭게 펼쳐지는 것을 말했다.
  
  즉, 에드윈이 매우 정형적인 방법으로 정원에 틀을 잡아 모양을 만들었다면, 거트루드는 그 안에 흐드러질 듯한 자연스러운 식물 심기를 통해 대조를 이뤄내곤 했다. 갇혀있는 듯 하면서도 흘러넘치고, 흘러넘치는 듯 하지만 정갈하게 다듬어지는 조화가 이들의 정원을 다른 어떤 것보다 차원이 다르게 만들었던 셈이다.</p>

<div>

	<h4>
식물을 물감으로 사용하다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_133/jkjkiii_13680091655461CyoU_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		인상주의 화가의 팔레트를 연상시키는 거트루드의 식물 디자인 도면. 그녀는 식물의 크기, 일년의 성장 단계, 그리고 꽃을 피우는 시기 등을 정확하게 파악해 식물 디자인 도면을 그렸다. 이런 도면은 식물의 특징을 일일이 공부하지 않고서는 그릴 수 없는 것으로 그녀가 식물에 대해 얼마나 해박한 지식을 익히고 있었는지를 보여준다.
	</p>

</div>
<p>

건축가 에드윈 루티엔스가 기하학적 문양으로 정원의 틀을 잡고 나면, 거트루드는 이곳에 어떻게 식물을 심을지에 대한 연구를 시작했다. 화가 출신이었던 그녀가 가장 많이 사용했던 방법은 식물이 피워내는 꽃의 색을 물감처럼 활용하는 것이었다.</p>

<p>

미술 시간에 배웠던 색감의 분류를 기억해보자. 빨강, 노랑, 주황색이 알록달록 섞여 있다면 우리는 무의식적으로 따뜻하다는 느낌을 받게 된다. 이것이 흔히 말하는 따뜻한 색감(Warm colour)이다.  반대로 초록, 파랑, 보라, 흰색이 모여 있다면 앞서와는 다르게 색상 자체에서 ‘차갑다’는 생각이 든다. 이것이 차가운 색감(Cool colour)인 셈이다.
  
  
  이렇듯 색감이 지닌 따뜻하고 차가운 느낌을 거트루드는 식물의 꽃, 잎의 색감을 이용해 표현했다. 즉, 화단을 만들면서 따뜻한 색감의 꽃이 피는 식물과 차가운 색감의 꽃이 피는 식물을 모아 심어, 마치 화가가 캔버스에 그림을 그린 듯 화려한 색채의 화단을 만든 것이다.</p>

<p>

지금으로서는 꽃의 색상을 고려해서 화단을 조성한다는 것이 그리 획기적인 일이 아닐 수도 있다. 하지만 거트루드 이전의 정원은 주로 남자들에 의해 조성되었고, 남성들의 정치ㆍ사회적 활동의 장으로 이용되었을 뿐, 여성에 대한 배려가 거의 없었다. 
  
  그런데 거트루드의 꽃의 색상을 이용한 그림과 같은 화단 디자인이 등장하자 정원에 획기적인 일이 일어나기 시작했다. 그간 정원 디자인이라고 하면 대부분 구조물을 세우거나 나무를 심는 것에 그쳤던 것이 ‘꽃을 찾는 문화’로 바뀐 것이다. 
  
  당시 영국인들은 거트루드의 화단에 매료되어 아름다운 색상의 꽃을 찾는 일에 혈안이 되었고, 이로 인해 꽃시장의 규모가 엄청나게 커진다. 또한 훗날 거트루드의 영향이 영국을 벗어나 유럽과 미국으로 번지면서 전 세계는 물과 나무 중심의 정원에서 꽃의 정원으로 탈바꿈하게 된다.
  
  결론적으로 비단 가든 디자인 분야를 언급하지 않더라도, 만약 거트루드가 없었다면 지금과 같은 화려한 꽃을 지닌 초본 식물의 발달을 보기 힘들었을 게 분명하다.</p>

<div>

	<h4>
거트루드와 에드윈의 헤스터콤 정원 디자인 원리</h4>
</div>
<p>

헤스터콤 정원(Hestercombe House ＆ Garden)은 거트루드와 그녀의 파트너였던 건축가 에드윈 루티엔스가 직접 디자인하고 시공한 정원으로 몇 년 전, 거트루드 당시의 정원 모습으로 복원이 되었다. 
  
  거트루드의 디자인은 무려 400여 개가 넘지만 실제로 그 모습 그대로 남아 있는 정원은 매우 드물다.  이유는 식물의 성장과 밀접한 연관이 있다. 거트루드는 식물이 피워내는 색감을 이용하기 위해서 초본식물 위주의 화단을 조성했는데, 초본 식물은 그 수명이 거의 대부분 10년 미만인 경우가 많아서 시간이 흐르면서 원형 그대로의 모습을 찾기 힘들어졌고, 더불어 관리에 실패하면서 화단의 형태가 흐트러지는 경우가 많았던 것이다. 
  
  하지만 최근 거트루드가 남긴 많은 서적과 도면을 바탕으로 그녀의 식물 디자인이 재현되고 있고, 그 가운데 영국 남서 지방에 위치한 헤스터콤 정원이 있다.</p>

<strong>
<span>
1.	건축적으로 가두되, 식물은 자연스럽게</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_215/jkjkiii_1368010920134sKmic_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		건축가였던 에드윈 루티엔스는 정원을 정확하게 갈라 형태를 잡아주었고, 거트루드는 여기에 식물을 흐드러질 정도로 풍성하게 심어 자연스러운 효과를 가미, 전체적으로 조화를 이루게 만들었다.
	</p>

</div>
<p>

거트루드의 가든 디자인 대부분은 그의 파트너 루티엔스에 의해 시공이 이뤄졌다. 루티엔스는 거트루드의 주문에 따라 정원을 직선과 원, 삼각형 등으로 가르거나 모아서 식물을 심을 자리(화단)와 사람이 걸어다닐 수 있는 장소(오솔길, 산책로)를 정확하게 구분 지었다. 
  
  이런 디자인은 다분히 딱딱하고 지나치게 닫힌 듯한 느낌을 줄 수 있는데, 여기에 거트루드는 꽃이 화려한 초본 식물을 한데 뭉쳐 흐드러지게 심어서 그 경계선이 부드럽게 뭉개지는 듯한 느낌을 만들었다.
  
  결국 틀 안에 식물을 가두기는 했지만, 식물 스스로가 그 틀을 살짝 넘어갈 수 있도록 함으로써 자연스러움과 인공적인 건축적 느낌이 충분히 조화를 이룰 수 있도록 구성한 것이다.
  
  이런 거트루드의 디자인은 지나치게 많은 꽃을 사용하는 단점을 극복함과 동시에, 꽃이 지고 난 후 화단이 비어있을 때에도 정확한 구획 정리로 흐트러지지 않게 보이는 디자인적 효과를 보여준다.</p>

<strong>
<span>
2.	식물의 색감을 최대한 활용하라</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_124/jkjkiii_1368009579308Bn9iQ_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		담장에 피어난 흰색과 연분홍색의 초본 식물. 거트루드는 식물을 색상별로 쓰는 것을 가장 좋아했고, 특히 꽃의 색감을 즐겨 사용했다.
	</p>

</div>
<p>

화가였던 거트루드는 누구보다 색채에 민감했다. 그녀는 식물을 차가운 느낌, 따뜻한 느낌 등으로 구별하고 여기에 맞게 식물을 그룹으로 식재하는 방식을 택했다.
  
  문제는 꽃이 피는 시기가 서로 다를 수 있다는 것인데, 거트루드는 이 부분에 있어서도 사계절 적절한 안배를 통해 한 꽃이 지고 나면 다음 달에 다른 꽃이 또 피어날 수 있도록 식물을 골고루 식재했다.
  
  이 방식은 지금도 영국을 비롯해 유럽에서 화단 조성 시 교과서처럼 참고하고 있는 방법으로, 이를 위해서는 식물에 대한 철저한 공부가 바탕이 되어야 함은 물론이다. 
  
  거트루드는 누구보다 식물에 대한 지식과 노하우가 많았던 사람으로, 디자인을 할 때에도 식물에 대한 그녀의 지식이 큰 역할을 했다는 것을 알 수 있다.</p>

<strong>
<span>
3.	식물의 색감에 질감을 더하기</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_162/jkjkiii_1368009745454FIFut_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		거트루드는 ‘곱다’, ‘성글다’, ‘가늘다’, ‘굵다’와 같은 식물의 질감을 정원 디자인에 이용하는 것을 좋아했다. 꽃과 잎이 작은 식물은 한꺼번에 뭉쳐놓으면 고운 면직물 혹은 비단결을 보는 것처럼 곱다는 느낌을 받게 되고, 선이 굵직한 식물을 모아 심으면 시원하면서도 무게감이 있는 정원 연출이 가능해진다.
	</p>

</div>
<p>

식물은 고유의 잎과 꽃의 색상을 지니고 있다. 이와 마찬가지로 식물마다 지니고 있는 고유의 질감도 매우 다르다. 질감이라는 것이 잘 이해가 되지 않는다면 ‘성글다’, ‘곱다’로 표현을 바꾸어도 좋을 듯하다. 
  
  잎이 크고 넓적한 식물이 무리지어 있다면 여기에는 분명 ‘성글다’는 표현이 적합하다. 그러나 잎이 코스모스처럼 가늘고 얇다면 이 경우는 ‘결이 곱다’라고 할 수 있다. 
  
  바로 이런 느낌이 식물의 질감을 표현하는 것으로, 거트루드는 키가 크고 잎이 크며 성근 느낌을 주는 식물과 잎과 꽃이 작고 가늘고 얇게 느껴지는 질감으로 식물을 구별하고, 때로는 대조되게 이웃해서 심는 방법으로, 때로는 같은 느낌을 묶어 그 효과를 더욱 극대화시키는 방법으로 정원을 디자인했다.</p>

<strong>
<span>
4.	정원을 형태로 구별하다</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_191/jkjkiii_1368009892162GIakz_JPEG/11.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		담장에 공간을 두어 관목식물이 풍성하게 피어나도록 구성한 거트루드 지킬의 디자인 방식. 그녀는 장소에 따라 적합한 정원의 스타일을 만들낼 줄 알았다.
	</p>

</div>
<p>

거트루드 가든 디자인의 대표작은 역시 꽃의 색감을 이용한 화단 구성이지만, 그녀가 화단 디자인에만 집중했던 것은 아니다. 그녀는 큰 나무를 무리지어 심어 숲 속 분위기를 연출하는 숲 속 정원(Woodland garden), 건물과 인접해 있는 테라스에 구성하는 테라스 가든(Terrace garden) 등 장소에 적합한 다양한 형태의 정원 스타일을 만들어내기도 했다. 
  
  거대한 정원을 하나의 도화지로 생각하고 그 안에 모든 것을 넣으려고 했던 기존의 디자인에서 벗어나, 장소가 지니고 있는 특징을 살려 때로는 나무만을 사용하고, 때로는 꽃만을 이용하는 등 하나의 정원 안에서도 다양한 크고 작은 여러 개의 정원이 존재할 수 있도록 공간을 구성한 방식 역시도 거트루드가 새롭게 시도한 디자인으로, 후에 가든 디자인에 큰 영향을 끼치게 된다.</p>

<strong>
<span>
5.	건축물과 식물의 조화를 이뤄내다</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_25/jkjkiii_1368009977917shApl_JPEG/12.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		에드윈 루티엔스가 지은 건물과 파빌리온, 계단에 거트루드는 자연스럽게 식물이 파고들도록 디자인을 넣었다. 담장을 타고 있는 매그놀리아와 수국의 성근 느낌과 계단 밑을 촘촘히 채우고 있는 멕시칸 데이지가 건물과 조화를 이루면서 인간과 자연의 화합을 보는 듯 새로운 아름다움을 연출하고 있다. 만약 이 사진 속에서 건물만 그대로 두고 식물을 다 빼내버린다면 건물의 아름다움은 반 이상으로 줄어들 것이 분명하다.
	</p>

</div>
<p>

건축가 에드윈 루티엔스에게 거트루드는 위대한 스승이었지만, 거트루드 자신도 루티엔스 없이는 그 많은 업적을 남길 수 없었을 것이다. 
  
  그만큼 이 두 사람의 결합은 환상적이었는데, 루티엔스가 남성적인 느낌이었다면 거트루드는 여성적이었고, 그가 딱딱하고 무거운 물성으로 정원에 무게감을 주었다면 그녀는 그곳에 식물을 얹어 딱딱함을 부드럽게 감쌀 수 있도록 만들었다.</p>

<p>

헤스터콤 정원에는 담장, 퍼고라, 계단 등 건축적인 요소가 매우 많다. 자칫 이것만으로는 정원이 무거워질 수 있는데, 거트루드는 식물이 담장 사이에서 피어나거나, 계단 옆에서 꽃을 피우고, 장미와 등나무가 퍼고라의 지붕을 덮게 하는 식으로 식물과 건축물의 조화를 아름답게 만들어냈다.
  
  그녀는 정원을 자연 그 자체로 보았던 것이 아니라 인간이 만들어내는 예술의 영역으로 봤고, 그 예술성의 완성을 식물과 인간의 영역인 건축물과의 조화로 보았다. 그런데 이때 건축물은 단순한 집 짓기가 아니라 앞서 언급한 것처럼 석공의 정성으로 한 줄 할 줄 쌓인 돌담, 장인의 손길이 느껴지는 퍼고라의 장식 등 장식적인 요소에 중점을 두었다.
  
  바로 이런 점이 거트루드와 루티엔스의 정원에서 느껴지는 아트 앤드 크래프트 가든의 묘미라고 할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
거트루드 지킬에게서 배운다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_163/jkjkiii_1368010094925B6xl4_JPEG/13.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		에드윈 루티엔스가 만든 분수에 거트루드가 담쟁이를 덮어 자연적 요소를 더함으로써 자연과 인간의 조화를 꾀한 디자인. 딱딱하고 차가운 느낌의 건축물이 살아있는 듯한 느낌을 가질 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

거트루드 지킬이 살았던 시기는 클로드 모네, 고흐, 고갱 등 후기 인상주의 화가가 활동했던 시기와 일치한다. 문화는 어느 하나가 도드라지게 부각되는 것이 아니라 문학, 미술, 철학 등이 하나의 덩어리가 되어 서로에게 영향을 주며 함께 가는 것이다. 
  
  시시각각 빛의 변화에 민감했던 인상주의의 시선은 정원에서 더욱 빛을 발했다. 살아있는 존재인 식물은 하루하루 그 모습을 달리하고, 꽃과 잎도 그날그날에 따라 달라진다. 거투드르는 이런 식물의 세계를 열심히 탐구했고, 자신의 노하우를 가든 디자인에 녹여 내기 위해 노력했다.
  
  만약 그녀가 없었더라면 우리는 아직도 꽃이 얼마나 아름답게 우리의 정원을 장식 할 수 있는지를 몰랐을 것이고, 육중한 건물이 정원과 얼마나 조화롭게 나란히 설 수 있는지에 대한 노하우도 터득하기 힘들었을 것이다. 그래서 그녀가 떠난지 많은 시간이 흘렀지만 아직도 우리가 그녀의 가든 디자인에 열광하고 있는지도 모른다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.05.09.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36699'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130917_39/jkjkiii_1379385588957UFLIM_JPEG/thumbnail.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
크리스토퍼 로이드의 그레이트 딕스터 가든</strong>

						</a>

							<span>
정원은 정원사의 창조적 공간이다</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=543'><span>
식물</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					
				
				
					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=31064'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_40/jkjkiii_13728385888301njTy_JPEG/thumbnail.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
비타 색크빌 웨스트의 시인의 정원</strong>

						</a>

							<span>
조화와 균형을 추구한 시싱허스트 캐슬 가든</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=543'><span>
식물</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=26989]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[조셉 팩스턴의 채스워스 가든 - 공간의 기능과 사용자를 배려한 정원]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=25614]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/32/41/20131118114132420.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
만국박람회에서 선보인 획기적인 유리 온실</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130417_58/jung860626_1366165567089B8rcU_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		1851년 런던에서 개최된 ‘만국박람회장’으로 지어진 크리스탈 궁전(일명 수정궁). 철과 유리로 만들어진 이 박람회장은 조셉 팩스턴의 디자인으로, 건립 당시부터 영국의 산업기술력을 보여주는 최고의 작품으로 전 세계를 깜짝 놀라게 했다. 하이드파크 공원에 만들어졌다 전시가 끝난 뒤 해체되었고, 후에 다시 1879년 시드니 만국박람회에 거의 비슷한 도면으로 다시 만들어졌으나 1879년 화재로 인해 사라졌다.
	</p>

</div>
<p>

지금은 직업에 대한 세부적인 구별이 명확하지만, 18세기에만 해도 직업의 영역은 상당히 광범위해서 건축, 가든 디자인, 엔지니어링, 원예, 미술의 영역을 아우르는 사람들이 많았다. 이번에 살펴볼 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%A1%B0%EC%85%89+%ED%8C%A9%EC%8A%A4%ED%84%B4' target='_blank'>
조셉 팩스턴</a>
(Joseph Paxton, 1801~1865)의 이력은 이보다도 더 넓어서 정원사로 출발했지만 가든 디자이너, 건축가, 엔지니어로 그리고 훗날에는 영국 의회의 국회의원으로까지 활동 영역을 넓혔던 것으로 유명하다.</p>

<p>

조셉 팩스턴을 기억하는 사람들은 그의 ‘유리 온실’을 먼저 떠올릴 듯하다. 조셉 팩스턴은 자신이 일하고 있던 채스워스 정원(Chatsworth Garden)에 강철과 유리를 이용한 온실을 처음으로 제작했고, 후에 이 기술을 축적시켜 1851년, 영국 런던의 하이드 파크에서 개최된 만국박람회(Great Exhibition)에 가로 5백미터, 세로 124미터, 높이 33미터의 거대한 유리 온실(일명 수정궁) 박람회장을 만들었다. 이 규모는 지금도 그 기록이 깨지지 않고 있을 정도다.</p>

<div>

	<h4>
청년 정원사 조셉 팩스턴</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130417_29/jung860626_1366165567174jtzw2_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		캐번디시 가문의 성과 정원. 18세기 조셉 팩스턴이라는 당대 최고의 정원사를 배출했던 곳으로, 지금도 수백 년의 세월이 흘렀지만 건물과 정원의 원형을 그대로 유지한 채 후손에 의해 잘 관리되고 있다.
	</p>

</div>
<p>

조셉 팩스턴은 정규 교육을 받지 않았다. 대신 그는 독학으로 식물과 원예에 대한 지식을 습득했고, 10대의 어린 나이에 이미 영국의 왕립원예학회(Royal Horticultural Society)의 정원인 치즈윅 정원(Chiswick Gardens)에서 정원사로서 경력을 쌓았다. 그는 성격이 매우 활달하고 누구에게나 친근하면서도 배움에 대한 열정이 매우 컸다고 전해진다. 때문에 10대의 어린 나이였지만 누구보다도 식물과 정원에 대한 학식이 풍부했다고 한다.</p>

<p>

당시 이런 팩스턴을 눈여겨 본 사람은 캐번디시(Cavendish) 가문의 6대 공작이었다. 그는 치즈윅에 있던 팩스턴을 자신의 채스워스 정원으로 스카우트한다. 스카우트 당시 팩스턴의 직함은 수십 명의 일반 정원사를 거느려야 하는 정원의 총책임자 격인 헤드 가드너(Head Gardener)였는데, 그때 그의 나이는 놀랍게도 겨우 스무 살에 불과했다. 그러니 그가 얼마나 파격적인 승진을 했는지를 충분히 짐작하고도 남는다.</p>

<div>

	<h4>
팩스턴과 캐번디시 가문의 50년 우정</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130417_191/jung860626_13661655672573aL6q_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		캐번디시 가문의 성인 채스워스 캐슬은 영국인들이 뽑는 최고 아름다운 성으로 매년 선정될 정도로 정원뿐만 아니라 성의 내부 또한 아름답다. 특히 이곳의 정원과 건물은 2005년 리메이크 된 영화 [오만과 편견]과 2008년의 [공작부인(Duchess)]의 촬영지로 사용돼 많은 관광객들의 발길이 끊이질 않는다.
	</p>

</div>
<p>

스무살의 나이에 채스워스 가문과 인연을 맺은 조셉 팩스턴은 숱한 유혹에도 불구하고 자신을 진정한 친구로 여겨주는 공작과 친분을 유지하며 50년 가까이 그곳의 정원사로 일했다. 당시 캐번디시 가문의 6대 공작은 조셉 팩스턴에 대한 신뢰가 얼마나 두터웠는지, 나랏일과 집안일에 대해 중대한 결정을 내릴 때마다 반드시 팩스턴의 의견을 가장 먼저 물었다고 전해진다. 또한 자신의 묘비명 문구에 팩스턴을 언급했을 정도로 죽는 순간까지도 그를 잊지 않았고, 팩스턴 역시도 공작이 죽은 후에야 채스워스 정원을 떠났을 정도로 서로의 의리를 지켰다.</p>

<p>

팩스턴에 대한 공작의 신뢰는 그의 성실함과 진정성 때문이었다. 그는 한결같이 새벽 4시 반이면 정원 일을 시작했던 것으로 유명한데, 50년 간 변함없이 여명도 트지 않은 새벽에 채스워스 정원을 돌아보며 그날의 할 일, 그리고 정원에 대한 새로운 구상을 계획하는 일을 잊지 않았다. 특히 그는 식물에 대한 단순한 지식 외에도 정원을 만드는 데 필요한 기술적인 부분을 창조적인 방법으로 잘 해결해 나갔다.  특히 채스워스 정원 내에 ‘침엽수림(Pinetum)’을 조성할 때에는 8톤이 넘는 나무를 옮기기 위해 독창적인 이동 방법을 개발했고, 트럭과 크레인이라는 기계가 발명되지 전까지 큰 나무를 옮기는 가장 효과적인 방법으로 많은 이들이 팩스턴이 고안한 이 방식을 따랐다.</p>

<div>

	<h4>
고객에게 귀를 기울인 가든 디자이너</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130417_282/jung860626_1366165567354EMWDO_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		성으로 들어가는 입구의 길. 가로수길이라고 흔히 해석되는 ‘애비뉴(Avenue)’는 대문에서 건물까지 이어지는 똑바로 뻗은 길로, 당시는 4륜마차가 통행할 수 있도록 도로를 내고 양옆으로 나무를 줄지어 세우는 정원 디자인의 한 기법이었다. 양옆으로 줄지어 세운 나무는 길의 방향을 인도하는 기능 외에도 대문에서 집이 곧바로 나타나지 않고 일종의 완충 공간을 둠으로써 건물을 좀 더 신비롭고 아름답게 포장해주는 효과를 준다.
	</p>

</div>
<p>

유리 온실이 워낙 대표적이다 보니 흔히들 그를 가든 디자이너로서보다는 엔지니어, 건축가로 분리할 때가 많지만 그는 태생부터 정원사였고, 가든 디자인이라는 개념도 없을 당시 채스워스의 정원 곳곳을 독특한 자신만의 스타일로 디자인했던 장본인이다. 때문에 그를 평가할 때 빼놓을 수 없는 부분이 가든 디자인일 수밖에 없다. 그는 디자인을 할 때 혼자만의 생각으로 구상을 하기보다는 친구이면서 정원의 실질적인 주인이었던 공작과 함께 많은 부분을 의논했고, 공작의 의견에 많이 귀를 기울였다. 이 점은 현대적 의미로 봤을 때, 가든 디자이너가 정원을 구상하기 전, 그곳을 사용하고 관리해야 할 주인의 의견을 꼼꼼하게 듣고 그것을 디자인에 반영하는 것과 똑같은 맥락으로 볼 수 있다.</p>

<p>

사실 팩스턴이 구상했던 침엽수림이나 거대한 암석을 이용한 바위 정원(Rock Garden), 연못, 황제 분수 등은 300년을 넘는 시간의 흐름에도 불구하고 아직도 그 모습 그대로 채스워스 정원에 남아 있다. 이것은 캐번디시 가문의 꾸준한 관리 덕택이기도 하지만, 그곳을 사용하게 될 주인의 입장에서 충분히 고려했던 팩스턴의 디자인에서도 그 이유를 찾을 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
조셉 팩스턴의 정원 디자인</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

조셉 팩스턴의 정원 디자인은 예술을 창조하기 위해서는 기술의 뒷받침이 얼마나 필요한가를 절실히 보여준다. 즉, 기술이 바탕이 된 놀라운 예술의 세계가 팩스턴의 정원 디자인에 잘 녹아 있다. 특히 팩스턴의 디자인은 무엇인가를 많이 집어넣고 꾸미기보다는 공간이 각각 고유의 기능을 갖고 유지될 수 있도록 배려한 디자인의 진수를 보여준다.</p>

<strong>
<span>
1.	기술력을 바탕으로 한 신개념의 정원 아이디어</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130417_293/jung860626_1366165567453v9zxQ_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		침엽수림으로 들어가는 입구. 지금으로서는 평범해 보이는 수목원의 모습일 수 있지만, 당시 크레인이나 중장비 없이 8톤 가량의 무게가 나가는 나무를 옮기는 일은 거의 불가능에 가까웠다. 그러나 팩스턴은 자신이 개발한 나무 이동 방법으로 영국 방방곡곡의 아름드리 침엽수를 채스워스 정원으로 옮겨 놓았고, 지금의 거대한 침엽수림을 만들 수 있었다.
	</p>

</div>
<p>

그가 만들어 낸 침엽수림은 일명 뾰족한 잎을 지닌 나무들(소나무, 전나무, 잣나무) 등으로 구성된 숲으로, 마치 원래 있었던 숲처럼 보이지만 실은 디자이너의 철저한 계산에 의해 다양한 수종이 수집된 장소다. 팩스턴은 작은 나무를 키워서 후대에 정원을 보게 하는 방식이 아니라 이미 다 자란 큰 나무를 바로 이용해 숲을 조성하는 방식을 택했다. 이를 위해서는 큰 나무를 움직이고 심어야 하는 엄청난 기술이 필요했고, 팩스턴은 자신의 기술적 지식을 총동원해 이 방법을 만들어 냈다.</p>

<strong>
<span>
2.	동양의 멋을 가미하여, 그러나 팩스턴적인 색채로</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130417_118/jung860626_1366165567570cqz1s_JPEG/img06.jpg?type=w350'/>

	
	<p>


		
		당시로서는 상상할 수 없는 크기의 돌을 이동시켜 만든 팩스턴의  바위 정원. 채스워스의 바위 정원은 단지 규모가 크다는 것만으로 놀라운 것이 아니라 돌을 쌓고, 터널을 만들고, 그 사이로 물이 흐르게 하는 등 인간의 한계를 뛰어넘어 정원 속에 자연의 웅장함을 디자인적으로 풀어냈다는 점이 놀랍다.
	</p>

</div>
<p>

18세기, 당시 영국은 동양의 문물이 쏟아지던 시기였다. 영국 대부분의 지형은 산이라고 해도 큰 바위를 보기는 어렵다. 하지만 중국, 우리나라, 일본의 산은 이와 달리 큰 암석과 식물이 조화를 이루며 독특한 아름다움을 보여준다. 당시 영국인들은 이런 동양 산의 아름다움에 매료되어 이것을 모방해 ‘돌과 식물의 정원’인 록 가든(Rock Garden)을 만들어 내기 시작했다. 새로운 시도에 누구보다 열정이 많았던 팩스턴은 동양풍의 바위 정원을 만들고 싶어 했고, 공작의 적극적인 후원으로 당시로서는 시도된 적이 없었던 엄청난 규모의 바위 정원을 조성하게 된다.</p>

<p>

채스워스의 바위 정원은 영국에 많이 퍼져 있는 다른 바위 정원과 비교했을 때 그 규모면에서 비교가 되지 않는다. 기술력을 지니고 있던 팩스턴은 엄청난 무게의 돌을 움직일 수 있는 능력이 있었기에 수십 킬로미터 떨어진 곳으로부터 돌을 운반해 실로 웅장하면서도 스펙터클한 록 가든을 탄생시킨다. 그런데 중요한 것은 팩스턴의 록 가든이 그 모태를 동양의 산에서 가져오기는 했지만, 분명히 다른 그만의 디자인적 특징을 지니고 있다는 점이다. 그렇다면 팩스턴 디자인의 특징은 무엇일까? 우선 가장 큰 특징은 팩스턴만의 디자인적 ‘자신감’이다. 이 자신감은 작고 아기자기한 매력이 아니라 마치 근육질의 남성을 보는 것처럼 굵고 볼륨감 넘치는 느낌이 가득하고, 그 진수가 바로 채스워스의 록 가든에서 그대로 보여진다.</p>

<strong>
<span>
3.	균형의 예술</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130417_213/jung860626_1366165567703TPW1y_JPEG/img07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		건물의 테라스에서 보이는 황제의 분수(Emperor Fountain). 1844년에 만들어진 이 분수는 물기둥의 높이가 최고 90미터에까지 이른다. 치솟는 물길을 정원 디자인에 활용하기 위해 직사각형의 연못을 팠고, 연못의 끝지점이 지평선에 닿도록 구성해 시선이 더욱 확장되도록 만들었다. 만약 연못의 모양이 화려하고 복잡했다면 치솟는 물길의 황제 분수가 눈길을 끌 수 없었을 것이다.
	</p>

</div>
<p>

저택의 창문을 통해 보이는 길쭉한 직사각형의 연못은 매우 밋밋하다. 그러나 이런 밋밋함에도 팩스턴의 디자인적 의도가 숨어 있다. 그는 밋밋한 직사각형의 연못 가운데 분수를 설치했고, 그 분수는 당시 최고의 기술력을 보여주는 것으로 물기둥의 높이가 90미터에 이르렀다. 분수의 물이 위로 높이 솟구치는 만큼, 균형을 맞추기 위해서는 길쭉한 길이의 연못이 필요한 것이 당연하다. 물기둥이 90미터를 솟구치는데 만약 연못의 크키가 작거나 장식이 화려했다면, 물기둥 자체가 사람들의 눈길을 끌 수 없었을 게 분명하기 때문이다. 수직으로 치솟는 느낌을 더욱 극대화시키기 위해서는 단순하지만 커다란 연못이 필요했고, 연못은 물길이 치솟고 있을 때 그 역할을 충분히 해주고 있음을 알 수 있다.</p>

<strong>
<span>
4.	온실을 가든 디자인의 영역으로!</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130417_245/jung860626_1366165567781NKjbd_JPEG/img08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		팩스턴은 당시 사람들이 생각하지 못했던 전혀 새로운 개념을 정원에 도입하는 데 누구보다도 열정을 가진 디자이너였다. 그는 최초로 나무가 아닌 쇠로 형태를 잡고 유리를 끼운 신개념의 온실을 만들어냈고, 이것을 단순한 기능에 머물게 하지않고 아름다운 건축물로 탄생시켜 유리 온실이 정원의 중요한 아이템이 되는 데 크게 기여했다.
	</p>

</div>
<p>

온실은 온대성 기후를 지닌 유럽에서 열대식물을 키우고 싶은 열망의 산물이었다. 그러나 당시까지 제대로 된 온실의 제작은 기술적인 문제에 부딪쳐 이뤄지지 못하고 있었다. 이에 팩스턴은 나무가 아닌 쇠로 틀을 만들고 거기에 유리를 끼워 무게와 채광의 문제를 한꺼번에 해결하는 방법을 찾아냈다.</p>

<p>

놀라운 것은 팩스턴의 유리 온실 디자인이 단순히 기술적인 건축에 머물지 않고 여기에 예술적인 자신만의 감각을 더했다는 점이다. 그는 담장에 붙여 온실을 만들었던 첫번째 온실을 시작으로 채스워스 정원 내에 많은 온실을 제작했다. 그가 디자인하고 직접 만든 첫 번째 온실은 경사면을 그대로 이용해 담장과 온실이 가든 디자인의 영역으로 들어올 수 있도록 한 획기적인 작품이었다. 지금보면 디자인적으로 큰 매력을 못 느낄 수도 있지만, 온실을 디자인한다는 개념조차도 없던 당시로서는 정원의 중요한 아이템으로 온실이 등장하면서 그야말로 선풍적인 인기를 얻게 된다.</p>

<p>

팩스턴은 이후에도 많은 온실을 채스워스 내에 만들었지만, 안타깝게도 화재로 인해 첫 온실을 제외하고는 모두 소실됐다.</p>

<strong>
<span>
5.	기능과 아름다움의 결합</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130417_44/jung860626_1366165567939bmvLS_JPEG/img09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		사과나무로 만든 퍼고라 터널. 수직으로 높이 서 있는 퍼고라는 큰 나무 없이 평면적으로 디자인 될 수밖에 없는 키친 가든에 높이를 부여하면서 정원을 훨씬 더 입체적으로 보이게 만든다. 사진 속 키친 가든은 조셉 팩스턴이 조성한 키친 가든이 사라진 뒤 복원 작업을 통해 다시 탄생한 모습이다. 키친 가든은 단순한 텃밭의 개념이라기보다는 채소와 허브 등 식용이나 약용으로 이용할 수 있는 식물로 만드는 정원으로, 18세기 빅토리아 시절 그 규모와 형태가 크게 발달했다.
	</p>

</div>
<p>

조셉 팩스턴의 정원 디자인은 매우 남성적이다. 그러나 이런 편견을 과감하게 깨는 정원도 있다. 그가 디자인한 키친 가든은 어떤 여성 디자이너가 만든 정원보다 아기자기하고 소박하면서도 아름답다. 그는 중심축을 이용해 주동선을 만들고 좌우로 아기자기한 채소밭과 과일을 키울 수 있는 나무를 배치해 키친 가든을 완성했다.</p>

<p>

그러나 역시 여기에서도 팩스턴다운, 기능이 살아있는 아름다움의 정원 디자인을 실감하게 된다. 그는 거름을 모으는 통조차도 정원의 아이템이 될 수 있도록 배려하는가 하면, 키를 낮게 키우면서도 수확량을 늘릴 수 있는 과일나무 재배 방식을 선택했고, 또 정원에 높낮이를 주어 지루하지 않으면서 이동이 편리하도록 배려했다. 무엇보다도 이 키친 가든의 백미는 중심 동선에 서 있는, 사과나무가 올려져 있는 터널이다. 기능적으로만 디자인 될 수 밖에 없었던 키친 가든에 이 사과나무 터널이 있음으로 해서 시선을 사로 잡으면서 정원 자체에 볼륨감을 준다.</p>

<div>

	<h4>
조셉 팩스턴에게 배운다</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130417_296/jung860626_1366165568073NYLAt_JPEG/img10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		조셉 팩스턴 이후에 완성된 폭포의 집. 캐번디시 가문은 조셉 팩스턴과 6대 공작의 뒤를 이어 기존에 있었던 정원의 답습이 아니라 지금까지 시도되지 않았던 신개념의 정원 디자인을 개발하는 데 지금도 많은 노력을 기울이고 있다. 바로 이것이 영국이 자랑하는 전통과 현대의 소통이기도 하다.
	</p>

</div>
<p>

건축이든 정원 디자인이든, 기능을 상실한 채 아름다움만을 추구하다 보면 그곳을 오랜 시간 동안 이용해야 하는 주인에게는 아름답지만 이용하기 힘든, 그래서 점점 더 방치되고 나중에는 결국 그 디자인을 포기하게 되는 원인이 된다. 때문에 다른 순수미술과 달리 건축과 정원 디자인 등 사람의 이용을 전제로 하는 공간 디자인은 반드시 공간의 기능을 바탕으로 할 수밖에 없다. 팩스턴의 디자인의 진수는 정원을 디자인함에 있어서 예술적인 측면, 디자인을 위한 디자인이 아니라 기능적인 부분이 살아있는 정원 디자인했다는 점이다.</p>

<p>

채스워스 정원은 지금도 팩스턴이 살아있을 때 만들어 놓은 연못과 바위 정원, 미로, 분수를 잘 보존하고 있고, 더불어 여기에 현대적인 조각 작품이나 구조물을 덧붙이는 노력을 통해 세월에 흐름에 따라 정원이 어떻게 진화하고 있는지를 잘 보여주고 있다. 이런 바탕에는 이 정원의 틀을 잡고, 지금까지도 채스워스 정원의 가장 중요한 부분을 차지하고 있는 팩스턴의 정원 디자인 철학이 있다. 팩스턴의 정원에는 당시 유행이나 개인적인 예술적 취향에 얽매이지 않고, 장소의 기능을 고려하고 그곳을 사용하게 될 사람들을 배려한 흔적이 가득하다.</p>

<p>

또 그의 디자인에는 새로운 것을 끊임없이 시도하고, 상상을 꿈으로 실현시키려고 했던 열정이 가득하다. 당시 사람들이 팩스턴의 거대 온실이나 록 가든에 열광했던 이유는 바로 이런 꿈의 실현에 있었다.  팩스턴 이후 더 아름다운 록 가든과 온실 디자인이 수도 없이 탄생했지만, 팩스턴이 없었다면 후배들의 예술적 승화는 결코 일어날 수 없었을 것이다. 바로 이런 점에서 종종 팩스턴을 디자이너보다는 엔지니어나 건축가로 평가하는 시각도 존재하지만, 필자는 개인적으로 누구보다 꿈을 현실로 완성시킨 가든 디자인 최고의 개척자라고 생각한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.04.18.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=25614]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[윌리엄 켄트의 Rousham Garden - 영국식 풍경정원의 진수]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=24059]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/52/40/20131118114052095.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
영국식 풍경정원의 선구자, 윌리엄 켄트</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130327_223/jung860626_1364355994100lTPrG_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		윌리엄 켄트의 Rousham garden에서 바라본 목초지의 모습. 윌리엄 켄트는 지면 아래에 도랑을 파는 형식의 숨겨진 울타리를 사용함으로써 경계를 두되 시야를 가리지 않는 새로운 디자인을 시도했다.
	</p>

</div>
<p>

영국의 건축가이자 화가, 정원사였던 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%9C%8C%EB%A6%AC%EC%97%84+%EC%BC%84%ED%8A%B8' target='_blank'>
윌리엄 켄트</a>
(William Kent, 1685~1748)는 18세기 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=tab_hty.top&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%98%81%EA%B5%AD%EC%8B%9D+%EC%A0%95%EC%9B%90' target='_blank'>
영국식 풍경정원</a>
(English landscape garden)을 대표하는 가장 뛰어난 가든 디자이너 중 한 사람이다. 그 외에도 영국식 풍경정원으로 유명한 디자이너로 랜슬롯 브라운(Lancelot Brown, 1715~1783)과 후기의 험프리 렙톤(Humphry Repton, 1752~1818)을 꼽을 수 있겠다. 그러나 브라운과 렙톤이 후발 디자이너로서 완성도 면에서는 다소 앞선다고 할 수 있지만, 영국식 풍경정원이라는 콘셉트를 완성시킨 선구자적인 디자이너로는 역시 윌리엄 켄트를 첫손가락에 꼽지 않을 수 없다.</p>

<p>

윌리엄 켄트는 원래 회화를 공부했던 사람이다. 켄트의 인생에서 가장 큰 영향을 준 사건은 바로 청년 시절 이탈리아 로마와 피렌체로의 여행이었다. 그는 10년 남짓한 이 여행을 통해 이탈리아의 건축과 당시 유행이던 풍경화(Landscape painting)에 눈을 뜨게 된다.</p>

<div>

	<h4>
바로크 시대 이탈리아 풍경화의 영향</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130327_163/jung860626_1364355759048TOKIS_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		살바토르 로사의 풍경화 &lt;저녁 무렵의 풍경(Evening Landscape)&gt;. 17세기의 작품이다. <br>
</br>
영국식 풍경정원은 18세기 영국에서 나타난 정원 디자인의 한 형태로, 풍경화를 그대로 정원 도면으로 활용한 것이 특징이다. 그래서 붙여진 이름이 ‘픽처레스크 정원(Picturesque garden)’이다.
	</p>

</div>
<p>

영국식 풍경정원을 흔히 ‘픽처레스크 정원(Picturesque garden)’이라는 말로도 표현한다. 여기에는 ‘그림처럼 아름다운 정원’이라는 의미도 있지만, 더 정확하게는 ‘그림 자체를 가지고 만든 정원’이라는 뜻이 담겨 있다.</p>

<p>

17세기 이탈리아에서는 서양 회화에 한 획을 긋는 새로운 풍의 그림이 나타나는데, 바로 풍경화의 등장이었다. 자연의 경치를 그리는 일이 지금은 매우 흔하고 당연한 것이지만, 유럽 회화의 역사를 살펴보면 신의 세계를 그린 종교화에서 벗어나 자연의 풍경을 주제로 그린 그림이 나타난 것은 거의 혁명적인 일이었다. 윌리엄 켄트는 특히 이탈리아 출신의 화가 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%82%B4%EB%B0%94%ED%86%A0%EB%A5%B4+%EB%A1%9C%EC%82%AC' target='_blank'>
살바토르 로사</a>
(Salvator Rosa, 1615~1673)와 프랑스 출신으로 로마에서 활동했던 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%81%B4%EB%A1%9C%EB%93%9C+%EB%A1%9C%EB%9E%AD' target='_blank'>
클로드 로랭</a>
(Claude Lorrain, 1600~1682), <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%8B%88%EC%BD%9C%EB%9D%BC+%ED%91%B8%EC%83%9D' target='_blank'>
니콜라 푸생</a>
(Nicolas Poussin, 1594~1665)의 풍경화를 아주 좋아했다.</p>

<p>

윌리엄 켄트는 이탈리아에서 돌아온 뒤, 회화에만 머물지 않고 건축가로 활동하면서 이때부터 정원의 조성에까지 손을 대기 시작했다. 바로 이때 윌리엄은 풍경화가의 그림을 그대로 정원 조성의 기초 도면으로 사용하는 방법을 쓰기 시작했고, 이것이 영국식 풍경정원, 좀 더 정확하게 표현하자면 영국식 풍경화 정원이 만들어지는 시초가 됐다.</p>

<div>

	<h4>
자유와 낭만의 정원</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130327_54/jung860626_1364355771696XVcO4_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		프랑스 베르사유 궁전의 정원을 그대로 모방한 영국 햄프턴 코트 궁전(Hampton Court Palace) 앞의 프레비 가든. 17세기 무렵의 유럽은 완벽한 대칭과 통제 및 조절에 의해 조성되는 정원이 유행이었다.
	</p>

</div>
<p>

영국식 풍경정원의 디자인 콘셉트는 ‘자유와 낭만’이다. 17세기 바로크 양식이 유행했던 때는 유럽의 절대왕정 시기로, 모든 것이 왕권에 의해 통제되고 조절되는 상황이었다. 그 권력의 힘이 얼마나 컸으면 프랑스의 루이 14세을 일컬어 ‘태양왕’이라는 별칭으로 불렀을 정도였다. 이런 상황에서 정원 디자인 또한 당시의 사회상을 그대로 반영했다. 모든 것이 대칭으로 정확하게 균형을 잡았고, 심지어 정원에서 자라는 식물조차도 ‘자연스럽게 그 습성대로’가 아니라 인간에 의해 각을 잡고, 통제되는 형태로 키워졌다. 이 당시를 대표하는 정원이 바로 루이 14세가 의뢰하여 만들어진 베르사유 궁전의 정원인데, 이 정원은 당대 최고의 정원 디자이너였던 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%95%99%EB%93%9C%EB%A0%88+%EB%A5%B4+%EB%85%B8%ED%8A%B8%EB%A5%B4' target='_blank'>
앙드레 르 노트르</a>
(André Le Nôtre, 1613~1700)에 의해 조성되었다.</p>

<div>

	<h4>
왜 영국에서 시작되었는가</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130327_136/jung860626_13643557827319CJCf_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		영국식 풍경정원 중 하나인 스타우어헤드 정원(Stourhead garden)의 모습. 17세기 바로크 시대의 정원은 18세기에 이르면서 영국에서 파격적인 변화를 맞게 된다. 서양 정원에서 직선이 아닌 구불거리는 동선이 주체로 나타난 시기도 바로 이때부터다.
	</p>

</div>
<p>

학자들은 절대왕정에 대한 반항이 하필이면 정원에서, 그것도 왜 영국에서 일어났을까에 대한 해답을 당시 영국의 사회상에서 찾는다. 우선 영국은 오랜 기간 동안 프랑스와 경쟁적 관계를 유지해 왔고, 당시 커질대로 커진 프랑스의 힘에 지쳐있던 상황이었다.  그리고 당시 영국에서 새롭게 부상하고 있던 신흥 중산층이었던 은행ㆍ상업ㆍ제조업의 경영자들에게는 기존의 귀족들과 차별화된 상징이 필요했는데, 이것이 바로 자유로움과 지적 우위였다. 귀족보다 더 많은 공부를 했다는 상징으로 이들은 서양 문화의 원천인 고대 그리스 로마 시대의 건축에 대한 재현과 문학적 지식을 앞세웠고, 이것이 정원에도 그대로 반영된 것이다. 더불어 농사를 짓기 힘든 기후를 지닌 영국에서는 양을 키우는 일이 유일한 농가의 수입원일 수밖에 없었고, 이 때문에 녹초지가 상대적으로 어느 나라보다 많았다는 점도 너른 초원을 연상시키는 영국식 풍경정원의 탄생에 디자인적으로 일조를 했다고 본다. 결론적으로 앙드레 르 노트르의 디자인과 윌리엄 켄트의 디자인을 비교하면 불과 50년도 안되는 시간 안에 얼마나 큰 변화가 유럽에 불어닥쳤는지를 충분히 짐작할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
윌리엄 켄트의 정원, Rousham Garden의 디자인 원리</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130327_41/jung860626_13643558558624gFTE_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		윌리엄 켄트의 초기 작품이자 현재까지 그 형태가 온전히 남아 있는 Rousham garden을 살펴보면 그가 공간을 막고 틔우고 때로는 숨기면서 정원 자체를 신비스럽게 풀고 있음을 알 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

안타깝게도 윌리엄 켄트의 정원은 현재 많은 작품이 남아있지 않다. 또 당시에 사용했던 도면도 정확하게 발견되지 않아 그의 정원을 방문하고 남긴 지인들의 글귀 외에는 그 짐작이 어렵다. 그러나 윌리엄 켄트의 가장 초기 작품이면서 그의 창작성이 가장 많이 반영되었다고 평가되는 Rousham garden이 천만다행으로 지금까지 그 당시 모습 그대로 남아 있다.</p>

<p>

이 정원은 개인 소유의 영주지로 일반에게 공개하고는 있지만, 상업적인 목적으로 문을 열고 있지 않아서 찾아가는 동안 어떤 안내판도 발견할 수 없는 것이 특징이다. 이 집안은 윌리엄 켄트의 정원을 있는 그대로의 모습으로 수백 년 동안 간직하고 있는 것을 큰 자랑으로 여기고 있고, 앞으로도 훼손 없이 보존하는 데에 중점을 두고 있다. 여기에서는 윌리엄 켄트의 디자인이 가장 잘 보존되어 있는 Rousham garden을 통해 그의 디자인 세계를 좀 더 알아보기로 하자.</p>

<strong>
<span>
1.	울타리를 걷어라</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130327_77/jung860626_1364355870777MkWAq_JPEG/img06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		윌리엄 켄트가 정원 디자인에 시도한 지하로 파내려간 울타리(Sunken fence) 하하(Ha-Ha)의 모습. 지상으로 올라서지 않고 지면 아래에 숨겨진 울타리는 목초지의 동물들이 정원으로 들어오는 것을 막으면서도 시야를 가리지 않아 정원이 확장되는 효과를 가져온다.
	</p>

</div>
<p>

윌리엄 켄트의 영국식 풍경정원은 그가 표현한 것처럼 ‘울타리를 걷어라(Leap the fence)’에 가장 큰 특징이 있다. 이것은 울타리가 있되 숨겨져 있는 울타리를 사용하는 것으로, 윌리엄 켄트는 정원 디자인에 이 개념을 도입한 사람으로 유명하다.</p>

<p>

숨겨져 있는 울타리는 일명 ‘하하(Ha-Ha)’라고 불리는데 이것은 윌리엄 켄트의 독창적인 아이디어는 아니고, 이미 유럽과 중국의 농경지에서 역사적으로 흔히 사용해 왔던 것이었다. 다만 윌리엄 켄트는 이 개념을 농경지에서 정원으로 옮겨 와 정원 디자인에 최초로 도입한 사람이었다. 하하는 지상에서 밑으로 1미터 정도 깊이의 땅을 파 일종의 도랑을 만드는 것으로, 지상으로 솟은 울타리가 시야를 가리는 반면, 지하로 숨겨진 울타리를 사용할 경우 시야가 정원을 벗어나 양과 말이 풀을 뜯고 있는 목초지로까지 넘어가기 때문에 정원의 면적을 훨씬 더 크게 보이게 하는 효과를 가져온다. 윌리엄 켄트는 이 점을 활용해 정원의 시각적 효과를 극대화시키는 디자인을 선보였다.</p>

<strong>
<span>
2.	빛을 디자인하라</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130327_117/jung860626_1364355903123d3AJE_JPEG/img07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		윌리엄 켄트는 키가 크면서 우거진 나무를 군식시켜 터널 효과를 정원 여기저기에 만들어 냈다. 그리고 어두운 나무 그늘 터널 끝에는 빛이 강하게 들어올 수 있도록 공간을 비워 두어 명암 대비의 극대화를 노렸다.
	</p>

</div>
<p>

윌리엄 켄트 디자인의 또 하나의 백미는 명암의 디자인이다. Rousham garden에는 하늘을 가릴 정도로 캐노피가 큰 식물을 그룹으로 식재해 터널 효과를 연출하는 곳이 많다. 그리고 이 터널의 끝에는 반드시 조각물 등으로 시선을 잡을 수 있는 포인트를 준다.</p>

<p>

터널 효과란 잎이 크고 키가 큰 나무를 심어 조성하고, 그 밖으로 키가 낮은 관목을 심어 터널을 만들어 터널같은 어둠 속에서 터널 밖을 보게 하는 기법이다. Rousham garden을 걷다보면 윌리엄 켄트가 치밀한 계산하에 만들어 놓은 이 빛과 어둠의 교차를 여러 차례 경험하게 된다. 이렇게 빛을 디자인하는 것은 신비한 분위기를 만들어 내는 데 일등공신이다. Rousham garden이 더없이 신비롭게 느껴지는 것은 빛을 조절함으로써 명암의 대비를 가져온 디자인 탓이기도 하다.</p>

<strong>
<span>
3.	미로 속에서 자유를 찾다</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130327_176/jung860626_1364355947597Aqazx_JPEG/img08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		켄트는 하나의 의도적인 동선이 아니라 여러 갈래의 길을 연출해 정원을 산책하는 사람이 길을 잃도록 만들었다. 이런 갈래길의 조성은 미로 속을 헤매는 듯 싶으면서도 좁은 정원을 보다 풍요롭게 감상할 수 있는 포인트가 된다.
	</p>

</div>
<p>

영국식 풍경정원은 일종의 산책을 위한 정원(Stroll garden)이다. 산책 정원은 다른 유형의 정원보다 큰 면적에 조성이 되기 때문에 정원 한바퀴를 도는 데도 몇 시간이 소요될 정도다. 이런 관점에서 봤을 때 윌리엄 켄트의 Rousham garden은 그 면적이 매주 적다. 영국에 남아 있는 풍경정원 중에 가장 작은 면적의 정원일 정도다.</p>

<p>

그런데 재미있는 것은 이 작은 정원에서 종종 길을 잃는다는 점이다. 윌리엄 켄트는 관람을 위한 하나의 동선으로서 길을 내는 것이 아니라, 가두기 위한 폐쇄적 공간과 펼쳐 놓는 개방된 공간을 섞으면서 그 사이에 크기가 작은 많은 길을 내두었다. 때문에 관람자들이 어떤 길을 선택하느냐에 따라 보게 되는 풍경과 도달하는 위치가 달라진다. 이 방법이 작은 정원이지만 미로 속을 헤매이는 것처럼 정원의 크기를 극대화시키며, 정원에 갇혀 있지 않고 오히려 정원을 자유롭게 만든다.</p>

<strong>
<span>
4.	정원을 읽다</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130327_138/jung860626_1364355963461iPSmW_JPEG/img09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		Rousham garden 폭포의 집 박공지붕에 걸려 있는 로마 시인의 라틴어 시. 켄트의 인생에서 가장 큰 영향을 끼친 것은 20대 청년 시절에 경험한 로마와 피렌체 방문, 곧 이탈리아 여행이었다. 그는 이 여행을 통해 고대 그리스 로마의 철학과 문학, 예술에 흠뻑 빠졌고, 훗날 영국으로 돌아와 건축과 가든 디자인을 구상할 때에도 그리스 로마의 추억을 상기시키는 요소를 많이 적용했다.
	</p>

</div>
<p>

Rousham garden에는 윌리엄 켄트가 숨겨 놓은 많은 스토리가 흐른다. 정원 구석구석에서 뜻밖에 등장하는 조각물들은 모두 그리스 로마 신화에 기초를 두고 있다. 더불어 고대 로마 시인들의 시구절을 곳곳에 새겨 두어 정원 자체를 보는 것만이 아니라 읽고 느끼게 해준다. 왜 그 자리에 이 시가 있었을까, 그 이유를 찾다보면 자연스럽게 윌리엄 켄트가 이 정원에서 말하고자 했던 서정성이 느껴진다.</p>

<strong>
<span>
5.	숨기고 드러나고, 숨바꼭질 같은 디자인</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130327_256/jung860626_1364356014832MwkSv_JPEG/img10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		Rousham garden의 쌍둥이 폭포의 집은 아래에서 위를 올려다보면 집의 형태가 그대로 보이지만, 위에서 아래를 볼 때는 잔디만 보여 폭포의 집을 가늠하기 어렵다. 폭포의 집 위에는 계곡에서 내려오는 물을 담아두는 연못이 있는데, 이 연못의 물은 위에 있는 폭포의 집으로 내려온 뒤, 땅 속에 묻어 둔 관을 통해 숨었다가 두 번째 폭포의 집에서 다시 떨어지도록 설계되었다. 윌리엄 켄트는 물길마저도 숨겼다가 다시 펼쳐보이는 형식으로 극적인 효과를 내는 데 탁월한 감각을 선보인다.
	</p>

</div>
<p>

어둠과 빛의 양극을 오가며, 때로는 길을 잃을 듯 다시 제자리를 잡으며 걸어 오던 정원은 두 개의 폭포에 이르러 드디어 하이라이트가 터진다. 이 폭포의 진수는 위에서 봤을 때는 평범한 잔디밭이지만, 아래에서 위를 올려다보면 두 개의 폭포가 있다는 걸 알게 된다는 데에 있다. 윌리엄 켄트는 마치 이 정원을 걷는 사람과 술래잡기를 하듯이 디자인을 숨겨 두었다. 그는 갑작스러운 반전으로 뜻밖에 나타나는 디자인을 많이 구사한다. 이런 디자인은 정원을 지루하지 않게 만들면서 뜻밖의 만남이라는 신선한 충격을 준다.</p>

<strong>
<span>
6.	리듬이 흐른다</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130327_257/jung860626_1364356052450GwvVF_JPEG/img11.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		계곡에서 흘러내린 물은 작은 수로를 통해 정원을 흘러간다. 켄트는 길을 좁히고 넓히는 디자인을 통해 물이 흘러가는 소리, 멈추었을 때의 조용함 등 청각적인 부분까지도 고려했던 것으로 전해진다.
	</p>

</div>
<p>

눈치가 빠른 사람이라면 윌리엄 켄트의 디자인에 음악 연주를 듣는 것처럼 강약과 특유의 리듬 감각이 있다는 것을 발견하게 된다. 담겨져 있는 듯 너르게 펼쳐진 연못이 등장하지만 이내 이 연못은 작은 개울을 만들며 지면 위를 흐르고, 그러다 문득 다시 팔각형의 연못에 다시 물이 담겼다가 또 다시 작은 개울로 빠져나간다. 그리고 그 끝 지점에 폭포가 나타나고, 물은 다시 정원 옆을 흐르는 강에 합류한다. 이러한 장치를 위해 윌리엄 켄트는 대형 펌프의 집을 지었는데, 이것 역시도 땅 속에 묻어 겉으로 드러나지 않는다. 마치 음악가가 리듬을 가지고 놀듯이 윌리엄 켄트는 정원의 구조물들을 가지고 특유의 리듬감으로 굵고 가늘게, 막고 트고, 밝고 어둡게 자유자재로 쓰고 있다는 것을 눈치챌 수 있다.</p>

<strong>
<span>
7.	지형을 이용한 디자인</span>
</strong>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130327_38/jung860626_1364356082316tFsUi_JPEG/img12.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		Rousham garden은 높낮이가 뚜렷한 정원으로, 가장 낮은 곳이 주변을 흐르는 강과 인접해 있다. 켄트는 정원을 디자인하기 전 수없이 정원을 걸으며 지면의 높낮이를 계산했고, 이를 참고로 파빌리온의 위치를 선정했다. 높은 곳에 위치한 파빌리온 안에서 바라본 정원 밖의 경치. 흐르는 강 옆으로 윌리엄 켄트가 만들어 놓은 오솔길이 보인다.
	</p>

</div>
<p>

켄트의 디자인은 정원의 경사를 그대로 활용하는 것에서 뚜렷해진다. 켄트는 Rousham garden을 만들기 위해 수개월 동안 이 집에 머물면서 땅을 관찰했다고 전해진다. 이렇듯 땅에 대한 집중적인 관찰이야말로 땅이 지닌 경사를 활용해 뒤에서는 보이지 않지만 앞에서는 보이는 건축물을 만든다거나, 내려다보는 경치, 올려다보는 경치 등을 만들어 내는 등 탁월한 디자인을 탄생시켰다는 것을 짐작하게 한다.</p>

<div>

	<h4>
윌리엄 켄트에게 배운다</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130327_141/jung860626_1364356096552w7kll_JPEG/img13.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		‘지친 병사’라는 이름이 붙어 있는 조각물. 이 조각물이 놓여 있는 곳은 실은 파빌리온의 지붕이다. 윗길에서는 단순하게 조각물을 감상하며 지나치게 되지만 아래길로 내려서면 윌리엄 켄트가 수십번씩 위치를 옮기며 신중하게 지었다고 전해지는 파빌리온의 본 모습이 보인다.
	</p>

</div>
<p>

윌리엄 켄트는 공식적으로 가든 디자이너 혹은 조경가라는 호칭으로 부를 수 있는 최초의 사람으로 알려져 있다. 그건 그가 영국식 풍경정원의 콘셉트를 명확히 하여 정원을 설계하고, 나아가 지면을 적극적으로 활용하고, 빛을 정원에 끌어들이고 차단하는 등 오감을 이용한 디자인을 그대로 보여주고 있기 때문이다.</p>

<p>

정원은 아무리 좋은 사진기로 찍는다고 해도 표현되지 않는 감각이 살아 있는 곳이다. 더구나 Rousham garden은 이상할 정도로 다른 정원에 비해 사진을 찍으면 그 느낌이 잘 표현되지 않는다. 흔히 하는 말로 화면에 보이는 모습보다 실물이 훨씬 예쁜 연예인을 보는 느낌이다. 그 이유는 매우 분명하다. 그건 윌리엄 켄트가 정원을 디자인할 때 단순히 색채나 평면적 구성을 했던 것이 아니라 오랜 시간 동안 땅을 이해하고, 해의 방향을 측정하고, 물길을 바라보며 오감이 가득한 정원을 만들었기 때문이다. 그래서 흔히 윌리엄 켄트의 디자인을 정원 디자인의 교과서라고 표현하기도 한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.03.28.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=24059]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[가든 디자인이란 무엇인가 - 가든 디자인]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=23186]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/24/40/20131118114024064.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
가든 디자이너는 무슨 일을 할까?</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130313_4/jung860626_1363161295113wBs2L_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		가든 디자이너는 도면을 그리는 사람으로, 나무와 건축적 구조물의 조화를 아름답게 디자인한다. 실재 착공이 완료된 일산 백마역 주변 녹지공원 조성을 위한 스케치.
	</p>

</div>
<p>

가든 디자이너는 무슨 일을 할까? 두말할 것 없이 가든 디자인을 담당한다. 그런데, 가든 디자인이란 단순히 식물을 선택해 심는 것만을 뜻하진 않는다. 가든 디자인은 흙의 성분을 이해하고, 계절의 변화와 각각의 정원이 갖고 있는 기후를 파악해 식물을 조화롭게 선정하며, 식물과 함께 어우러질 수 있는 건축물의 디자인도 함께 하는 일이다. 그리고 총괄적으로는 이것을 도면으로 만들어 시공할 수 있도록 자료를 만들어주는 일을 의미한다.</p>

<div>

	<h4>
가든 디자이너가 건축을 공부하는 이유</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

좋은 가든 디자인을 하기 위해서는 크게 세 가지 영역을 배우는 일이 필요하다. 하나는 식물을 이해하는 원예(Horticulture)이고, 정원 내 건축물의 특성을 파악하고 디자인할 수 있는 건축(Architecture), 그리고 이것을 아름답게 마무리하는 예술(Design)이 그것이다. 특히 최근의 가든 디자인 경향은 단순한 식물의 식재 차원에서 벗어나 정원 내의 구조물인 파고라, 파빌리온, 벤치, 담장, 화단, 바닥 등 건축적인 디테일을 모두 제시해 주어야 하기 때문에 건축에 대한 공부도 식물만큼이나 중요한 과정이 되고 있다.</p>

<div>

	<h4>
가든 디자이너와 정원사의 차이</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130313_60/jung860626_136316130667594j2x_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		가든 디자이너가 식물의 구성을 디자인하여 스케치 혹은 도면으로 표현하는 사람이라면, 정원사는 식물이 잘 살 수 있도록 정원을 관리하는 사람이다. 그러나 최근에는 식물에 대한 이해과 지식이 많은 정원사와 가든 디자이너가 함께 프로젝트를 진행하는 사례가 많다.
	</p>

</div>
<p>

가든 디자이너와 정원사는 비슷해 보이지만 실은 하는 일이 매우 다르다. 가든 디자이너는 오히려 건축가와 비슷한 일을 한다. 건축가가 집을 어떻게 지을 것인지 도면으로 그려내듯이, 가든 디자이너는 정원에 어떤 나무를 어떤 자리에, 어떤 구조물과 함께 설치한다는 등의 세세한 것들을 도면으로 표현하고, 이 도면을 바탕으로 시공자가 원활히 정원을 완성할 수 있도록 해야 한다. 반면 정원사는 이렇게 만들어진 정원의 관리자로, 어떻게 하면 식물을 잘 키울 수 있을 것인가에 대해 고민하고, 식물이 건강하게 자랄 수 있도록 돕는 일을 담당한다.</p>

<p>

하지만 정원사와 가든 디자이너는 밀접한 관계에 있다. 정원사는 가든 디자이너보다 좀 더 식물에 대한 풍부한 지식과 경험을 지니고 있기 때문에, 큰 프로젝트의 경우 가든 디자이너와 정원사가 처음 설계 단계에서부터 공동으로 작업하는 일이 많다. 또한 가든 디자이너 중에는 정원사 출신도 상당히 많다.</p>

<div>

	<h4>
조경가와 가든 디자이너의 차이</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130313_21/jung860626_1363161316564U48bQ_JPEG/img03.jpg?type=w560'/>

	
	<p>


		
		가든 디자이너가 진행하는 식물 디자인의 사례. 식물을 그룹별로 분류해 심을 자리를 지정하는 것은 물론, 식물의 색상과 키, 질감과 계절에 따른 변화까지도 고려해 전체적으로 아름다운 구성을 할 수 있어야 한다.
	</p>

</div>
<p>

그렇다면 조경가와 가든 디자이너는 같은 일을 하는 사람일까? 이 둘의 경계는 아직까지 뚜렷하지 않아서 세계적인 경향으로 봤을 때도 조경가가 가든 디자인을 함께 하는 경우도 많고, 또 반대로 가든 디자이너 출신 중에는 조경을 전공한 경우도 많다. 어떤 이는 조경과 가든 디자인의 차이는 그 규모(Scale)에 있다고 보기도 한다. 조경이 좀 더 넓고 큰 공간(공원, 둔치, 가로수길)을 디자인 하는 사람이라면, 가든 디자인은 작은 가정집의 정원을 디자인하는 일을 담당한다고 보는 셈이다. 그러나 단지 이것만으로는 구별이 충분하지 않을 듯 싶다.</p>

<p>

이해를 돕기 위해 영어를 풀어보면 조경가는 ‘Landscape architect’으로 이 안에는 ‘건축가’라는 의미가 포함돼 있다. 결론적으로 지붕이 덮인 공간을 연출하는 사람이 건축가라면, 지붕이 없는 오픈된 공간을 디자인하는 사람이 조경가라고 볼 수 있다. 여기에 비해 ‘Garden Designer’는 정원을 ‘디자인’하는 사람이라고 봐야 한다. 건축가가 아니라 디자이너의 개념이 좀 더 부각되는 것이다. 때문에 가든 디자이너는 단순히 식물의 식재 공간을 분할하고 정원 내의 건축물을 설계하는 사람이기보다는, 식물의 구성을 색과 형태, 크기와 계절감으로 디자인하며, 이것이 정원 내 건축물과 어떻게 어울릴 수 있는지를 작가적인 감각을 이용해 예술적으로 표현해내는 사람이라고 할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
딱딱함과 부드러움을 조화시켜라</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130313_267/jung860626_1363161325726qwIU0_JPEG/img04.jpg?type=w560'/>

	
	<p>


		
		정원은 딱딱한 물성(건축적 요소)과 부드러운 요소(식물)의 결합이다. 가든 디자인은 이 두 물성의 조화로운 결합을 통해 아름다움을 이끌어 내는 작업이다.
	</p>

</div>
<p>

그렇다면 가든 디자이너는 실질적으로 무엇을 디자인해야 할까? 우선 딱딱한 물성의 디자인과 부드러운 물성의 디자인을 구분할 줄 알아야 한다. 딱딱한 물성은 영어로는 ‘Hard landscape’라고 표현하는데, 시멘트, 돌, 벽돌, 목재, 철 등의 딱딱한 재료를 이용해 정원 내의 구조물을 디자인하는 것을 말한다. 딱딱한 물성의 재료들은 곧 담장, 문, 퍼고라, 벤치, 바닥, 오두막집, 분수, 파빌리온 등이 될 수 있다.  바로 이런 건축적인 요소가 바로 하드 랜드스케이프의 영역이다. 반면 부드러운 물성은 식물을 말하는 것으로, 나무, 관목, 초본식물 등이 모두 포함된다. 건축의 딱딱함과 비교해 식물을 ‘soft landscape’라고 표현한다.</p>

<p>

가든 디자인의 세계는 상반된 이 두 개의 영역을 조화롭고 아름답게 구성하는 일이다. 그런데 전통적으로 이 두 영역을 총괄하는 가든 디자이너도 있지만, 건축가와 식물 디자이너가 공동 작업으로 정원을 디자인하기도 한다. 건축가는 하드 랜드스케이프를, 가든 디자이너는 소프트 랜드스케이프의 영역을 맡는 식이다. 역사적으로는 가든 디자이너였던 영국의 거투르드 지킬(Gertrude Jekyll)과 건축가였던 에드윈 루틴스(Edwin Lutyenes)의 관계를 찾아볼 수 있다. 이들은 공동작업을 통해 정원 내 건축물을 에드윈이, 그 안의 식물 구성은 거투르트가 완성시켜 그들만의 독특한 정원 세계를 발전시켰다.</p>

<div>

	<h4>
도면의 이해</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

가든 디자이너는 언어가 아니라 도면(그림)으로 의사소통을 한다. 도면은 일반적으로 시공자와 정원의 주인을 위해 그려지는데, 그 안에 가든 디자이너가 표현하고자 하는 요소가 모두 담겨야만 디자인을 성공적으로 현실화할 수 있다.</p>

<p>

도면은 크게 위에서 직선으로 내려다 보는 방식으로 그려진 평면도와 옆면을 그린 입면도가 있다. 건축도면과 크게 다른 점은 식물의 구성이 매우 자세히 담겨야 한다는 것인데, 식물은 수종의 이름과 가지가 펼쳐지는 반경, 굵기, 키 등이 정확하게 표시되어야 한다. 물론 식물을 심을 때에는 이미 다 자란 나무를 심지 않기 때문에 다 컸을 때의 상황을 짐작할 수 있어야 하고, 이 점이 디자인 단계에서부터 충분히 고려되어야 한다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130313_277/jung860626_1363161335673U0PWn_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>
<p>


	
	기초 시공을 위한 평면도 작업. 평면도는 지상에서 직각으로 1미터 상공에서 땅을 내려다본 시각에서 그려진 도면이다.
</p>

</div>

				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130313_10/jung860626_1363161350525LaFeh_JPEG/img06.jpg?type=w646'/>
<p>


	
	기초 평면도를 바탕으로 미리 그려보는 입체도면. 입체도면은 작가의 성향에 따라 스케치하듯 손으로 그리거나, 혹은 컴퓨터 그래픽 프로그램 CAD를 활용해 만들어진다.
</p>

</div>

			
			
			
		
	</div>
<div>

	<h4>
시공에 대한 이해는 왜 필요할까</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

일반적으로 가든 디자이너의 할 일은 도면을 만들어 주는 작업에서 끝이 난다. 그러나 자신이 그린 도면 대로 시공이 이뤄지고 있는지에 대한 감독과 관리 또한 반드시 필요하다. 때문에 가든 디자이너는 총괄적으로 모든 것을 바라볼 수 있는 눈을 지녀야 한다. 시공 과정에 대해 숙지하고 있어야 하고, 시공에 필요한 평면도, 입면도, 단면도가 정원의 요소마다 잘 그려져야 한다. 더불어 식물의 식재 시 시기를 조절해 주거나 깊이나 지지대 설치에 대한 조언도 할 수 있어야 하고, 식재가 끝난 후 향후 계절에 따라 식물이 어떻게 달라질 수 있고, 무엇을 관리해야 하는지에 대해서도 조언이 가능해야 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130313_176/jung860626_1363161366057uWJLA_JPEG/img07.jpg?type=w560'/>

	
	<p>


		
		도면에 따라 실질적인 시공이 이뤄져야만 정원의 완성이 가능하다. 때문에 가든 디자이너는 식물의 식재는 물론이고 건축상의 시공 순서와 세세한 디테일에 대해서도 완벽하게 이해하고 있어야 한다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
정원 디자인의 순서</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

자신을 위한 정원이든, 고객의 정원이든 정원 디자인을 하기 위해서는 그곳을 지속적으로 이용하게 될 주인의 선호도와 조건을 충분히 이해해야 한다. 이것을 고객선호도 조사라고도 하는데, 이 안에서 어떤 타입의 정원을 원하는지, 특별한 수종의 선호 여부, 원하는 색상까지도 파악이 되어야 한다. 더불어 얼마나 지속적으로 이 정원이 유지ㆍ관리될 수 있는가를 알기 위해 일주일에 어느 정도 정원 일에 시간을 할애할 수 있는지, 전문 정원사가 있을 수 있는 환경인지 등에 대한 정보가 반드시 필요하다. 아무리 아름다운 정원을 디자인하고 그것을 만들어 놓았다고 해도, 관리에 실패하게 되면 정원은 잡초가 우거진 골칫덩어리 공간이 될 수밖에 없기 때문이다.</p>

<p>

<strong>
<span>
1)	고객 리스트(Client brief) 작성하기</span>
 </strong>
</p>

<p>

<strong>
정원의 주된 이용자를 파악해라 </strong>
<br>
</br>
만약 주부가 정원의 주이용자라면 채소와 과일을 수확할 수 있는 텃밭 정원이 적합할 것이다. 그렇지만 텃밭 정원은 정원에 많은 시간을 들여 신경을 써야 한다는 단점이 있다. 그러므로 정원의 주이용자가 얼만큼 정원에 대한 관심과 열정이 있는지, 그에 따른 시간 할애는 얼마나 가능한지 등을 파악하는 것이 우선적으로 필요하다.</p>

<p>

<strong>
정원에 할애할 수 있는 시간을 따져라 </strong>
<br>
</br>
아무리 의욕이 넘친다고 해도 맞벌이 부부의 경우, 정원에 할애할 수 있는 시간이 일주일에 몇 시간에 불과할 것이다. 따라서 이용자가 정원을 가꾸는 데에 어느 정도의 시간을 들일 수 있는지를 일주일 단위로 알아보고, 그에 맞추어 관리가 가능한 형태로 정원이 구성되어야 한다.</p>

<p>

<strong>
특별한 선호도가 있는지 알아본다 </strong>
<br>
</br>
동양풍의 정원, 유럽식의 형태가 뚜렷한 정원, 꽃의 정원, 물의 정원, 텃밭 정원 등. 이용자가 어떤 타입의 정원을 좋아하는지, 또 건축의 소재에 있어서도 나무, 돌, 철 등 어떤 물성을 좋아하는지를 잘 파악하여 정원의 이용자가 만족할 수 있는 디자인을 생각해야 한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2)	장소 조사하기 (Site Analysis) </span>
</strong>
</p>

<p>

좋은 정원 디자인은 현장의 상황을 잘 파악하는 데서부터 시작된다. 각각의 정원은 매우 다른 특징을 지니고 있고, 기후 또한 정원이 들어선 방향과 주변 상황에 의해 달라지기 때문에 정원이 들어설 곳의 철저한 미세기후(Micro climate) 파악이 반드시 필요하다. 더불어 흙이 습기를 많이 머금고 있는지, 메마른 땅인지, 알칼리성인지, 산성인지에 따라 식물 디자인이 달라져야 하기 때문에 흙에 대한 조사도 중요하다. 장소 조사에는 아래와 같은 요소들이 포함되어야 한다.</p>

<blockquote>
<p>

● 측량하기<br>
</br>

● 날씨 이해하기 <br>
</br>

● 집과 정원의 관계 이해하기 <br>
</br>

● 주변 환경 이해하기 <br>
</br>

● 주요 시설물 파악하기 <br>
</br>

● 방향 파악하기 <br>
</br>

● 가능한 식물군 파악하기 <br>
</br>

● 흙의 타입 파악하기 </p>

</blockquote>
<div>

	<h4>
아름다운 정원의 창조</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

정원을 어떻게 디자인하는 것이 좋은 디자인인가에 대한 답은 매우 찾기 힘들다. 각각의 취향과 선호도가 다르니 같은 정원도 누가 만드느냐에 따라 천차만별로 달라질 수밖에 없고, 누구의 디자인이 더 우수한가를 따지기도 매우 어렵다. 하지만 잊지 말아야 할 중요한 것은 우리가 왜 정원을 만들고 있는지에 대한 사실이다. 정원에서 가족과 함께할 시간을 갖기 위해서라면 가족이 함께 모일 수 있는 장소가 될 수 있도록 디자인적인 충분한 배려가 있어야 한다. 또 지친 심신을 조용히 가라앉히기 위한 힐링의 장소라면 이 역시도 본연의 의도에 충실할 수 있는 디자인이 고려될 수밖에 없다. 그래서 어떤 디자인으로 정원을 가르고, 나누고, 심고, 짓겠는가에 앞서 반드시 나는 왜 이 정원을 만들고자 하는가에 대한 충분한 고려의 시간이 필요하다. 이 마음의 전달이 가장 좋은 가든 디자인을 만들어낼 수 있다고 믿는다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.03.14.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=23186]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[집 안 구석구석 청소법 - 가끔은 안 보이는 곳까지 깨끗이]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=21429]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/0426578986564.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<p>

청소를 하다 보면 당장 깨끗이 닦아 내고 싶긴 한데, 어떻게 해야 할지 몰라 차마 시작할 엄두를 내지 못하는 부분이 몇 군데 있다. 손이 닿지를 않아서, 냄새를 견디지 못해서, 아무리 해도 아무런 소득이 없어서 청소를 차일피일 미루다 보면 어느새 손을 댈 수 없을 만큼 오염되어 한숨이 절로 나오게 된다.</p>

<p>

집 안에서 가장 청소하기 까다로운 곳 중에 하나가 바로 창틀이다. 창틀에 있는 먼지는 일단 붓으로 쓸어 모아 청소기로 빨아낸 후 마른걸레로 한 번 닦는다. 그 다음 분무기로 물을 뿌린 후 못 쓰는 양말이나 스타킹을 모아 드라이버나 나무젓가락에 끼워 닦아내면 된다. 시커멓게 찌든 때는 다용도세척제를 뿌려 불리면 제거할 수 있다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_108/jung860626_1361263702755h1SbN_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>
<p>

집 안에서 가장 청소하기 까다로운 곳 중에 하나가 바로 창틀이다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

방충망의 먼지는 진공청소기를 이용한다. 그냥 빨아들여도 좋지만 뒷면에 신문지를 대고 청소기로 빨아들이면 효과가 더 좋다. 아니면 요새 나오는 회전 걸레로 쓸어 내리거나 빗자루로 위에서 아래로 쓸어 내린다. 먼지가 우려되면 비 오는 날에 청소한다.</p>

<p>

현관은 각종 먼지와 세균이 모여 있는 곳이니만큼 보다 세심한 청소가 필요하다. 우선 먼지를 깨끗이 제거하고 물걸레질을 한 뒤 현관 앞에 커피찌꺼기나 숯, 녹차티백을 놓아두면 냄새를 제거할 수 있다. 비 오는 날에는 신문지를 깔아 놓으면 습기를 제거할 수 있어 좋다. 현관손잡이도 세균의 온상이므로 알코올로 닦아주거나 손 세정제 같은 것을 뿌려서 닦아 주어야 한다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_138/jung860626_13612637193053iUui_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>
<p>

현관손잡이도 세균의 온상이므로 알코올로 닦아주거나 손 세정제 같은 것을 뿌려서 닦아 주어야 한다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

신발장도 주기적으로 청소를 해준다. 신발장은 먼지뿐만 아니라 냄새 제거에도 신경을 써야 한다. 숯이나 커피찌꺼기, 녹차티백 등을 넣어두면 습기와 냄새를 제거할 수 있다. 신발장이 냄새가 나는 이유는 먼지가 있는 덜 건조된 신발에서 곰팡이가 번식하기 때문이다. 따라서 여름철에는 먼저 신발을 드라이어로 말려준다. 식품 속에 들어 있는 방습제를 신발 속에 넣어두는 것도 좋은 방법이다. 신발장 바닥에 신문지를 깔아두면 습기를 제거할 수 있다.</p>

<p>

장롱 위는 손이 닿지 않아 몇 년 동안 닦지 않는 경우가 많다. 그런데 이곳에 미세먼지가 잔뜩 쌓여 있기 때문에 방치해서는 안 된다. 요즘에 인기가 좋은 360도 회전하는 걸레로 닦거나 빗자루에 못 쓰는 스타킹을 씌워 이용하면 장롱 위의 먼지까지 말끔히 제거할 수 있으니 손 놓고 있을 이유가 없다.</p>

<p>

장롱 문짝도 정기적으로 닦는다. 특히 손잡이는 세균이 많으므로 재질에 맞는 세제로 꼼꼼히 닦는다. 장롱 안은 먼지를 제거하는 것뿐만 아니라 냄새 관리도 철저히 해야 한다. 여름철의 경우 습기 때문에 옷에서 퀴퀴한 냄새가 나게 마련이다. 그러므로 장마철에는 옷장과 서랍장을 모두 열어 공기를 통하게 하거나 선풍기를 틀어 놓는다. 서랍장 안에는 바닥과 옷 사이, 윗면 사이사이에 신문지를 깔아 놓으면 좋다. 또 드라이 클리닝한 옷은 비닐을 벗겨 베란다에서 바람을 씌운 후에 걸어놓는다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_36/jung860626_1361263746551XofT6_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>
<p>

장마철에는 옷장과 서랍장을 모두 열어 공기를 통하게 하거나 선풍기를 틀어 놓는 것이 좋다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

화장실은 습기로 인해 타일바닥과 세면대 이음새 등에 곰팡이가 피고 냄새도 난다. 그러므로 화장실을 청소한 후에는 타일벽과 바닥에 비눗물이 남지 않도록 반드시 찬물로 씻어내고 환기를 자주 하여 습기를 없앤다. 곰팡이가 생겼을 때는 화학세제를 쓰지 말고 소독용 에탄올을 바르거나 식초를 탄 물을 뿌려 해결할 것을 권한다. 곰팡이가 피기 전에 아예 틈새나 이음새에 양초를 발라두면 습기를 막아 곰팡이를 방지할 수 있다.</p>

<p>

마룻바닥은 아이들이 뒹굴고 피부에 직접 닿은 곳이니 생각보다 청결을 유지해야 한다. 무엇보다 중요한 것은 먼지나 음식 찌꺼기가 묻어 있지 않도록 깨끗이 하는 것이다. 나무바닥일 경우(나무가구)에는 쌀뜨물을 분무기에 넣어 분사해서 닦거나 쌀뜨물에 걸레를 빨아 닦으면 때도 제거되고 반짝반짝 윤이 난다. 다만 코팅하지 않는 곳에는 사용하지 않는다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_150/jung860626_1361263756518vGKzl_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>
<p>

화장실은 습기로 인해 타일바닥과 세면대 이음새 등에 곰팡이가 피고 냄새도 난다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

마룻바닥의 위생을 위해 스팀청소기를 자주 사용하는데, 여름 장마철에는 가급적 스팀청소기를 사용하지 않는 것이 좋다. 스팀청소기는 날씨가 개면 사용하는데, 이때도 주의할 점이 있다. 스팀청소기를 사용하면 나무바닥에 물이 들어가 틈이 벌어지면서 썩기도 하고 장판의 경우는 색이 변하는 경우가 발생하기도 한다. 그러므로 나무바닥의 경우 스팀청소기는 1달에 1~2회 정도 사용하고 오래 머물지 않도록 한다. 참고로 식초와 물을 1:3으로 섞어 닦아내면 스팀청소기 없이도 살균효과를 기대할 수 있다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
최재숙 (에코생협 상무이사)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
최재숙은 1990년 환경연합을 통해 활동을 시작했고 2002년부터는 안전한 식품과 친환경생활용품을 유통, 보급하는 에코생협에서 일하고 있다.</dd>
</dl>
</div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
김윤정(어린이책 편집자)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
김윤정은 대학원에서 소설을 공부하는 문학도이자 어린이책 편집자로 엄마와 아이들이 숙제에 대한 고민에서 탈출할 수 있도록 [어린이 숙제왕]을 기획했다.</dd>
</dl>
</div>
<dl>
<dt>
출처</dt>
<dd>
최재숙, 김윤정, [친환경 음식백과], 담소, 2011</dd>
</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.02.22.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=21429]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[계절용품 관리법 - 청결해야 제 기능을 한다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=21291]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/043541471869920.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<p>

우리나라는 사계절이 뚜렷하다는 축복받은 기후를 가지고 있지만, 서로 다른 계절을 각기 다른 방법으로 대비해야 한다는 점은 번거롭기 짝이 없다. 봄에는 황사가 불어와 입이며 코, 목 같은 호흡기와 눈과 피부를 괴롭혀 대고, 여름에는 습기로 인해 곰팡이와 냄새, 그리고 세균과 한판승부를 벌여야 한다. 청명하고 시원한 가을은 비교적 걱정거리가 덜하지만, 겨울철이 되면 추워서 창문과 베란다 문을 꼭꼭 닫고 보일러를 틀어 놓기 때문에 건조하기도 하지만 실내오염이 만만치 않다.</p>

<p>

그래서 자주 찾는 것이 바로 계절용품이다. 다행히 우리 주변에는 다양한 생활용품이 즐비하기 때문에 각 계절별 애로사항을 충분히 달래 준다. 그런데 생활용품은 제대로 관리가 되어야만 그 기능을 제대로 발휘할 수 있다. 즉 청결하지 못하면 도움이 되기는커녕 골칫거리가 될 수 있다.</p>

<div>
<h2>
생각보다 까다로운 가습기 관리</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130218_272/jung860626_13611698853491RYlT_JPEG/img01.jpg?type=w323'/>
<p>

가습기의 물은 매일 갈아야 한다. 만약 물통에 물이 남아 있다면 반드시 다시 사용하지 말고 새 물로 갈도록 한다. &lt;출처: Wikipedia&gt;</p>

</div>
<p>

청결하게 사용하지 않으면 오히려 건강을 해칠 수 있는 계절용품 중 으뜸은 가습기이다. 가습기는 구입하는 순간부터 까다로운 시각이 필요하다. 반드시 진동자 부분이 부식되지 않는 재질인지 확인하고, 물통은 주입구가 커서 손을 넣어 세척하기 쉬운지, 분리세척이 가능한지 살펴봐야 한다. 그리고 소음이 적고 따뜻한 가습 기능과 습도 조절기능이 있는지 여부를 살펴보고 구입해야 한다.</p>

<p>

구입하여 사용할 때는 깨끗하게 정수된 물을 이용하거나 하루쯤 받아둔 수돗물을 담는 것이 좋다. 아기가 있는 집에서는 끓여서 식힌 물을 써야 한다. 또 찬물보다는 미지근한 물을 사용해야 분무 양이 적어지지 않고 전기소모가 덜 된다. 물탱크에는 물을 가득 채우지 않아야 하는데, 레몬이나 녹차티백을 넣으면 향을 느낄 수 있지만 찌꺼기가 남을 수 있으니 청소에 더욱 공을 들여야 한다.</p>

<p>

가습기의 물은 매일 갈아야 한다. 만약 물통에 물이 남아 있다면 반드시 다시 사용하지 말고 새 물로 갈도록 한다. 물통은 베이킹소다나 식초 탄 물로 매일, 적어도 이틀에 한 번씩 청소해 곰팡이 따위가 번식할 수 없도록 한다. 솔보다는 부드러운 헝겊으로 닦아주는데 헝겊에 식초를 묻혀 닦아주면 살균효과도 있다. 가습기를 오래 사용하다 보면 하얀 가루가 끼어 있어나 갈색의 얼룩이 있는 것을 보게 되는데, 이것은 물이 증발하고 남은 것으로 식초를 묻혀 닦은 뒤 헝겊으로 닦아내면 된다.</p>

<p>

가습기는 좁은 방 안보다는 거실 등 넓은 공간에서 사용하는 것이 좋다. 밀폐된 공간에서 사용하는 것은 좋지 않다. 특히 가습기 분무입자가 직접 닿으면 기관지염을 유발할 수 있으므로 기관지가 약하면 침실과 떨어진 곳에 간접적으로 습기가 닿도록 한다. 또 천식 등 기관지가 예민한 경우에는 잠자리에 들 때 중간 이하로 가습 용량을 줄여야 한다. 가습기를 사용할 때는 수시로 환기를 하는 것이 좋다. 실내가 습해지면 곰팡이가 번식하기 때문이다. 또한 가습기를 안 쓸 때는 물을 빼어 말려두어야 곰팡이가 생기지 않는다.</p>

<div>
<h2>
청소기도 청소가 필요해</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130218_125/jung860626_1361169898854bHTok_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>
<p>

청소기는 각종 먼지와 진드기들이 한곳에 모여 있는 곳이라고 해도 과언이 아니므로 정기적인 필터 청소가 중요하다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

청소기도 청소해 줘야 제대로 된 청소를 할 수 있다. 청소기는 각종 먼지와 진드기들이 한곳에 모여 있는 곳이라고 해도 과언이 아니므로 정기적인 필터 청소가 중요하다. 우선 필터에 붙어 있는 먼지를 버리고 물로 세척해 잘 말린다. 먼지가 많은 채로 사용하면 흡입력도 약하고 모터에 무리를 줘서 고장이 나기 쉽다. 그런데 이렇게 필터에 붙은 먼지를 제거하다 보면 그동안 먼지가 다시 밖으로 나오기 때문에 건강에 좋지 않을 수 있으므로 주의해야 한다.</p>

<p>

스팀청소기는 기계에 넣는 물을 어떻게 관리하느냐가 관건이기 때문에 남은 물은 꼭 버려야 한다. 물을 너무 오랫동안 방치하면 물통 내부에 물때가 생겨 냄새가 나기 쉽고 기기에 고장을 일으키는 원인이 된다.</p>

<div>
<h2>
선풍기와 에어컨은 겨울철 관리가 중요</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

에어컨을 제대로 청소하지 않으면 악취뿐만 아니라 오염으로 호흡기 질환에 걸리기 쉽다. 여름 한 철 사용하고 마는 에어컨은 사용하지 않는 겨울철 관리가 더욱 중요하다. 청소를 제대로 안 하면 내부필터와 냉각핀에 먼지가 쌓여 세균과 곰팡이가 생기기 때문이다. 그나마 한참 사용 중인 여름철에는 종종 청결에 관심을 기울이지만 겨울철에는 거의 방치된다고 봐도 무방하다. 그래서 겨울철 관리가 더 중요하다는 것이다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130218_143/jung860626_1361169911307iXDLy_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>
<p>

에어컨은 그나마 한참 사용 중인 여름철에는 종종 청결에 관심을 기울이지만 겨울철에는 거의 방치된다고 봐도 무방하다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

에어컨은 제품마다 큰 먼지 필터 혹은 메탈릭 필터가 에어컨의 흡입구 부분에 설치되어 있는데 사용 기간 중에는 2주에 한 번 꼴로 청소기로 빨아들일 필요가 있다. 가끔은 필터를 꺼내 먼지를 털고 중성세제를 풀어 닦아내고 그늘에 말려서 사용한다. 친환경 곰팡이 제거제를 뿌려주는 것도 좋다.</p>

<p>

장기간 사용하지 않을 때는 송풍운전 모드로 8시간 정도 충분히 작동시켜 내부를 완전히 건조시켜야 곰팡이와 악취를 예방할 수 있다. 또 필터를 분리해 진공청소기로 먼지를 제거한 뒤 수돗물로 세척하고 그늘에서 완전히 건조시켜야 한다. 여름철이 되어 에어컨을 다시 사용할 때는 필터를 다시 한 번 청소한 후 사용한다.</p>

<p>

선풍기는 먼지가 잘 달라붙기 때문에 아무래도 먼지를 제거하는 것이 가장 중요하다. 날개 보호망을 분리해서 헝겊으로 닦아 내면 별 어려움 없이 먼지를 제거할 수 있는데, 만약에 먼지가 쌓여 잘 닦이지 않으면 중성세제를 물에 풀어 닦는다. 날개도 중성세제를 물에 풀어 닦아 말리고 마른 수건으로 닦아낸다. 선풍기 뒷부분 모터에도 먼지가 잘 끼는데, 청소기로 빨아내거나 마른 수건으로 닦는다. 사용하지 않을 때는 커버를 씌어 보관해야 매번 먼지를 제거하는 번거로움을 피할 수 있다.</p>

<div>
<h2>
공기청정기 때문에 항상 실내 공기가 깨끗하다고?</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

한 번 구입하면 하루 종일 사용하는 공기청정기는 관리가 중요하다. 무조건 공기청정기를 틀어놨다고 실내 공기가 깨끗해지는 것은 아니다. 필터 교환이나 기기 청소를 제때 하지 않으면 오히려 건강에 해롭다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130218_265/jung860626_1361169922606B7Vt9_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>
<p>

공기청정기를 사용한다고 하더라도 아침저녁으로 30분 정도 환기시켜 공기를 갈아주는 것이 좋다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

공기청정기는 오염 제거방식에 따라 필터식, 전기집진식, 복합식으로 나뉜다. 필터식은 공기가 망(網), 부직포, 활성탄 헤파필터 등 여러 단계의 필터를 거쳐 오염물질을 걸러내는 방식이다. 필터는 물로 세척하는 것과 교체해야 하는 것이 있다. 교체해야 하는 필터를 물로 씻으면 성능이 떨어진다. 물로 세척하는 필터는 부드럽게 물걸레질을 하고 햇볕에 완전히 말려 다시 사용한다. 또 물세척하는 필터는 흡입된 공기를 물에 접촉시켜 공기 중의 부유물질을 침전시키기 때문에 1주일에 한 번은 깨끗한 물로 바꿔줘야 한다. 교환 필터는 일정 기간마다 한 번씩 새 필터로 바꾸면 된다. 오염물질을 이온화해 강력한 집진판에 흡착시켜 공기를 정화하는 전기집진식은 한 달에 한 번씩 집진판을 꺼내 깨끗이 닦고 건조시켜 다시 사용한다. 청소를 제때 하지 않으면 오히려 집진판에 있는 분진이 나올 수 있다. 복합식은 필터식과 전기집진식을 결합한 제품으로 요즘 선보이는 고가 청정기는 대부분 복합식이다. 제품 설명서를 잘 보고 필터청소를 해야 한다.</p>

<p>

공기청정기는 출입구나 창문 가까이에 두고 사용하면 외부의 차가운 공기로 인해 열손실이 많아진다. 출입구나 창문의 반대편이나 대각선 방향에 두면 열의 대기 순환도 잘되고 환기에도 좋다. 또 공기청정기를 사용한다고 하더라도 아침저녁으로 30분 정도 환기시켜 공기를 갈아주는 것이 좋다. 공기청정기가 오염된 공기를 정화시켜 주기는 하지만 신선한 바람보다 더 나을 수는 없기 때문이다.</p>

<p>

간혹 고기나 생선을 구울 때 연기가 난다고 공기청정기를 사용하는 경우가 있는데, 십중팔구 필터를 버리는 길이다. 공기청정기의 ‘헤파필터’는 기름먼지에 약하기 때문에 실내에서 고기나 생선을 구울 때는 공기청정기 전원을 끄고, 요리가 끝난 뒤 환기를 하고 나서 다시 틀어야 한다. 청소를 할 때도 잠시 꺼두는 것이 좋다.</p>

<div>
<h2>
여름철 용품, 습기 관리를 철저히</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

여름철 습기를 견디게 해 주는 화문석, 돗자리, 발은 보관 시에도 그리고 사용 시에도 마른걸레질을 해야 한다. 오염이 심하다면 그 부분만 헝겊에 미지근한 물을 묻혀 오염 물질을 닦아낸 뒤 마른 수건으로 물기를 제거해서 완전히 말린 후에 보관한다. 보관할 때는 천으로 된 것으로 말아서 반드시 눕혀 보관해야 휘어지지 않는다. 무늬가 있는 것은 무늬가 있는 면을 안으로 해서 말아 보관해야 색상이 손상되지 않는다. 여름철이 되어 다시 사용할 때는 다시 한 번 닦아서 사용해야 하는데, 이때는 베이킹소다, 식초, 소금 등을 물에 타서 걸레질을 하면 색상이 살아난다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
최재숙 (에코생협 상무이사)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
최재숙은 1990년 환경연합을 통해 활동을 시작했고 2002년부터는 안전한 식품과 친환경생활용품을 유통, 보급하는 에코생협에서 일하고 있다.</dd>
</dl>
</div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
김윤정(어린이책 편집자)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
김윤정은 대학원에서 소설을 공부하는 문학도이자 어린이책 편집자로 엄마와 아이들이 숙제에 대한 고민에서 탈출할 수 있도록 [어린이 숙제왕]을 기획했다.</dd>
</dl>
</div>
<dl>
<dt>
출처</dt>
<dd>
최재숙, 김윤정, [친환경 음식백과], 담소, 2011</dd>
</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.02.20.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=21291]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[음식물쓰레기 활용법 - 껍질의 변신]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=21085]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/0448081585889893.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<p>

주부들을 참 성가시게 하는 요소 중 하나가 바로 음식물 쓰레기이다. 잠시만 방심해도 금세 지독한 냄새가 피어올라 눈살 찌푸려지게 하고, 국물이 뚝뚝 흘러 엘리베이터를 오염시키는 일도 다반사다. 그렇다고 해서 아예 안 나오게 할 수도 없으니, 쉽게 처리할 수 있는 노하우가 필요할 수밖에 없다.</p>

<p>

음식물 쓰레기에 대한 스트레스를 줄일 수 있는 가장 쉬운 방법은 꼭 필요한 것만 구입해서 음식물 쓰레기를 줄이는 것이다. 이를 위해서는 냉장고에 무슨 식품과 재료가 들어 있는지 구역별로 적어 놓고 냉장고에 붙여놓는 습관을 들여야 한다. 냉장고를 정기적으로 청소하고 정리하여 쓸데없이 구석에 처박혀 있거나 장기간 보관되는 음식물을 줄이는 것도 중요하다.</p>

<div>
<h2>
음식물쓰레기도 자원이 될 수 있다</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130214_276/jung860626_1360820991559RL2ze_JPEG/img01.jpg?type=w323'/>
<p>

음식물 쓰레기를 처리할 때 음식물에 소금기가 있다면 한 번 헹구고 물기를 짜서 음식물 수거통이나 음식물쓰레기봉투에 담아서 내놓는다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

철저하게 노력하더라도 음식물 쓰레기는 어쩔 수 없이 나오게 된다. 이때 음식물을 쓰레기가 아닌 자원으로 생각한다면 처리하는 과정에서 책임감도 생기고 좀 더 철저해질 수도 있다. 실제로 음식물 쓰레기는 동물이나 식물이 다시 먹고 클 수 있는 사료나 비료가 된다. 그러므로 식품의 쓸모 없는 부분을 제거하는 행위가 아닌 동물과 식물의 깨끗한 먹을 거리를 만들어 낸다는 생각으로 음식물 쓰레기를 처리하면 더 좋을 것 같다. 깨끗한 먹을 거리를 먹고 자란 동물과 식물은 우리에게 그만큼의 혜택을 되돌려주기 때문에 이는 곧 나와 나의 가족 그리고 우리 이웃을 위한 일이 되기도 한다.</p>

<p>

음식물 쓰레기를 처리할 때 음식물에 소금기가 있다면 한 번 헹구고 물기를 짜서 음식물 수거통이나 음식물쓰레기봉투에 담아서 내놓는다. 이때 사료나 비료가 될 수 없는 이쑤시개, 철, 수세미 조각, 담배꽁초, 뼈와 생선가시, 조개껍질류, 복숭아, 자두 등의 씨와 호두, 밤, 잣, 은행 등의 껍데기 그리고 1회용 티백 종류는 반드시 걸러내어 일반쓰레기로 처리해야 한다. 또 수분을 꼭 짜서 버려야 배출과정과 수거과정, 운반과정에서 물이 흘러나와 주변 환경을 오염시키는 일을 막을 수 있다.</p>

<p>

음식물 쓰레기를 잘 처리하여 버리는 것도 중요하지만, 그것보다 더 중요한 것은 음식물 쓰레기를 지혜롭게 활용하는 일이다. 특히 과일껍질은 과육만큼 알차게 활용될 수 있다.</p>

<div>
<h2>
껍질까지 알차게 쓴다</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

과일껍질을 가장 현명하게 활용하는 방법은 바로 껍질째 먹는 것이다. 잘 알다시피 껍질은 과육보다 더 많은 영양소를 함유하고 있다. 그러므로 가능하면 친환경 과일을 구입해서 껍질째 먹는 게 좋다. 친환경 과일이 아니라면 흐르는 물에 깨끗이 씻어 식초물에 담갔다가 먹으면 된다. 껍질째 믹서에 넣어 주스를 해 먹는 방법도 괜찮다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130214_58/jung860626_1360821006566pjFop_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>
<p>

오렌지 껍질은 튀김 요리 후 기름기 많은 냄비나 프라이팬을 닦는데 이용할 수 있다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

수박 껍질은 파란색 부분을 최대한 얇게 깎아내고 속껍질은 채 썰어 소금에 살짝 절였다가 고추장과 고춧가루, 파, 마늘, 조청을 넣어 무쳐 먹어도 맛있다. 참외 껍질로도 가능하니 실속 있는 과일껍질을 한순간에 쓰레기로 만들지 말고 각 가정에서 한 번쯤 시도해 보기 바란다.</p>

<p>

과일껍질은 생활용품으로도 쓰일 수 있다. 생선을 구울 때 수박, 참외, 사과, 귤 그리고 각종 채소를 다듬고 남은 것들을 모아 그릴이나 오븐에 이용하면 생선구이가 더 맛있어진다. 우선 그릴 판에 종이포일을 깔고(안 깔아도 상관없음) 여러 가지 껍질을 가지런히 놓은 뒤 석쇠에 생선을 놓고 굽는다. 이러면 과일이나 채소의 수분이 생선에 배어 생선이 촉촉하고 맛있게 익는다. 과일의 껍질도 말라 양이 줄기 때문에 버릴 때 쉽고, 포일을 걷어버리면 그릴 판을 닦지 않아도 되기 때문에 수고로움을 덜 수 있다.</p>

<p>

튀김 요리를 할 때 사용했던 냄비나 프라이팬을 포도 껍질, 귤 껍질, 사과 껍질, 오렌지 껍질로 골고루 문지른 뒤 씻으면 기름기가 쉽게 없어진다. 전자레인지의 냄새를 없애고 싶다면 귤이나 오렌지 껍질을 넣고 2분 정도 돌리면 된다. 생선구이 냄새나 담배 냄새가 날 때도 오렌지나 귤 껍질을 이용하면 되는데, 가스레인지 위에 놓고 잠깐 태우면 냄새를 없앨 수 있다. 도마의 냄새도 오렌지나 귤 껍질로 제거할 수 있다. 사용하고 나서 물로 헹군 뒤 오렌지 껍질로 문질러주면 음식물 냄새를 쉽게 없앨 수 있다 .</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130214_221/jung860626_1360821019472ShnhC_JPEG/img03.jpg?type=w323'/>
<p>

바나나 껍질은 가죽제품을 닦는데 사용할 수 있다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

이것 말고도 귤 껍질은 여러모로 활용할 수 있는 방법이 많다. 따뜻한 물을 욕조에 받고 귤 껍질을 한 움큼 넣고 목욕을 하면 피로회복에도 도움이 되고 피부에 좋다. 바짝 말린 귤이나 오렌지 껍질을 그릇 위에 놓고 불을 붙이면 천연 모기향과 벌레 퇴치제 역할도 할 수 있다. 누렇게 변색된 속옷은 먼저 애벌빨래한 것을 귤 껍질 삶은 물에 5분쯤 담가두었다가 빨면 새하얗게 된다. 가구나 상을 닦을 때 오렌지 껍질을 이용하면 반질반질 윤을 낼 수 있으며, 돗자리를 닦을 때 이용하면 윤이 나고 상쾌해질 뿐만 아니라 돗자리가 누렇게 변하는 것을 막기 때문에 돗자리의 수명이 오래간다.</p>

<p>

천연 가죽으로 된 갈색이나 검은색의 핸드백, 신발, 의류 등을 바나나 껍질로 문지른 다음 깨끗한 천으로 닦으면 가죽의 광택이 되살아난다. 사용하고 난 목기는 수박 껍질 흰 부분이나 참외 껍질로 문질러 닦은 다음 물로 헹구면 그릇의 손상을 막을 수 있다. 놋그릇은 설거지한 뒤 토마토 껍질로 문질러 물에 헹군 다음 마른 천으로 닦아 말리면 그릇의 색을 오랫동안 선명하게 유지한다.</p>

<div>
<p>

<strong>
음식물 쓰레기 VS 일반 쓰레기</strong>
<br>
</br>

 <br>
</br>
</p>

<div>
  
<p>

① 생선뼈의 경우 지나치게 딱딱한 물질은 일반 쓰레기로 배출하는 것이 바람직하지만 뼈, 패류 껍데기에 살이 붙어 있어 구분이 어려운 경우 음식물 쓰레기로 배출하는 것이 가능하다 .<br>
</br>

② 대파, 쪽파 등의 뿌리와 고추씨, 고춧대. 양파, 마늘, 생강, 옥수수껍질, 옥수숫대, 달걀, 메추리알, 오리알 등 알껍데기, 통무, 통호박, 통배추 등은 잘게 부수면 음식물 쓰레기로 분류할 수 있지만 그대로 버린다면 일반 쓰레기로 배출해야 한다.<br>
</br>


③ 수박과 파인애플처럼 부피가 큰 과일류의 껍질 역시 잘게 부수면 음식물 쓰레기가 되지만 그대로 버리면 일반쓰레기로 배출해야 한다.<br>
</br>


④ 장류와 고춧가루, 소금 등이 묻어 있는 음식은 헹구고 물기를 최대한 제거하여 음식물 쓰레기로 배출한다. 된장, 고추장, 간장 등은 일반 쓰레기로 배출해야 한다.<br>
</br>


⑤ 소, 돼지 같은 육류의 털 및 뼈다귀와 생선의 통가시는 일반 쓰레기로 배출해야 한다.<br>
</br>


⑥ 비계, 내장 등은 포화지방산이 다량 함유되어 있어 사료 및 퇴비화에 적절치 않으므로 일반 쓰레기로 배출한다.<br>
</br>


⑦ 조개, 굴, 소라 등 패류 껍데기와 게와 같은 갑각류의 껍데기 역시 일반 쓰레기로 배출한다.<br>
</br>


⑧ 복어의 내장이나 알에는 독성(테트로도톡신)이 있어 사료화할 수 없으므로 일반 쓰레기로 배출한다.<br>
</br>


⑨ 호두, 밤과 같은 견과류의 껍데기와 복숭아, 자두와 같은 핵과류의 씨는 일반 쓰레기로 배출한다.<br>
</br>


⑩ 종이나 헝겊으로 포장된 1회용 티백과 원두커피, 한약 찌꺼기도 반드시 일반 쓰레기로 분류하여 배출한다.</p>

</div>
 </div>
 <p>

마늘 냄새가 밴 도마나 그릇은 포도 껍질로 문질러 제거할 수 있다. 냄새가 심할 경우에는 포도 껍질로 문지른 뒤 껍질을 그릇에 두고 뚜껑을 덮은 채 하루 동안 두면 냄새가 없어진다. 포도 껍질을 모아 물에 끓여 식힌 뒤 천을 담가 주무르면 천연 염색 효과를 볼 수 있는데, 염색 후 백반을 푼 물에 한 번 헹구면 염색이 더욱 오래간다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130214_13/jung860626_1360821034096cXxIy_JPEG/img04.jpg?type=w323'/>
<p>

달걀껍질도 비교적 다양하게 활용할 수 있는데, 특히 신김치 맛을 완화시키는데 탁월하다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

그 밖에도 수박이나 참외 껍질은 냉동실에 모아두었다가 가벼운 화상을 입거나 햇빛에 그을렸을 때 꺼내 피부에 붙이면 열기를 진정시킬 수 있다. 각종 껍질을 전자레인지나 햇빛에 말려 수분을 없애고 말려 잘게 부수어 화분에 넣어주면 훌륭한 거름이 된다. 그러므로 평소에 과일 껍질과 야채 남은 것들을 모아 냉동실에 보관해 두었다가 필요할 때마다 꺼내 쓰도록 한다. 달걀껍질도 비교적 다양하게 활용할 수 있다. 특히 달걀껍질은 신김치 맛을 완화시키는 데 탁월하다. 탄산칼슘으로 이루어진 달걀껍질이 산과 염기의 중화반응을 일으키기 때문이다. 그러므로 적당히 익었을 때 김치가 들어 있는 김치 1통에 달걀껍질 4개 정도를 군데군데 넣어두면 더 이상 시어지지 않고 맛있는 김치의 맛을 끝까지 유지할 수 있다. 그러나 달걀껍질에는 살모넬라균이나 대장균처럼 유해한 균이 있으니, 깨끗하게 씻어 끓는 물에 소독한 후 바싹 말려 두었다가 사용해야 한다.</p>

<p>

믹서에 달걀껍질이 물에 잠길 정도로 넣은 후 1분 정도 돌리면 믹서 칼날 뒷부분 등의 숨은 때를 제거할 수 있다. 달걀껍질을 청소용으로 활용할 경우에는 달걀껍질 안쪽에 있는 흰 막이 세제 역할을 하므로 떼내지 말고 사용해야 한다. 또 달걀껍질을 통째로 곱게 갈아 화분 윗부분의 흙과 섞어 두면 물을 줄 때 영양 성분이 밑으로 내려가 훌륭한 퇴비가 되어 화초가 잘 자란다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
최재숙 (에코생협 상무이사)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
최재숙은 1990년 환경연합을 통해 활동을 시작했고 2002년부터는 안전한 식품과 친환경생활용품을 유통, 보급하는 에코생협에서 일하고 있다.</dd>
</dl>
</div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
김윤정(어린이책 편집자)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
김윤정은 대학원에서 소설을 공부하는 문학도이자 어린이책 편집자로 엄마와 아이들이 숙제에 대한 고민에서 탈출할 수 있도록 [어린이 숙제왕]을 기획했다.</dd>
</dl>
</div>
<dl>
<dt>
출처</dt>
<dd>
최재숙, 김윤정, [친환경 음식백과], 담소, 2011</dd>
</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.02.15.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=21085]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[친환경세제 - 베이킹소다와 식초를 활용]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20749]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/050546959843725.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<p>

합성세제는 매일 사용하면 적은 양이라도 피부를 자극하고 건강에 안 좋은 영향을 미칠 수 있다. 또한 자연분해가 잘 안되어 수질오염을 일으키기 때문에 수중생물에도 영향을 끼친다. 그나마 주방용 세제나 세탁용 세제는 중성이거나 약알칼리성 세제이기 때문에 비교적 괜찮지만 주거용, 화장실용, 배수용 세제 등은 산성이나 알칼리성으로 독한성분이 함유된 경우 안좋은 영향을 미칠 수도 있다.특히 아이들이 마시기라도 하면 정말 큰일이다. 만약 아이가 잘못해서 세제를 마셨다면 우유를 먹여 위막을 보호한 뒤 마신 세제 병을 들고 재빨리 병원으로 가야 한다. 이때 식도가 부식할 우려가 있으므로 절대 토하게 해서는 안 된다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130207_221/jung860626_13602145465369M2Sg_JPEG/img01.jpg?type=w323'/>
<p>

한번에 찌든 때까지 싹 없애주는 만큼 그 세제에 독한 성분이 많이 함유되어 있다는 뜻일 수 있다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

표백제의 경우 염소계와 산소계로 나뉘는데, 아무 생각 없이 이를 섞어 쓰면 유독한 염소가스가 발생한다. 그런데 염소가스는 공기보다 무거워 가라앉기 때문에 창문을 열어 놓아도 빠져나가지 않으므로 공기순환이 잘 안 되는 화장실이나 목욕탕에서 사용하다가 낭패를 당하는 일이 심심치 않게 발생하고 있다. 일본의 한 주부가 화장실을 청소하다가 급성 호흡부진으로 사망한 사건도 바로 이 염소가스 때문이었다. 사건 당시 바로 이 염소계 세정제와 산성 세정제를 함께 썼다고 하는데, 이런 사건이 우리 주위에서도 빈번하게 일어난다.</p>

<p>

한 번에 찌든 때까지 싹 없애 주는 세제들은 한마디로 더욱더 독한 화학물질이 함유된 제품이라고 생각하면 된다. 환경마크를 받은 세제는 일반 세제보다 형편이 낫기는 하지만, 그렇다고 해서 화학 성분 없이 천연 성분으로 만들었다는 것을 의미하는 것은 아니다. 단지 화학성분을 첨가해서 만들었지만 정해진 기준을 넘지 않아 친환경적이라는 것을 의미할 뿐이다.</p>

<p>

정말 다행스럽게도 우리 주위에는 세제를 대신해서 쓸 수 있는 것들이 참 많다. 합성세제에 비하면 거품도 잘 나지 않고 오염물질이 쉽게 지워지지도 않아 불편할 수도 있겠지만 환경을 보호하면서 피부와 건강까지 지킬 수 있는 대안이기 때문에 한번쯤 불편해보는 경험도 좋을 것 같다.</p>

<div>
<h2>
식초의 발견</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

식초는 물때를 없애주고 세균번식을 억제하며 냄새를 중화시켜 주고 금속의 산화를 억제해 녹슬지 않게 하는 힘을 가지고 있다. 그러므로 부엌과 욕실, 세탁실 등에서 다양하게 이용할 수 있다.</p>

<p>

부엌에서는 설거지와 청소를 할 때 식초를 활용할 수 있다. 오래 사용해 변색된 알루미늄 냄비는 검게 된 부분까지 물을 붓고 식초 반 컵과 사과 껍질을 넣고 5분 정도 끓이면 문제가 해결된다. 주전자의 물때는 물을 넣은 뒤 식초를 2~3방울 떨어뜨리고 하룻밤 정도 두었다가 흔들어 씻고 헹구어주면 끝난다. 찌든 때가 있는 도마나 나무 주걱은 베이킹소다를 뿌려 문질러 준 다음 식초를 뿌려두면 거품이 일다가 없어지는데, 10분 정도 놓아두었다가 헹구어 내면 된다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130207_113/jung860626_1360214998610gOHms_JPEG/img02.jpg?type=w323'/>
<p>

식초는 설거지, 청소, 세탁 등에서 다양하게 이용할 수 있다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

행주는 식초물에 잠시 담가두면 항균효과도 거두고 냄새도 제거할 수 있어 좋다. 냉장고, 가스레인지, 밥솥 등의 가전제품을 청결하게 하고 싶다면 물 1L에 식초 1/4컵, 베이킹소다 1/4컵을 섞어 수세미나 행주에 묻혀 닦아 주면 된다. 냉장고는 물과 식초를 1 대 1로 섞어 닦아 주면 냄새와 곰팡이를 동시에 잡을 수 있다.</p>

<p>

물때가 낀 싱크대는 수세미에 소금과 식초를 4 대 1로 섞어 닦으면 물때도 없어지고 반짝반짝 윤이 난다. 물론 세균도 억제할 수 있다. 더불어 수세미까지 청결해지는 효과를 거둘 수 있다. 싱크대 주변과 가스레인지 주변은 수시로 식초로 닦아 주면 좋은데, 이렇게 하면 개미나 바퀴벌레의 접근을 막을 수 있다. 창문이나 밖으로 통하는 문에 식초를 뿌려두거나 식초를 작은 용기에 담아 곳곳에 놓아두면 파리나 모기도 퇴치할 수 있다. 창문, 거울, 유리 식기를 닦을 때 식초를 분무기에 담아 뿌리면 얼룩 없이 마무리할 수 있다.</p>

<p>

욕실에서는 린스 대신 사용할 수도 있고, 샤워기의 물때를 없애는 용도로도 사용할 수 있다. 뜨거운 물 1L에 식초 1컵 정도를 넣고 1시간 정도 두었다가 칫솔로 문질러 주고 다시 한 번 헹구면 샤워기의 구멍도 뚫리고 살균도 된다. 이때 베이킹소다 반 컵 정도를 같이 넣으면 더 효과가 좋다. 배수구가 막혔을 때는 화학약품을 사용하지 말고 베이킹소다 1컵을 뿌린 후 식초 1컵을 부어 거품이 생기면 뜨거운 물을 부어 뚫을 것을 권한다. 물을 많이 사용하는 욕조는 습기가 많아 물때나 얼룩이 쉽게 생기는데, 분무기에 식초를 담아 골고루 뿌려두면 물때나 얼룩이 생기는 것을 막아 청소를 자주 해야 하는 번거로움을 피할 수 있다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130207_104/jung860626_1360214565759LefJF_JPEG/img03.jpg?type=w323'/>
<p>

세탁실에서도 식초는 요긴하게 사용된다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

세탁실에서도 식초는 요긴하게 사용된다. 누렇게 변색된 행주, 양말, 속옷, 타월 등은 끓인 물에 식초 1컵을 넣고 삶은 후 그대로 두면 하얗게 되고, 와이셔츠나 티셔츠의 목과 소매부분의 찌든 때는 식초와 베이킹소다를 같은 양으로 희석해 거품을 내서 발라 문지른 다음 잠시 뒤 다른 옷과 함께 세탁기를 돌리면 깨끗해진다. 스타킹은 빨래를 한 후 식초를 넣은 미지근한 물에 잠시 담가 두면 발 냄새를 없앨 수 있을 뿐만 아니라 보풀도 안 생기고 올이 잘 안 풀려 오래 신을 수 있다. 아기 기저귀를 빨 때는 마지막 헹구는 물에 섬유유연제를 대신해 식초를 몇 방울 떨어뜨려 잠깐 담가 두면 세제 성분을 중화시키고 살균도 되며 색깔도 하얗게 만들 수 있다. 일반 세탁물도 마찬가지이다. 세탁기에 물을 가득 붓고 식초 한 컵을 넣고 하루 정도 둔 다음 세탁기를 한번 돌려 탈수하면 세탁기 내부와 호스를 깨끗하게 관리할 수 있다.</p>

<p>

그 밖에도 식초를 화학세제 대신 활용할 수 있는 방법은 다양하다. 마룻바닥이나 장판에 때가 끼어 있는 경우 물 1L에 식초 2숟가락 정도를 섞어 걸레에 묻혀 닦은 다음 마른 걸레로 닦아내면 깨끗해지는데, 얼룩이 심할 경우는 베이킹소다를 뿌린 다음 분무기로 식초를 뿌려 거품이 생길 때 마른걸레로 닦아내면 낸다. 스팀청소기를 사용할 때 식초를 몇 방울 떨어뜨리면 스팀청소기까지 깨끗해지고, 녹이 슨 쇠도 식초물에 하룻밤 이상 담가놓으면 녹을 제거할 수 있다.</p>

<div>
<h2>
소금도 좋은 세제가 될 수 있다</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

소금을 활용할 수 있는 방법도 다양하다. 프라이팬의 기름을 제거할 때 종이타월을 사용하는 경우가 많은데, 뜨겁게 달궈진 프라이팬 때문에 여간 곤혹스럽지 않다. 이때 소금을 뿌려 종이타월로 닦아내면 소금이 기름을 흡수하므로 쉽게 해결할 수 있다. 바닥에 기름을 흘렸다면 소금을 먼저 뿌리고 빗자루로 쓸어내면 되는데, 기름을 많이 흘렸을 때는 2~3번 반복하고 물걸레로 닦으면 된다. 달걀을 떨어뜨렸을 때도 소금을 덮어두었다가 5분 정도 지나서 빗자루로 쓸어버리면 비린내와 끈적거림을 없앨 수 있다. 기름 냄새가 밴 손도 비누로 닦아내는 것보다 소금을 활용하는 것이 훨씬 낫다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130207_84/jung860626_1360214577098F349j_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>
<p>

소금도 잘 활용하면 설거지나 빨래 등에 유용하게 쓰인다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

세탁을 할 때는 20% 농도의 소금물에 20~30분 정도 담갔다가 빨면 염료가 물에 녹는 것을 막아 세탁물의 염색물이 빠지지 않게 한다. 그러므로 표백제를 대신해서 옷의 색깔을 선명하게 하거나 바래지 않게 할 때, 염색 시에 사용하면 좋다.</p>

<p>

옷에 묻은 피는 제거하기가 곤란한데, 소금물에 옷감을 담갔다가 핏물이 베어 나왔을 때 비벼 빨면 된다. 감물이 들었을 때는 소금물에 담갔다가 빤 후에 식초물에 빨면 얼룩이 빠진다. 세탁기를 사용할 때 물 1L에 소금 한 스푼 정도 넣으면 거품이 덜 나고 세제가 남지 않도록 한다. 잘 빠지지 않는 기름때도 소금을 넣어 빨면 좋다. 겨울철에 마지막 헹구는 물에 소금을 넣어주면 빨래를 밖에다 널어도 얼지 않는다. 그 밖에도 개미가 많이 모이는 부엌에서는 개미가 다니는 장소의 한쪽 구석에 소금을 뿌려 놓으면 개미가 없어진다.</p>

<div>
<h2>
다양하게 쓰이는 베이킹소다</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130207_230/jung860626_13602149171070aec1_JPEG/img05.jpg?type=w323'/>
<p>

세면대, 변기, 욕조에 베이킹소다를 뿌리고 수세미로 문지르면 깨끗해지고, 샤워기 헤드를 베이킹소다 푼 물에 한 시간 이상 담가 놓으면 세균 번식을 막을 수 있다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

베이킹소다를 이용하면 식기에 남은 얼룩을 어렵지 않게 제거할 수 있다. 탄 냄비는 탄 부분까지 물을 붓고 베이킹소다를 한 줌 넣은 뒤 강한 불에 15분 정도 끓인 후 닦으면 된다. 유리잔이나 밀폐용기의 묵은 때는 베이킹소다를 미지근한 물에 풀어 잠시 담가 두면 된다. 또 은수저는 물에 베이킹소다를 넣고 끓이면 말끔해진다. 믹서는 위험한 칼날이 있어 닦기가 불편한데, 베이킹소다 한 스푼과 뜨거운 물을 붓고 몇 초간 돌려주면 청결을 유지할 수 있다.</p>

<p>

베이킹소다는 살균 효과도 탁월하다. 도마에 베이킹소다를 뿌려두었다가 뜨거운 물을 부으면 냄새제거와 함께 살균효과를 거둘 수 있다. 배수구에 1컵 정도 뿌리고 뜨거운 물을 부으면 살균과 함께 악취를 제거할 수도 있다. 전자레인지와 냉장고에 낀 때는 젖은 스펀지에 베이킹소다를 묻혀 닦으면 되는데, 찌든 때는 주방용 세제를 미리 스프레이한 후 잠시 뒤 베이킹소다를 젖은 스펀지에 묻혀 닦은 후 구연산을 녹인 물로 다시 한 번 닦으면 말끔해진다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130207_235/jung860626_1360214926057QrQqj_JPEG/img06.jpg?type=w646'/>
<p>

입욕제를 대신해 녹차나 허브, 레몬 등과 베이킹소다를 이용할 수도 있다. &lt;출처: corbis&gt;</p>

</div>
<p>

곰팡이가 서식하기 좋은 욕실에서는 베이킹소다가 꼭 필요하다. 세면대, 변기, 욕조에 베이킹소다를 뿌리고 수세미로 문지르면 깨끗해지고, 샤워기 헤드를 베이킹소다 푼 물에 한 시간 이상 담가 놓으면 세균 번식을 막을 수 있다. 타일 이음새의 가벼운 곰팡이는 물에 베이킹소다를 걸쭉하게 만들어 바른 다음 칫솔이나 수세미로 문지르면 되는데, 심한 곳은 베이킹소다를 뿌린 후 구연산물을 뿌려 보글보글 거품이 올라오면 솔로 닦으면 제거된다. 배수구와 세면대를 닦을 때도 솔에 베이킹소다를 묻혀 닦으면 된다.</p>

<p>

베이킹소다를 입욕제 대신 사용할 수도 있다. 입욕제의 경우 화학착색료와 방부제 등이 들어있는 경우도 있는데, 이런 제품들은 알레르기와 천식을 일으킬 수 있고 향이 너무 강해 오히려 기분이 나빠지는 경우도 있다. 이러한 단점이 있을 수 있는 입욕제를 대신해 녹차나 허브, 레몬 등을 이용하면 좋다. 여기에 베이킹소다를 반 컵 정도 넣으면 온천효과를 느낄 수 있다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
최재숙 (에코생협 상무이사)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
최재숙은 1990년 환경연합을 통해 활동을 시작했고 2002년부터는 안전한 식품과 친환경생활용품을 유통, 보급하는 에코생협에서 일하고 있다.</dd>
</dl>
</div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
김윤정(어린이책 편집자)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
김윤정은 대학원에서 소설을 공부하는 문학도이자 어린이책 편집자로 엄마와 아이들이 숙제에 대한 고민에서 탈출할 수 있도록 [어린이 숙제왕]을 기획했다.</dd>
</dl>
</div>
<dl>
<dt>
출처</dt>
<dd>
최재숙, 김윤정, [친환경 음식백과], 담소, 2011</dd>
</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.02.08.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20749]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[식물은 더 아름답고 튼튼하게 자랄 수 있다 - 지지대 세우기와 데드헤딩]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20683]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/35/39/20131118113935175.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
성장을 돕는 보조 장치, 식물 지지대</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130206_187/jung860626_1360140291224TMO62_JPEG/img12.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		초여름이 되어 풍성한 꽃들로 가득찬 화단. 그런데 키가 큰 식물은 바람이나 비의 영향으로 꽃대가 꺾이거나 쓰러질 수 있다. 이때 식물이 좀 더 아름답고 건강하게 자랄 수 있도록 식물 지지대를 넣어주곤 한다. 사진의 뒷면으로 철로 만들어진 식물 지지대가 보인다.
	</p>

</div>
<p>

‘식물 지지대’라는 것이 우리나라에는 널리 보급되지 않아 생소할 수 있다. 식물 지지대는 말 그대로 식물이 잘 자랄 수 있도록 보조해 주는 장치로, 바람이나 비에 의해 식물이 쓰러지지 않게 해주는 버팀이 된다. 그러나 모든 식물에게 지지대를 세워 줄 필요는 없다. 줄기가 가늘고 키가 큰 식물, 식물의 꽃이 커서 흔들림이 심한 경우, 그리고 덩굴식물에 주로 이 지지대를 설치해 준다.</p>

<div>

	<h4>
식물 지지대, 왜 필요한가</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

앞서 언급한 대로 식물 지지대는 식물의 성장을 돕고, 식물이 좀 더 보기 좋게 자리잡을 수 있도록 도와주는 역할을 한다. 수년 전 정원에 참나리꽃을 심은 적이 있었다. 여름이 되었을 때 그 키가 무려 1미터를 훌쩍 넘긴 참나리는 잔바람에 휘청거림이 심했다. 결국 지지대를 확보해 주지 못한 바람에 그해 여름 장마와 태풍이 왔을 때 참나리의 등이 휘거나 꺾여 화분 자체가 지저분하게 되는 것을 목격하고야 말았다. 만약 내가 초봄, 참나리가 다 자라기 전에 단단하게 의지할 수 있는 지지대를 설치해 주었다면 여름의 비바람이 심하다고 해도 그들은 잘 자랄 수 있었을 것이다.</p>

<div>

	<h4>
지지대의 설치 시기</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130206_267/jung860626_1360140301111M6bGR_JPEG/img13.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		지지대는 나뭇가지나 잔대나무를 이용해 직접 만들 수도 있지만, 최근에는 쇠나 플라스틱으로 만들어진 정원 용품이 많이 나오고 있다. 사진에서 보이는 원뿔 형태의 지지대는 흔히 오벨리스크라고 불리는데 해를 거듭해 오랫동안 사용할 수 있는 장점이 있다.
	</p>

</div>
<p>

식물의 키가 다 자라고 난 뒤에 지지대를 설치하는 것은 시기적으로 이미 늦었다. 이유는 다 자란 식물 사이에 지지대를 설치하는 것이 작업상 매우 어렵고, 또 미관상으로도 지지대가 그대로 노출이 되면서 보기에 흉하기 때문이다. 초봄, 식물에 이제 막 싹이 돋고 있을 때, 식물의 키가 얼마까지 올라갈 수 있을지를 계산한 다음, 그 키 바로 밑 10센티미터 아래까지 지지대를 세우는 것이 좋다. 이렇게 지지대를 설치하면 식물들은 자라면서 자연스럽게 지지대 사이로 혹은 식물 지지대를 감싸면서 잎과 줄기를 성장시키고, 다 자라고 난 뒤에는 식물 지지대의 흔적을 찾을 수 없게 된다.</p>

<div>

	<h4>
다양한 식물 지지대의 종류와 재질</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

식물의 지지대는 식물의 형태나 특정 목적에 따라 그 모양과 재질을 골라 활용할 수 있다. 우리보다 식물 시장의 규모가 훨씬 큰 영국을 비롯한 유럽에서는 식물 지지대에 대한 발달이 활발히 이루어져 각각의 식물에 맞는 지지대를 구입할 수 있다.</p>

<p>

<span>
<strong>
1.	가는 플라스틱 끈으로 만든 그물 모양의 지지대</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130206_284/jung860626_1360140691294XCXvl_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

플라스틱으로 만든 그물 모양의 지지대는 얇은 끈으로 이루어져 있어 식물의 잎이 커지면서 자연스럽게 감춰진다. 특히 사진에서와 같은 사각형의 그물 지지대는 달리아처럼 큰 꽃이 피어나는 식물에게 적합하다.</p>

<p>

<span>
<strong>
2.	텐트형 지지대</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130206_242/jung860626_1360140705943iBfbr_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

완두콩과 같은 덩굴식물에는 텐트형 지지대를 만들어 주는 것이 좋다. 텐트형 지지대는 자라면서 텐트 전체를 완두콩이 덮게 되어 완두콩이 잘 자랄 뿐만 아니라 수확도 수월해지는 일석이조의 효과를 얻을 수 있다.</p>

<p>

<span>
<strong>
3.	나뭇가지를 이용한 오벨리스크</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130206_174/jung860626_1360140330647UbDiN_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

나뭇가지를 이용한 자연스러운 형태의 오벨리스크도 식물 지지대로 쓸 수 있다. 클레마티스(Clematis, 으아리) 혹은 인동초와 같은 덩굴식물을 올리면 지지대 전체를 식물이 감싸면서 정원의 모양을 좀 더 풍성하게 만들어 준다.</p>

<p>

<span>
<strong>
4.	가느다란 철사</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130206_176/jung860626_1360140717162wXqDM_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

과실수의 경우 옆으로 가지를 붙여 키우는 기법이 있는데, 이때 가는 철사를 이용하기도 한다. 사진에서처럼 가느다란 철사에 가지 하나하나를 붙잡아 옆으로 자라게 해주면 식물의 키가 작아지면서 열매 수확량이 많아진다.</p>

<p>

<span>
<strong>
5.	철망 지지대</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130206_92/jung860626_1360140356416z6ruA_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

사과나무 고목 밑으로 철망을 이용해 크게 지지대를 둘렀다. 지지대는 주로 식물 하나하나를 지지하는 데 이용하지만, 풍성하게 여러 가지가 올라오는 식물들은 한꺼번에 원으로 감싸 지지를 해주기도 한다. 이럴 경우, 식물이 자라면서 지지대를 다 감싸기 때문에 지저분하지 않고 풍성한 한 무더기의 식물과 꽃을 감상할 수 있다.</p>

<p>

<span>
<strong>
6.	철을 이용한 지지대</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130206_8/jung860626_1360140835306o0dEB_JPEG/img06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

나뭇가지나 플라스틱뿐 아니라 철을 이용한 지지대도 사용 가능하다. 금액이 다소 비싸지만 해를 거듭해 반영구적으로 쓸 수 있고, 겨울에도 특별히 거두지 않고 1년 간 그 자리에 놔둘 수 있는 장점이 있다.</p>

<p>

<span>
<strong>
7.	덩굴식물을 이용한 지지대</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130206_202/jung860626_1360140729973WSpXd_JPEG/img07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

지지대를 완전히 감싼 스위트피(sweet pae)의 모습. 덩굴식물의 경우, 지지대의 모양대로 식물을 연출하는 것이 가능하기 때문에 가든 디자인에 그 활용도가 매우 높다.</p>

<div>

	<h4>
오랫동안 꽃을 감상하기 위한 데드헤딩(Dead heading)이란?</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130206_111/jung860626_136014038815498aUb_JPEG/img08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		데드헤딩은 시든 꽃을 잘라주는 정원관리 기법이다. 꽃은 시들고 난 뒤, 신속하게 씨를 살찌우는 작업을 시작한다. 씨를 맺는 과정에서 많은 에너지를 쏟게 되는데, 이때 데드헤딩을 해주면 씨를 맺는 대신 새로운 꽃눈을 발달시켜 꽃을 다시 피운다.
	</p>

</div>
<p>

데드헤딩(Dead heading)이란 이미 피었다가 지고 있는 꽃을 잘라내는 관리법이다. 데드헤딩은 지고 있는 꽃대를 잘라주어 관상의 효과를 볼 수 있다는 점 외에도 꽃이 씨를 맺는 것 대신 다음 번 꽃을 피우는 데 영양분을 쓸 수 있도록 하는 효과가 있기 때문에 지속적으로 꽃을 관상할 수 있는 장점이 있다. 하지만 모든 꽃들이 데드헤딩으로 효과를 볼 수 있는 것은 아니다. 꽃대를 잘라 주어도 새롭게 꽃을 피우지 않는 식물들도 많기 때문이다.</p>

<div>

	<h4>
데드헤딩에 적합한 식물</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

데드헤딩에 적합한 식물은 앞서 언급한 것처럼 시들고 있는 꽃대를 잘라주었을 때 그 영양분을 새로운 꽃을 피워내는 데 지속적으로 쓸 수 있는 것들이다. 일부에서는 지나친 데드헤딩이 식물의 에너지를 급속히 뽑아내 수명을 짧게 만든다는 주장도 있다. 그러나 지금까지의 결과로는 식물이 씨앗을 맺는 데 더 많은 에너지를 쏟는다고 생각되어 데드헤딩만으로 식물의 기력이 고갈된다고 보기는 힘들 듯하다. 그렇다면 데드헤딩에 적합한 식물에는 어떤 것들이 있을까?</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130206_57/jung860626_13601404022830C0Oq_JPEG/img09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		사계국화(Brachyscombe)와 같이 키가 작고 데드헤딩이 적합한 식물은 아예 가위를 이용해 지면 바로 위에서 한꺼번에 잘라 주는 것도 좋은 방법이다. 시간이 흐르면 잘린 면에서 잎이 나고, 다시 한번 꽃을 피운다.
	</p>

</div>
<p>

<span>
<strong>
큰 꽃을 피우는 식물:</strong>
</span>
 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%8E%A0%EB%9D%BC%EA%B3%A0%EB%8B%88%EC%9B%80' target='_blank'>
펠라고니움</a>
(Pelagonium)처럼 꽃이 큰 식물은 줄기가 연약하기 때문에 가위를 이용하지 않고 손으로 꽃대를 꺽어주는 방식이 좋다.</p>

<p>

<span>
<strong>
키가 큰 식물: </strong>
</span>
<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%8D%B8%ED%94%BC%EB%8B%88%EC%9B%80' target='_blank'>
델피니움</a>
(Delphinium),  <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%A3%A8%ED%95%80' target='_blank'>
루핀</a>
(Lupine), 폭스글러브(Foxgloves)와 같이 키가 큰 식물들은 줄기에 섬유질이 많아 손으로 꺽기 힘들기 때문에 가위를 이용해 정확하게 잘라 주어야 한다.</p>

<p>

<span>
<strong>
키가 작은 식물: </strong>
</span>
사계국화(Brachyscombe), <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%A1%9C%EB%B2%A8%EB%A6%AC%EC%95%84' target='_blank'>
로벨리아</a>
(Lobelia)는 가위를 이용해 단발머리를 자르듯 싹둑 잘라 주는 방식이 좋다. 이후 새 잎이 돋으며 꽃이 다시 피어난다.</p>

<p>

<span>
<strong>
알뿌리 식물: </strong>
</span>
알뿌리 식물은 꽃대를 잘라 준다고 또 다시 꽃을 피우지 않는다. 그러나 꽃이 진 다음에바로 데드헤딩을 해주어야 영양분이 알뿌리로 내려가게 되고, 알뿌리에 영양이 가득 차야 다음 해에 더욱 탐스러운 꽃을 피울 수 있다. 이때 알뿌리 식물의 잎을 자르면 더 이상 광합성 작용을 할 수 없기 때문에 뿌리에 영양분을 공급하기가 힘들어진다. 그러므로 누렇게 잎이 질 때까지 잎은 유지를 시켜야 한다.</p>

<p>

<span>
<strong>
장미: </strong>
</span>
장미는 데드헤딩에 적합한 대표적인 식물이다. 가위를 이용해 꽃대를 잘라 주는데, 꽃눈이 보이는 바로 위를 잘라주는 것이 좋다. 때문에 데드헤딩을 할 때에 가지 하나하나를 세심하게 살핀 뒤 잘라 주어야 한다. 그러나 모든 장미를 데드헤딩할 필요는 없다. 시든 꽃을 그대로 놔두면 여름이 지나 빨갛고 탐스러운 열매, <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%A1%9C%EC%A6%88%ED%9E%99' target='_blank'>
로즈힙</a>
(Rosehip)을 만들기 때문이다. 로즈힙은 한때 유럽에서는 사과와 같은 용도로 요리에 이용했었고, 비타민C가 매우 풍부해 잼을 만들거나 스프 등을 끊이는 데 이용하기도 한다.</p>

<p>

<span>
<strong>
관목: </strong>
</span>
꽃을 피우는 작은 나무, 관목(Shrub)의 데드헤딩은 초본식물보다 조금 더 어렵고, 하기도 쉽지 않다. 그러나 과실수의 경우에 꽃을 많이 피운 다음 이것이 모두 열매로 맺히면 영양분이 부실해져서 열매의 크키가 너무 작아지기 때문에 꽃이 진 뒤에 필요에 따라 데드헤딩을 신속하게 해주는 것이 좋다. 관상용으로는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%9D%BC%EC%9D%BC%EB%9D%BD' target='_blank'>
라일락</a>
(Syringa), <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EA%B8%88%EC%9E%91%ED%99%94' target='_blank'>
금작화</a>
(Cytisus) 등이 데드헤딩에 적합한데 가위를 이용해 정확하게 잘 잘라주어야 다른 꽃눈이나 잎눈에 피해를 주지 않는다. 관목의 경우 데드헤딩은 가을이 되면 멈추는 것이 좋다. 가을에 데드헤딩을 마치게 되면 새로운 눈이 성장하게 되는데, 이후 너무 연약한 상태에서 곧바로 추위를 맞게 되면 가지 전체가 동상을 입게 될 수도 있다.</p>

<div>

	<h4>
싹둑 잘라내기가 가능한 식물</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130206_207/jung860626_1360140415916MBmT4_JPEG/img10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		펠라고니움과 같이 줄기가 연약한 식물은 손톱만으로도 꽃대를 꺽어 주는 일이 가능하지만, 섬유질이 많은 식물은 초본식물이라고 할지라도 손을 이용하기 힘들다. 이럴 땐 가위를 이용해 싹둑 잘라 주어야 식물의 손상 없이 데드헤딩 효과를 충분히 볼 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

데드헤딩 방법 중에 큰 가위를 이용해 식물 전체를 지상면까지 싹둑 잘라 주는 것이 가능한 식물이 있다. 이 식물들은 이렇게 잘라 주어도 밑둥에서 다시 잎을 틔우고, 꽃을 맺는다. 그러나 이런 방법이 모든 식물에 가능한 것은 아니기 때문에 가능한 식물군을 잘 기억해두는 것이 필요하다.</p>

<blockquote>
<p>

•	캄파눌라(Campanulas)<br>
</br>

•	캣민트(Nepeta) <br>
</br>

•	하디 제라니움(Hardy Geraniums, 펠라고니움과 다르게 다년생 식물로 유럽이 자생지다)<br>
</br>

•	 수레국화(Centaurea) <br>
</br>

•	 샐비어(Salvia)<br>
</br>
 
•	 렁워트(Pulmonarieas) </p>

</blockquote>
<p>

위의 식물들은 봄에 꽃이 피는 것을 본 뒤, 데드헤딩을 통해 여름에 다시 한번 꽃을 볼 수 있는 것들이다. 그러나 일부 다년생 식물에서는 늦가을 혹은 겨울에 꽃을 보기 위해 봄철, 작년에 자랐던 줄기를 싹둑 잘라주는 경우도 있다.</p>

<blockquote>
<p>

•	헤더(Erica carnea)<br>
</br>

•	일일초(Vinca) <br>
</br>

•	관상용 갈대과 식물(Grass) </p>

</blockquote>
<div>

	<h4>
데드헤딩의 주의점</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130206_16/jung860626_1360140430198kCw8e_JPEG/img11.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		모든 꽃이 다 데드헤딩에 적합한 것은 아니다. 일부 식물은 한 줄기에서 한번의 꽃밖에는 피우지 않기 때문에 굳이 데드헤딩을 해줄 필요가 없고, 어떤 식물은 씨앗을 퍼트려 다음 해 새로운 식물이 자랄 수 있도록 하기 때문에 데드헤딩에 적합한 식물이라고 할지라도 일부는 씨앗을 맺을 수 있도록 배려해 주는 것이 좋다.
	</p>

</div>
<p>

일부 식물, 예를 들면 매발톱(Aquilegia), 금잔화(Calendula), 양귀비꽃 등은 씨앗을 맺고 이 씨앗을 주변에 흩뿌려 다음 해 더 많은 싹이 올라올 수 있게 한다. 때문에 데드헤딩이 지나칠 경우, 씨를 맺는 양이 적어지고, 이는 다음 해 꽃의 양에 영향을 줄 수가 있다. 그러므로 모든 식물을 대상으로 한꺼번에 데드헤딩을 시도하는 것보다는 영역을 나눠 데드헤딩이 필요한 것과 그렇지 않고 씨를 맺게 하는 꽃을 구별해 주는 것이 더욱 좋다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.02.07.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20683]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[친환경 살림은 부엌에서부터 - 살림의 기술]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20477]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/05190455785725.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<p>

눈에 보이지 않지만, 부엌은 수많은 적들로부터 늘 공격을 받고 있다. 조리기구에서 뿜어 나오는 유해한 가스부터 시작해서 전자파, 세균, 환경호르몬, 중금속 등 각종유해물질이 부엌을 한시도 그냥 내버려두질 않는다. 부엌은 가족이 먹는 음식을 만드는 공간이니만큼, 부엌이 건강해야 가족이 건강할 수 있다는 것은 아주 단순 명료한 공식이 된다.</p>

<div>
<h2>
부엌이 건강해야 가족이 건강하다</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130204_271/jung860626_1359963179005e7pP8_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>
<p>

요리의 재료를 썰기 위해 필수적으로 사용하는 도마는 세균과 곰팡이가 번식하기 좋기 때문에 청결에 신경을 많이 써야 한다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

그럼에도 불구하고 일반 가정에서 부엌이 화장실보다 세균이 더 많다는 연구 결과가 나와 속이 상하지 않을 수 없다. 실제로 부엌에서는 콜레라 · 식중독 · 비브리오 중독 등을 일으키는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EB%B9%84%EB%B8%8C%EB%A6%AC%EC%98%A4%EA%B7%A0&site=&ie=utf8' target='_blank'>
비브리오균</a>
과 구토 · 복통 · 설사 등을 일으킬 수 있는 포도상구균과 식중독의 주원인이 되는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%82%B4%EB%AA%A8%EB%84%AC%EB%9D%BC%EA%B7%A0&x=0&y=0' target='_blank'>
살모넬라균</a>
 등이 대량 검출된다.</p>

<p>

이러한 세균들은 습기가 많으면 더 많이 증가한다. 싱크대, 행주, 냉장고, 도마, 수저통, 식기건조대 바닥 등은 항상 습도가 높기 때문에 여름철이 아니더라도 항상 세균과 곰팡이가 번식하기 좋다. 그러므로 이런 부분들은 특히 신경을 써야 하며, 다른 계절에 비해 온도와 습도가 월등히 높은 여름철에는 더욱더 주의를 기울여야 한다. 유해한 세균들을 원천적으로 막는 것은 어렵겠지만, 살림을 어떻게 하느냐에 따라 얼마든지 강도를 줄일 수는 있다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130204_238/jung860626_1359964059112qdi99_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>
<p>

수세미도 늘 젖어 있기 때문에 세균이 증식하기에 아주 좋은 조건을 갖추고 있다. &lt;출처: corbis&gt;</p>

</div>
<p>

먼저 행주는 그릇용, 싱크대 주변용 등 용도에 맞게 여러 개 준비해 사용한다. 또 행주는 매일같이 삶아 사용하는 것이 좋다. 흰색에 대한 강박관념 때문에 표백제에 담가놓는 경우가 많은데, 행주는 하얀 것보다는 깨끗한 것이 중요하므로 되도록 자주 삶아야 한다. 삶을 때는 베이킹소다를 넣어 삶은 후 구연산을 풀어 헹구어 말리면 아주 좋다. 매일 삶기가 귀찮으면 EM 발효액에 30분 이상 담가두었다가 말려서 쓰면 된다.</p>

<p>

수세미도 늘 젖어 있기 때문에 세균이 증식하기에 아주 좋은 조건을 갖추고 있다. 그러므로 수세미도 베이킹소다에 담가 놓은 후 구연산을 풀어 헹구어 말린 뒤 사용한다. EM 발효액에 담가 놓아도 된다. 시중에 나와 있는 항균 수세미는 겉면에 붙은 세균의 증식을 억제할 뿐 세균을 없애지는 못한다. 특히 항균 유기물질과 환경호르몬이 포함되어 있기 때문에 고민을 할 필요가 있다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130204_247/jung860626_1359964127702X5eF5_JPEG/img03.jpg?type=w323'/>
<p>

개수대는 음식찌꺼기가 내려가는 곳이기 때문에 신경을 쓰지 않으면 금세 곰팡이가 핀다. &lt;출처: corbis&gt;</p>

</div>
<p>

천연수세미라고 할 수 있는 해면이나 넝쿨풀(수세미)을 사용하면 물기가 쉽게 말라 세균 증식이 잘 안된다. 그러나 음식찌꺼기가 달라붙은 냄비 등은 닦을 수 없기 때문에 애로사항이 있다. 옥수수전분이나 복숭아씨, 삼베와 죽사를 이용해서 만든 친환경 수세미는 이와 같은 문제점을 해결할 수 있다.</p>

<p>

부엌에서 세균이 가장 많이 서식하는 곳은 싱크대와 개수대이다. 음식찌꺼기가 내려가는 곳이기 때문에 신경을 쓰지 않으면 금세 곰팡이가 핀다. 그러므로 매일매일 설거지를 마친 뒤에는 음식찌꺼기를 거름망에서 빼내고 구석구석 관까지 깨끗하게 닦아야 한다. 물때나 음식찌꺼기가 묻어 찌들어 있는 경우에는 식초물을 묻혀 닦아내거나, 베이킹소다를 뿌린 후 뜨거운 물을 부어 부글거릴 때 수세미로 문지른 뒤 물로 깨끗이 헹구어 내면 된다.</p>

<p>

거름망과 물 내려가는 구멍 등은 못 쓰는 칫솔에 세제를 묻혀 닦아내고 가끔 펄펄 끓는 물을 부어 준다. 또 정기적으로 EM 발효액을 부어 주면 찌꺼기가 생기지 않는다. 수도꼭지에도 세균이 번식하기 때문에 구석구석 잘 닦아 내야 한다.</p>

<div>
<h2>
쉽게 지나칠 수 있는 부분까지 신경 쓰자</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130204_248/jung860626_13599641406412vEzk_JPEG/img04.jpg?type=w323'/>
<p>

부엌의 수납장 안은 어둡고 습기가 많은 편이기 때문에 살모넬라균과 비브리오균이 1만 마리 이상 발견되기도 하니 주의를 기울여야 한다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

보통 살림을 하다 보면 미처 부엌의 수납장까지 신경 쓸 겨를이 없어 그냥 지나칠 경우가 많다. 그런데 부엌의 수납장 안은 어둡고 습기가 많은 편이기 때문에 살모넬라균과 비브리오균이 1만 마리 이상 발견되기도 하니 주의를 기울여야 한다. 그러므로 정기적으로 먼지를 제거하고 물기가 있으면 행주로 닦아 내어 세균이 서식할 수 있는 요소들을 제거한다. 문짝에는 기름때로 인해 세균이 번식하기 쉽고 손잡이는 매일같이 여닫기 때문에 세균이 많은데, 1주일에 한 번씩 중성세제를 묻혀 닦아낸 뒤 마른행주로 마무리해 주어야 한다. 특히 배수관이 연결되어 있는 수납장은 곰팡이와 바퀴벌레가 서식하기에 아주 좋은 환경이기 때문에 가끔 모든 그릇을 꺼내놓고 잘 닦은 다음 통풍을 시킬 필요가 있다.</p>

<p>

수저통 역시 세균의 온상이 되기 쉽게 때문에 가급적 뚜껑을 닫지 않는 것이 좋다. 또한 눕혀 놓는 수저통보다는 세워놓는 것이 좋은데, 이때는 손잡이가 수저통 아래쪽으로 꽂히도록 한다. 항상 깨끗하게 닦고 물기를 없애야 하는 것은 기본이며, 가급적 개수대에서 멀리 떨어진 곳에 보관하는 것이 좋다. 그릇 건조대 역시 세균이 번식하기 좋은 환경을 가지고 있으므로 정기적으로 닦아 준다. 특히 물받이 쪽은 물때도 잘 끼고 세균이 침투할 가능성도 높으니 항상 청결을 유지하고 물기를 제거한다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130204_112/jung860626_1359964150041NXcGK_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>
<p>

그릇 건조대 역시 세균이 번식하기 좋은 환경을 가지고 있으므로 정기적으로 닦아 줄 필요가 있다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

그릇의 위생 상태도 아주 중요한데, 미지근한 물을 이용해 세제로 닦고 물로 충분히 헹구어 낸 다음에는 그대로 엎어서 물기를 빼낸다. 설거지 후 행주를 이용해 그릇에 묻은 물기를 닦아 내는 사람들도 있는데, 그릇을 엎어서 물기를 빼 말리는 것이 더 위생적이다. 그릇을 정기적으로 삶아 사용하면 더욱 좋다.</p>

<p>

녹차와 홍차처럼 색깔이 있는 차를 자주 담으면 컵에 물이 들어 잘 지워지지 않는데, 이때는 주방용 중성세제를 조금 넣고 삶으면 본래대로 깨끗해진다. 김치 등을 담아 플라스틱 용기에 냄새가 배었다면 쌀뜨물이나 EM 발효액에 담가놓거나 식초 몇 방울을 떨어뜨린 물에 하루 정도 담가둔 뒤 햇빛에 잘 말리면 해결된다.</p>

<div>
<h2>
가스레인지도 청결하게</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130204_134/jung860626_1359964466006hvGIA_JPEG/img07.jpg?type=w646'/>
<p>

가스레인지는 늘 음식이 끓어 넘치거나 기름이 사방으로 튀기 때문에 지저분해지기 십상이다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

가스레인지는 늘 음식이 끓어 넘치거나 기름이 사방으로 튀기 때문에 지저분해지기 십상이다. 더군다나 잘 지워지지도 않기 때문에 청결을 유지하기가 여간 힘든 게 아니다. 우선 삼발이는 중성세제를 묻혀 닦아내는데, 물에 너무 오래 담가두면 부식될 수 있다는 점을 염두에 두어야 한다. 기름은 식용유를 마른 천에 묻혀 닦아내면 쉽게 제거할 수 있을 뿐만 아니라 녹이 스는 것도 방지할 수 있다. 기름이나 음식의 찌든 때는 식초 탄 물이나 베이킹소다를 뿌려 둔 뒤 적당히 불었을 때 닦아내거나 다용도 세척제를 이용하면 없앨 수 있다.</p>

<p>

가스레인지에서 뿜어져 나오는 일산화탄소 등의 유해 물질을 빨아들이는 역할을 하는 후드 역시 청결해야 제 할 일을 다할 수 있다. 후드에 기름이 굳어 있으면 EM 발효액이나 식초물을 뿌려 신문지로 30분 정도 덮어 놓았다가 제거하고, 베이킹소다를 뿌려 다시 한 번 닦아내면 된다. 후드필터는 6개월 정도에 한 번씩 갈아 주는 것이 좋다. 요새는 필터가 없는 후드도 있어 관리하기가 제법 편리해졌다. 가스레인지를 사용하기 전후에 후드를 틀어놓고 하는 것이 좋은데, 후드가 없다면 창문이라도 열고 요리를 해야 가스레인지의 연료가 타면서 발생하는 일산화탄소, 이산화탄소, 이산화황, 포름알데히드와 같은 유해물질들을 피할 수 있다.</p>

<div>
<h2>
가전제품도 깨끗이</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130204_207/jung860626_13599646955390RO8r_JPEG/img08.jpg?type=w323'/>
<p>

음식을 데우다가 전자레인지가 더러워졌다면 조리가 끝난 뒤 즉시 닦아 내고 문을 열어 두어 물기를 말려주는 것이 좋다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

냉장고는 음식이 상하는 것을 막기 위한 것이지만, 그렇다고 해서 세균이 살지 않는 것은 아니다. 그러므로 냉장고 역시 한 달에 2번 정도 전원을 끄고 청소를 해야 한다. 냉장고 청소를 할 때는 식초물이나 다용도세척제를 이용하면 되는데, 세균을 제거할 뿐만 아니라 냄새도 어느 정도 제거할 수 있다. 냉장고의 손잡이와 문에 있는 고무패킹은 식초물을 적신 수건이나 다용도 세척제 또는 알코올로 닦아낸 다음 마른 수건으로 물기를 없앤다.</p>

<p>

전자레인지 내부도 청결하지 못한 경우가 많다. 음식을 데우다가 내용물이 튀면서 전자레인지 내부를 오염시키는 것이다. 음식을 데우다가 전자레인지가 더러워졌다면 조리가 끝난 뒤 즉시 닦아 내고 문을 열어 두어 물기를 말린다. 그때그때 관리를 하지 못해 음식 찌꺼기가 말라붙었다면 물을 한 사발 넣고 2~3분 정도 돌려 수분이 생기면 그때 식초나 베이킹소다, EM 발효액으로 닦아낸다. 전자레인지 뒷면도 먼지가 쌓이면 과열의 위험이 있으므로 가끔 닦아낸다. 전자레인지에서 냄새가 난다면 물 한 컵에 녹차나 레몬을 넣고 돌려준다.</p>

<div>
<h2>
부엌에서 쓰는 쓰레기통은 더 깨끗하게</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130204_154/jung860626_1359964710737YaILb_JPEG/img09.jpg?type=w646'/>
<p>

부엌에서 사용하는 쓰레기통은 마른 쓰레기와 젖은 쓰레기를 분리해서 버릴 수 있도록 하는 것 이 좋다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

부엌에서 사용하는 쓰레기통은 그야말로 세균의 온상이 되기 쉽다. 음식물이 있는 데다가 습하고 따뜻해 세균이 번식하기에 더 없이 좋은 환경을 갖추고 있기 때문이다. 이를 막기 위해서 가장 먼저 해야 할 일은 마른 쓰레기와 젖은 쓰레기를 분리해서 버리는 것이다. 그러고 나서 쓰레기통 안에 EM 발효액을 뿌려 냄새도 없애고 세균도 없앤다. 젖은 쓰레기를 담아두는 쓰레기통은 바닥에 신문지를 깔고 위쪽에도 신문을 덮어두면 냄새를 잡을 수 있어 좋다. 여기에 EM발효액을 뿌리면 냄새는 물론 세균도 예방할 수 있다. 그러나 이것만으로는 부족하다. 부엌에서 사용하는 쓰레기통은 온통 세균에 포위되어 있기 때문에 평소에 쓰레기통의 안과 밖, 뚜껑을 깨끗이 닦는 것을 게을리해서는 안 된다. 자주 햇볕이 잘 드는 베란다나 마당에 놓아 말리고, 쓰레기가 찰 때마다 빨리빨리 비워야 한다는 것도 잊지 말아야 한다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
최재숙 (에코생협 상무이사)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
최재숙은 1990년 환경연합을 통해 활동을 시작했고 2002년부터는 안전한 식품과 친환경생활용품을 유통, 보급하는 에코생협에서 일하고 있다.</dd>
</dl>
</div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
김윤정(어린이책 편집자)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
김윤정은 대학원에서 소설을 공부하는 문학도이자 어린이책 편집자로 엄마와 아이들이 숙제에 대한 고민에서 탈출할 수 있도록 [어린이 숙제왕]을 기획했다.</dd>
</dl>
</div>
<dl>
<dt>
출처</dt>
<dd>
최재숙, 김윤정, [친환경 음식백과], 담소, 2011</dd>
</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.02.06.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20477]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[식물은 관심의 손길을 먹고 자란다 - 영양분 공급과 잡초 관리법]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20207]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/38/38/20131118113838802.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
영양분 공급, 얼마나 자주 필요한가?</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130130_46/jung860626_1359536865623JlbAE_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		과실수나 채소류를 심어 영양 소비가 심한 화단이나 텃밭에는 일 년에 한 번 거름을 보강해 주는 작업이 필요하다. 대부분의 식물은 이것만으로도 일 년 성장에 필요한 영양분을 충분히 얻을 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

지난 시간 우리는 식물을 키우는 데 기본이 되는 물주기에 대해 알아보았다. 그러나 식물이 물만으로 자라는 것은 아니다. 식물이 자라는 데에는 물 외의 영양분 공급도 반드시 이루어져야 한다. 그렇다면 영양분 공급은 얼마나 자주 해줘야 하는 걸까?</p>

<p>

대부분의 식물들은 일 년에 한 번 정도 거름을 보강해 주는 것만으로 영양분 공급이 충분히 이루어진다. 거름은 일차적으로 땅 속에 영양분을 공급할 뿐만 아니라, 흙 자체에 공기와 수분이 잘 스며들 수 있도록 공간을 확보해 주기 때문에 흙을 본질적으로 향상시켜 식물이 뿌리를 뻗어 부족한 영양분을 스스로 찾아낼 수 있도록 도와준다. 그러나 이런 정기적인 거름주기 외에 별도의 영양분을 때에 따라 여러 차례, 시기에 맞춰 공급해 줘야할 식물이 있다. 과실수와 채소류, 그리고 작은 공간에 갖혀 지내야 하는 컨테이너에서 자라는 식물들이 대표적이다. 또 특별한 상황 때문에 영양분을 별도로 보강해 줄 때도 있는데, 예를 들면 가지치기를 심하게 한 후, 혹은 식물을 이제 막 심었을 때는 별도의 영양분 공급이 필요하다.</p>

<div>

	<h4>
천연비료 VS 화학비료</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

그렇다면 영양분을 언제, 어떤 방법으로 공급해 주는 것이 좋을까? 우선 용어부터 정리를 하자면, 영양분은 일종의 ‘비료’라고 볼 수 있다. 비료는 ‘흙의 생산력을 높여 식물이 잘 자랄 수 있도록 뿌려 주는 영양물’을 뜻하는 것으로, 여기에는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%B2%9C%EC%97%B0%EB%B9%84%EB%A3%8C&site=&ie=utf8' target='_blank'>
천연비료</a>
(인공의 화학적 조작을 거치지 않고 자연 재료로 얻어지는 비료)와 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%99%94%ED%95%99%EB%B9%84%EB%A3%8C+' target='_blank'>
화학비료</a>
(화학적 조작을 통해 만든 비료)가 있다. 천연의 비료나 화학비료나 식물에 영양분을 공급한다는 점에서는 같은 목적으로 쓰인다. 그러나 천연비료인 거름에 비해 화학비료는 그 효과가 매우 극단적이서 쓰기 전에 반드시 성분이나 사용 방법, 시기 등을 꼼꼼히 따져보아야 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130130_251/jung860626_1359536874460YvLaT_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		화학비료는 식물에게 단시간 안에 꼭 필요로 하는 영양소를 정확하게 전달할 수 있다는 장점이 있지만, 과잉 사용했을 경우 오히려 큰 역효과를 가져오기도 한다. 때문에 정원사들은 안전하고 부작용이 적은 천연비료를 선호한다. 경제적 측면에서도 천연의 거름은 매우 효과적이어서, 사진에서와 같이 정원에 거름을 만들 수 있는 공간을 마련해두면 한 해 동안 쓸 수 있는 거름을 충분히 확보할 수 있다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
비료의 사용 시기와 방법</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>
  
<div>
  
<p>

<strong>
1.</strong>
	채소에는 일반적인 거름이나 화학비료를 사용하면 된다. 일반 거름으로는 물고기, 동물의 뼈를, 화학비료로는 질소, 인, 칼륨이 강화된 것을 사용한다. 시기적으로는 씨앗을 심을 때, 혹은 어느 정도 자란 후 옮겨 심을 때 흙에 넣어 주는 것이 좋다.<br>
</br>
 <br>
</br>

<strong>
2.</strong>
	열매채소, 토마토, 애호박, 호박, 고추 등은 2~3주 간격으로 한 번씩 액상으로 된 영양분을 공급해 주는 것이 좋다. <br>
</br>
 <br>
</br>

<strong>
3.</strong>
	오래된 과실수에도 특별한 영양 공급이 필요하다. 초봄에 나무 주변에 자라는 잡초를 다 제거한 후에 일반 비료를 뿌려준다. 이 위에 두껍게 멀칭을 해주는 것이 좋다. <br>
</br>
 <br>
</br>

<strong>
4.</strong>
	 장미의 영양제는 특별히 장미용을 선택해야 하고, 봄에 전지를 끝낸 후에 넣어주는 것이 좋다.<br>
</br>
 <br>
</br>

<strong>
5.</strong>
	작은 크기의 컨테이너 속에서 자라는 식물이나 거는 화분 속의 식물은 땅에서 자라는 식물에 비해 영양분 공급이 매우 취약하다. 화분갈이를 통해 거름을 바꿔 주거나 여름철의 경우엔 액상의 영양분을 열흘에 한 번 정도 공급해 주는 것이 좋다. <br>
</br>
 <br>
</br>

<strong>
6.</strong>
	컨테이너에 담겨 있다고 해도 한계절만 보는 것이 아니라 영구적으로 그곳에서 자라야할 식물이라면, 특히 크기가 큰 나무나 관목을 심었다면 봄에 거름 속에 알처럼 생긴 영양분(분재에서 흔히 사용하는)을 넣어 주는 방법도 좋다. <br>
</br>
 <br>
</br>

<strong>
7.</strong>
	잔디는 무엇보다 초록의 잎이 골고루 잘 퍼지게 하기 위해서 봄철에 질소(Nitrogen) 공급이 꼭 필요하다. 질소는 잎의 성장을 촉진시키기 때문에 봄이 되었을 때 뿌려주면 잔디의 성장을 돕는 데 효과적이다. </p>

</div>
</div>
<div>

	<h4>
식물은 어떤 영양분을 필요로 할까?</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130130_268/jung860626_1359536884786NrAVM_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		온실 안에서 이제 막 싹을 틔워 성장하는 식물들에게는 영양분이 지속적으로 필요하다. 때문에 사진에서처럼 영양분을 물과 희석해, 물주기를 통해 영양분이 흡수될 수 있도록 고안한 장치들이 많이 개발되고 있다.
	</p>

</div>
<p>

식물도 동물처럼 영양소를 섭취하지 않고서는 생존할 수 없다. 식물이 필요로 하는 영양소에는 크게 세가지의 주요 영양분과 그 외 소량이지만 꼭 필요로 하는 기타 영양소가 있다. 세 가지 주요 영양소는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%A7%88%EC%86%8C' target='_blank'>
질소</a>
(Nitrogen), <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%9D%B8' target='_blank'>
인</a>
(Phosphorus), <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%8F%AC%ED%83%80%EC%8A%98' target='_blank'>
포타슘</a>
(Potassium)으로 표기로는 N-P-K로 쓰인다.</p>

<p>

질소는 잎을 성장시키는 데 가장 많이 쓰이는 영양소다. 물에 빨리 녹기 때문에 흡수가 빠르다. 인은 꽃이 피고, 열매를 맺게 하는 데 꼭 필요한 영양소여서 과실수나 열매채소를 재배할 때에 필수적이다. 식물 시장에서 쉽게 구입할 수 있는 토마토 영양분의 뒷면을 자세히 살펴보면 다른 비료에 비해 인이 강화돼 있는 것을 알 수 있다. 포타슘은 식물 뿌리의 성장을 촉진시키는 영양소로, 특히 어린 식물을 심고 난 후에는 뿌리가 빨리 성장해 자리잡을 수 있도록 포타슘이 함유된 영양소를 보강해 줄 필요가 있다. 그러나 대부분의 흙 속에 이미 그 양이 충분하기 때문에 특별한 경우가 아니라면 포타슘만을 강화시켜 영양분 공급을 하지는 않는다.</p>

<div>

	<h4>
영양분 공급이 무조건 좋을까?</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130130_243/jung860626_1359536894755ra1vK_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		‘과유불급’이라는 표현은 식물에게도 꼭 맞는 말이다. 식물은 영양분이 넘칠 때보다는 다소 부족할 때 훨씬 자생력이 강해지면서 아름다운 꽃을 피운다. 때문에 지난친 영양분의 공급은 하지 않는 것보다 못한 효과를 가져올 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

식물의 영양분 공급을 둘러싸고도 실은 많은 오해들이 있다. 우선 앞서 살펴본 대로 모든 식물이 사람에 의해 정기적으로 영양분을 공급받아야 하는 것은 아니다. 식물이 자연 상태에서 충분히 스스로 성장할 수 있는 점을 감안한다면 기본적으로 영양분 공급은 특정한 식물에 한해, 또 일부 영양소에 한해 소극적인 투여가 이루어지는 것이 좋다.</p>

<p>

<strong>
1.</strong>
	 단적인 예로 일년생과 다년생 초본 식물이 가득한 화단의 경우, 영양분 공급이 지나치게 많아지면 식물이 웃자라게 돼 키와 잎이 커지면서 꽃을 피우는 데 에너지를 많이 쓰지 못한다.  오히려 영양분이 조금은 결핍된 화단에서 더 화려한 꽃이 피어난다는 사실을 잊지 말자.</p>

<p>

<strong>
2.</strong>
	모든 비료에는 뒷면에 사용 방법과 용량이 정확히 표기돼 있다. 이를 무시하고 영양분이 많으면 좋은 것이 아닐까라는 생각에 남용하게 되면 원하는 식물의 성장을 기대하기 힘들어진다. 또 영양분을 좋아하는 것은 식물뿐 아니라 식물에게 병충해를 일으키는 벌레들에도 해당된다. 이들 또한 영양분을 보고 모여들기 때문에 지나친 영양과다는 병충해를 불러오는 원인이 될 수도 있다.</p>

<p>

<strong>
3.</strong>
	심지어 지나친 영양과다는 삼투압 작용을 거꾸로 일으켜 영양분을 흡수해야 할 뿌리가 영양분을 역으로 배출하는 현상을 만들어 내기도 한다.</p>

<div>

	<h4>
영양분이 필요할 때 식물이 보내는 신호</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130130_122/jung860626_1359536904529WfApS_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		완두콩, 토마토와 같은 열매채소에는 액상으로 된 영양제로 일주일에 한 번씩 영양분을 공급해 주는 것이 좋다. 외국의 가든 센터에서는 사진에서처럼 완두콩 씨앗과 뒷편에 액상 영양소를 함께 팔고 있다.
	</p>

</div>
<p>

의사들이 환자의 혈색이나 외관의 모습을 보고 간단한 초기 진단을 하듯이 식물에게도 뭔가 이상이 생기면 그 증상이 반드시 식물 전체에, 특히 잎에 잘 나타난다. 따라서 이 증상을 잘 읽을 수만 있다면 식물에게 현재 무슨 문제가 생겼고, 그걸 어떻게 치료할 수 있을지가 보인다.</p>

<p>

<strong>
1.</strong>
	낙엽이 질 때가 아닌데도 잎이 노랗게 변색이 되고 잎에 기운이 없다면 우선 땅의 성분을 의심해 보자. 산성이 강해서 마그네슘(Magnesium)이라는 영양소가 부족하기 때문일 수 있다. 반면 알칼리성이 강한 땅에 산성을 좋아하는 식물을 심어도 똑같이 잎이 누렇게 변하는 증상이 생긴다.  이럴 경우에는 비료를 먼저 주기보다  땅이 산성인지, 알칼리성인지를 테스트(간단한 도구를 문방구에서 구입할 수 있음)해본 뒤, 식물의 성향과 땅의 성분이 맞지 않다면 식물을 바꿔주거나 아니면 흙을 바꿔주는 일을 먼저 해주는 것이 좋다.</p>

<div>
</div>
<p>

<strong>
2.</strong>
	포타슘이 부족할 때도 잎이 누렇게 혹은 갈색, 붉은색으로 변색될 수 있는데 특히 꽃이 제대로 맺히지 않는다면 포타슘 영양소를 보강해 주는 것이 좋다. 그러나 질소 성분이 너무 많은 경우에도 꽃이 적게 피는 현상이 발생할 수 있기 때문에 질소 영양분을 너무 많이 준 것은 아닌지 살펴보는 것 또한 필요하다.</p>

<div>

	<h4>
잡초 관리하기</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

잡초가 무엇인지를 정의하기는 사실 매우 어렵다.  처음부터 잡초로 태어나는 식물도 없고, 어떤 식물에 대해 '잡초'라는 이름을 붙이고 차별을 하는 것 또한 자연에서는 있을 수 없는 일이다. 그래서 흔히 원예에서는 잡초를 두고 ‘자리를 잘못 잡은 식물’로 표현한다.</p>

<p>

그렇다면 잡초가 정원에서 반갑지 않은 손님인 이유는 무엇일까? 쉽게 짐작할 수 있겠지만, 우선 잡초라고 분류되는 식물 대부분이 지나치게 영양분을 많이 소비하면서 다른 식물들이 생존할 수 없도록 번지는 특징이 있고, 식물의 모양이나 그 꽃이 사람의 눈에는 그다지 아름답게 느껴지지 않을 뿐더러, 일부 잡초의 경우 병충해를 동반하고 있어서 다른 식물들에게 피해를 주기 때문이다. 그런데 문제는 이 잡초의 관리가 쉽지 않을 뿐더러 완벽하게 퇴치한다는 것이 자연 상태에서는 거의 불가능하다는 것이다. 그래서 '잡초를 제거한다'는 표현보다는 '가장 최소화한다'라고 생각하는 것이 현명할 것이다.</p>

<p>

<strong>
1.	잡초, 초봄의 시기를 놓치면 겉잡을 수 없다</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130130_282/jung860626_1359536914390VvkN1_JPEG/img06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		초봄에 막 올라오고 있는 잡초들을 제거하지 못하면 곧 씨앗을 맺게 되고, 이후에는 겉잡을 수 없는 번식력 때문에 잡초를 제거하기가 쉽지 않다.
	</p>

</div>
<p>

잡초를 잘 관리하고 최소화시키기 위해서는 시기가 매우 중요하다.  초봄, 잡초들은 다른 식물보다 먼저 싹을 틔우기도 하고, 이웃해 있는 식물과 함께 자리를 잡으려고 한다. 이때는 그 양도 적고 또 맨땅에서 올라오고 있기 때문에 눈에도 잘 띈다. 이때 잡초를 뿌리채 잘 제거해 주는 것이 중요하다. 잡초는 특성상 어떤 식물보다 빨리 씨를 맺고, 그리고 그 씨를 엄청난 양으로 전파시키는 탁월한 능력을 지니고 있는 식물이다. 자칫 이 시기를 놓쳐 이미 꽃이 피고 씨가 맺어졌다면 잡초 관리에는 실패했다고 봐야 한다.  그래서 노련한 정원사들은 초봄의 시기를 놓치지 않고 부지런히 잡초 관리에 들어간다.</p>

<p>

<strong>
2.	다년생 잡초와의 전쟁</strong>
</p>

<p>

잡초는 상당수가 일년생으로 그 해에 확 번지고 씨를 맺어 흩뿌리고 생명을 다한다. 때문에 겨울에는 모든 잡초가 사라질 수 있어서, 다음 해 봄 기존에 있던 씨앗에서 발아하는 잡초만 신속하게 제거해 준다면 상당히 효과적인 성과를 볼 수 있다. 문제는 해를 거듭해 나오는 다년생 잡초인데, 이 경우는 뿌리채 제거하지 않는다면 계속해서 번질 수밖에 없다. 대부분의 다년생 잡초의 뿌리는 매우 깊게 박히는 것이 특징이다. 따라서 다년생 잡초를 상대할 때에는 가능하면 깊게, 뿌리가 잘리지 않도록 제거해야 한다.</p>

<p>

<strong>
3.	흙을 마구 뒤집는 것은 잡초를 더욱 번지게 한다</strong>
</p>

<p>

잡초를 한꺼번에 효과적으로 제거해 보겠다는 욕심에 흙을 갈아엎는 경우가 있는데, 이것이 반드시 효과적이지는 않다. 때로는 오히려 잡초가 더욱 왕성하게 번질 수 있는 기회를 주기도 한다. 예를 들면 흙을 뒤집을 때 잡초의 뿌리가 끊기거나 깊이 박혀 있던 뿌리가 잘려져 나가면서 흙 위로 올라오는 일이 생길 수 있는데, 이때 작은 실뿌리의 조각에서도 잡초는 다시 싹을 틔운다.  결국 흙을 뒤집은 후에 잡초가 더욱 왕성하게 올라온다면 잘려나간 뿌리가 모두 싹을 다시 틔웠다고 볼 수 있다. 이럴 때에는 흙을 무분별하게 뒤집기보다는 호미를 이용해 살살 표면의 흙을 긁어내 잡초를 제거해 주는 것이 오히려 효과적이다.</p>

<p>

<strong>
4.	제초제의 사용은 신중하게!</strong>
</p>

<p>

오랫동안 땅을 관리하지 않아 잡초가 너무 우거져 있어 일일이 캐내거나 뽑을 수 없다면 제초제를 사용하는 방법도 있다. 그러나 제초제를 사용하면 잡초만 제거하는 것이 아니라 우리가 키우고 싶어하는 식물까지도 다 죽일 수 있다는 점을 명심해야 한다. 특히 그 자리에 채소나 과실수를 키우고 싶다면 제초제의 사용은 되도록 자제하는 편이 좋다. 제초제는 수십 년간 땅 속에 남아 있게 되고, 이 중 일부는 다시 식물에 흡수돼 결국 우리의 먹거리로 돌아올 수 있기 때문이다.</p>

<p>

<strong>
5.	빛을 차단하자</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130130_92/jung860626_1359536925608LQz9G_JPEG/img07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		오랫동안 햇빛을 차단하면 잡초가 제거되어 관리가 용이해진다.
	</p>

</div>
<p>

잡초도 다른 식물과 똑같이 빛, 물, 영양분이 생존에 필수적 요소가 된다. 이 중 무엇이라도 한동안 부족해지면 결국 스스로 죽게 되고 만다. 시간적 여유가 있다면 화단을 조성하기 전 적어도 몇 달, 길게는 1년 이상을 검은 천이나 담요로 땅을 덮어 햇빛이 들어가지 않도록 보존하자. 이렇게 되면 잡초가 완전히 제거된 상태에서 내가 원하는 식물을 심을 수 있고, 이후에는 최소한의 노력으로도 잡초를 잘 관리할 수 있게 된다.</p>

<div>

	<h4>
정원사는 식물의 의사</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

예쁜 꽃을 피운 식물을 보고 밉다고 고개를 젓는 사람을 본 적이 없다. 이유를 설명하기 힘들 정도로 우리에게는 식물에 대한 원초적인 사랑의 마음이 있다. 하지만 이 사랑만으로 식물이 우리 곁에서 건강하게 지낼 수 있도록 붙잡아 두기는 힘들다. 식물을 사랑하는 마음 다음으로는 꾸준한 관심과 애정 어린 손길이 필요하다. 식물이 말을 못한다고 하지만, 사실 식물은 수만 가지 증상으로 우리에게 매일 말을 걸어온다. 그 메시지를 전달 받으려면 식물을 바라보고, 느끼는 시간이 필요하다.</p>

<p>

물이 부족한 식물은 물이 부족하다는 표현을 반드시 하고 있고, 영양분이 부족한 식물은 이 영양소 때문이라고 우리에게 분명한 메시지를 보낸다. 그 메시지를 찾게 된다면 좀 더 오랫동안 식물과 함께 즐겁고 건강한 삶을 지속할 수 있다고 난 믿는다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.01.31.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19622'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130123_57/jung860626_1358934252987J3XN7_JPEG/thumbnail.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
물주기는 식물을 키우는 기본이다</strong>

						</a>

							<span>
물주기 요령</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=543'><span>
식물</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					
				
				
					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=12305'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_10/1385693847751CVq9z_JPEG/12305.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
흙의 담요, 멀칭</strong>

						</a>

							<span>
흙을 덮어주는 두터운 층, 멀칭의 효과와 방법은?</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=543'><span>
식물</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					
				
				
					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=12007'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_252/1385693804738LORn6_JPEG/12007.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
식물은 거름을 좋아한다</strong>

						</a>

							<span>
거름의 세계와 거름 만들기 노하우 대공개!</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=543'><span>
식물</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20207]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[물주기는 식물을 키우는 기본이다 - 물주기 요령]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19622]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/57/37/20131118113757956.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
정원 디자인은 지속가능하게!</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130123_5/jung860626_1358934311761S1GmB_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		정원을 돌보고 있는 정원사들. 가든 디자이너라면 디자인적 요소뿐 아니라 유지 및 관리가 지속가능한 정원을 구상해야 한다.
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130123_100/jung860626_1358934323087lomdv_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		정원 디자인은 정원을 관리하게 될 주인의 유지관리 능력을 염두에 두어야 한다. 노동력을 너무 많이 필요로 하는 디자인의 경우 1, 2년 후에는 원래의 모습을 찾을 길이 없어지고 잡초만 우거진 골칫덩어리가 되기 십상이다. 때문에 일주일에 몇 시간 정도 정원 관리에 시간 할애가 가능한지, 원예에 대한 지식이 어느 정도인지를 파악해 디자인에 반영하는 것이 필요하다.
	</p>

</div>
<p>

정원을 디자인 하기 위해서는 식물에 대한 공부가 필수적이다. 나무의 형태, 색상, 질감 등을 고려해 어울리는 식물을 모아 심어주고 때로는 홀로 서게 하는 등의 디자인적 요소를 잘 살려야 정원을 좀 더 풍성하게 만들 수 있기 때문이다. 그러나 이런 디자인적 요소만 생각하다보면 자칫 사후 관리에 대해 미처 고려하지 못할 때가 많다. 나 역시도 정원 디자인을 하는 과정에서 이런 실수를 종종 범하게 되는데, 중요한 것은 아무리 아름다운 디자인일지라도 유지하는 것이 힘겨워 몇 년 후 전혀 다른 모습으로 남겨질 정원이라면 그 디자인을 좋은 디자인이라고 말하기는 어렵지 않을까 싶다. 그래서 가든 디자이너로서 참 어려운 숙제는 보기에도 좋아야 하지만 그 유지 또한 효과적인 정원이라는 두 마리 토끼를 잡아야한다는 점이다.</p>

<p>

그런데 관리라는 측면에 좀 더 깊이 들어가 보면, 정원을 이용하고 관리하게 될 주인의 성향과 밀접한 연관이 있음을 알게 된다. 예를 들어 다소 난이도 높은 관리를 필요로 하는 정원이라 할지라도 정원 일을 매일 즐길 수 있는 주인이라면 소화가 가능하다. 그러나 아무리 관리가 수월한 디자인이라고 해도 정원을 들여다볼 시간조차 낼 수 없거나, 혹은 원예 일에 전혀 관심이 없다면 그 정원은 유지에 실패할 수밖에 없다. 때문에 가든 디자이너는 어떤 성향의 주인이 정원을 이용하고 가꾸게 될지, 즉 디자인을 하기 전에 그 정원을 관리할 주인이 일주일에 몇 시간이나 정원 일이 가능한지, 어떤 원예 기술을 지니고 있는지, 또 어떤 미적인 취향을 지니고 있는지를 먼저 파악해 디자인에 반영하는 것이 좋다. 그리고 이 원리는 가든 디자이너뿐 아니라 내 집 정원을 구상할 때도 반드시 체크가 필요하다.</p>

<div>

	<h4>
특별한 원예의 기술?</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130123_157/jung860626_1358934334371S911m_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		원예는 오랜 시간 동안의 과학적인 공부를 필요로 한다. 원예와 식물 재배기술이 고도로 발달한 유럽의 경우, 유명 식물원에서 전액 장학금 제도를 실시해 이론과 실기를 완벽하게 갖춘 유능한 정원사를 배출해 내고, 이런 정원사들이 각 정원으로 파견되어 그들의 정원 문화를 이끌어가는 핵심이 된다.
	</p>

</div>
<p>

“저는 식물을 좋아하는데 이상하게 매번 죽이기만 하거든요? 무슨 좋은 방법이 없을까요?”</p>

<p>

평소 내가 가장 많이 듣는 말 중 하나가 바로 원예의 기술이라는 게 있는지, 어떻게 해야 식물을 죽이지 않고 키울 수 있는지의 노하우를 묻는 질문이다. 사실 저마다 특별한 재능을 한 두 가지는 지니고 있듯 식물을 유난히 잘 키우는 분들이 있다. 영어권에서는 이런 사람들을 가리켜 ‘초록 손(Green fingers)’이라고 부르는데 이들은 다 죽어가는 식물을 가져다 주어도 살려 놓고, 꽃을 피워내는 일도 종종 만들어 낸다. 그렇다면 이 기적같은 일은 과연 특별한 재능에 의해서일까, 아니면 학습 효과일까?</p>

<p>

그간 이런 분들을 종종 목격하며 내가 내린 결론은 후자다. 특별한 어떤 재능에 의해서라기보다는 경험에 의해서든, 혹은 학습에 의해서든 꾸준한 노력이 분명 그 안에 숨어 있다. 늘 식물을 들여다보고 관심을 갖다보면 공부를 하게 되고, 또 실패를 여러 번 거듭하면서 나만의 노하우가 생긴다. 그리고 이런 반복되는 과정을 통해 ‘초록손’들이 만들어지는 셈이다. 만약 내 손을 거치는 식물들이 계속 죽어나가고 있다면 아마도 식물에게 관심을 주다, 말다 내 마음 내키는 대로 식물을 사랑했거나, 아니면 그릇된 정보를 적용했거나, 혹은 식물이 살아있다는 사실을 망각한 채로 저절로 자라 줄거라고 터무니없이 믿었다고 보는 편이 맞을 듯하다.</p>

<div>

	<h4>
식물 관리의 핵심 요소</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

그렇다면 식물을 잘 관리할 수 있는 방법은 무엇일까? 여기에 대한 답은 수백 가지가 넘고, 각 식물의 특성에 따라 또 다르기 때문에 간단한 답을 내놓기 힘들다. 그러나 전반적으로 봤을 때, 식물의 관리에서 가장 중요한 요소는 <strong>
적절한 물주기와 영양공급</strong>
, <strong>
잡초의 관리</strong>
, 그리고<strong>
 병충해 예방</strong>
이라고 할 수 있겠다. 이 가운데 이번 장에서는 우선 식물의 생존에 가장 큰 영향을 주는 물주기에 대해 먼저 다뤄 보려고 한다.</p>

<div>

	<h4>
물주기에 관한 오해와 진실</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

모든 식물은 물이 없이는 생존이 불가능하다. 그렇기 때문에 물주기가 다른 무엇보다 식물에게 중요하다고 말할 수 있다. 그러나 우리가 알고 있는 물주기 상식이 가끔씩 너무 지나치거나 혹은 잘못된 부분이 있다는 것을 종종 발견하게 된다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130123_57/jung860626_1358934346386nX1Uf_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		이미 수년간 자리를 잡은 나무나 식물(잔디를 포함)이라면 가뭄이 온다고 해도 특별한 물주기를 필요로 하지는 않는다. 잔디의 경우도 오랜 가뭄에 누렇게 타들어 가기는 하지만, 비가 다시 내리면 이내 초록의 잎을 틔운다.
	</p>

</div>
<p>

<strong>
1.	정원의 식물은 매일 물을 주어야 한다?</strong>
<br>
</br>
기본적으로 정원 안의 모든 식물에게 매일 물을 줄 필요는 없다. 대부분의 식물들은 자연 상태의 강수만으로도 충분한데, 다만 봄과 여름에 가뭄이 너무 지독하게 찾아오게 되면 인공적으로라도 물주기를 해주는 것이 좋다.</p>

<p>

<strong>
2.	가뭄 때 식물은 말라 죽는다? </strong>
<br>
</br>
가뭄이 찾아왔을 때 식물에 무조건 물을 주는 것이 좋을까? 이미 몇 년째 자리를 잡은 나무, 관목, 장미, 덩굴식물들은 대부분 그 뿌리가 땅 속으로 매우 깊이 파고 들어 있어 설령 가뭄이 지속된다고 해도 땅 속 깊은 곳의 습기를 빨아들일 수 있기 때문에 특별히 물주기를 하지 않아도 된다. 그러나 이들 식물의 경우에도 식물을 새롭게 심었거나 옮겨 심었을 때에는 심고 난 직후 충분한 물주기가 필요하다.</p>

<p>

<strong>
3.	잔디는 매일 물을 주어야 한다? </strong>
<br>
</br>
잔디는 물을 가장 많이 소비하는 식물 중 하나다. 특히 가뭄이 들 경우에는 잔디가 누렇게 말라 죽는 것처럼 보이기 때문에 스프링쿨러 등을 이용해 물주기를 지속하는데, 가뭄이 지나 비가 내리기 시작하면 잔디는 언제 그랬냐는 듯 다시 초록의 잎을 피워 낸다. 결론적으로 가뭄에 물소비가 심한 스프링쿨러 등을 이용해 잔디에 매일 물을 주는 것은 물 낭비가 될 가능성이 높다. 누렇게 타들어 가는 잔디를 지켜봐야 하는 정신적 고통이 따르기는 하지만, 조금만 참아준다면 잔디 스스로 강수량에 맞춰 대부분 다시 잘 살아난다는 것을 알아두자.</p>

<p>

<strong>
4.	정원 안의 모든 식물에게 똑같은 물을 주어도 될까? </strong>
<br>
</br>
정원에는 매우 다양한 식물군이 함께 살고 있다. 그 중에 어떤 식물은 물을 좋아해서 매일 비가 내리는 것을 좋아하지만(열대우림 식물군), 어떤 식물은 몇 달씩 비가 내리지 않아도 거뜬하게 잘 자란다(다육 식물군). 그런데 이렇게 서로 다른 특성의 식물이 함께 살고 있는 정원에 매일 똑같은 시간, 똑같은 양의 물주기를 한다면 결국 어떤 식물인가는 죽을 수밖에 없다. 결론적으로 정원 전체에 스프링쿨러식의 흝뿌리기 물주기는 효과적이지 않다. 식물 특성에 맞게 부분적으로 알맞은 물주기가 무엇보다도 필요한 것이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130123_202/jung860626_1358934356035mG4KG_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		가뭄에 강한 식물은 심는 방법은 물을 절약할 수 있는 정원으로 최근 유럽에서 큰 인기를 끌고 있다. 가장 좋지 않은 물주기는 서로 다른 특징을 지닌 식물들을 모아놓고 같은 시간, 같은 양의 물을 매일 주는 방식이다. 식물마다 특성이 다르기 때문에, 이에 따른 물주기의 시기, 양, 방식 또한 모두 달라야 한다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
효과적인 물주기 요령</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

그렇다면 효과적으로 식물에게 물을 공급할 수 있는 방법은 없을까? 앞서 말한 대로 식물마다 특성이 다르기 때문에 우선 식물의 특성을 파악하고 거기에 맞는 물주기를 하는 것이 원칙이다. 그러나 전반적인 물주기 요령을 살펴보면 다음과 같다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130123_70/jung860626_1358934366304tUK4I_JPEG/img06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		스프링쿨러식의 흝뿌리는 물주기는 지난친 물 낭비가 발생할 뿐만 아니라 물을 싫어하는 식물에 대한 배려 없이 무작위로 주변을 적시기 때문에 효과적이지 않다. 사진에서처럼 물뿌리개를 이용해 필요한 식물에게 정확히 물을 전달해 주는 방식이 가장 좋다.
	</p>

</div>
<p>

<strong>
1.	물주기는 이른 아침이나 저녁이 적당하다</strong>
<br>
</br>

식물에게 물을 주는 시기는 일반적으로 선선한 기온이 남아 있는 이른 아침이나 저녁이 효과적인 것으로 알려져 있다. 이 시간은 뜨거운 낮보다 땅이 습기를 좀 더 오랫동안 머금고 있을 수 있기 때문에 그만큼 뿌리가 물을 빨아들일 시간적 여유가 많아지기 때문이다. 더불어 뜨거운 한낮에 물을 주면 물방울이 잎에 남겨지곤 하는데 이 물방울들이 햇볕을 만나면 일종의 돋보기 효과가 일어나 잎에 화상을 입히는 원인이 되기도 한다.</p>

<p>

<strong>
2.	유난히 달팽이의 공격을 많이 받는 식물은 아침에 물을 주자</strong>
<br>
</br>

배추와 같이 잎이 유난히 부드러워 달팽이와 민달팽이의 공격을 많이 받는 식물은 가급적 저녁이 아니라 아침에 물을 주는 것이 좋다. 저녁에 물을 주면 땅이 밤새도록 물기를 머금게 되는데, 이는 햇볕을 좋아하지 않고 습기를 좋아하는 달팽이들의 활동을 더욱 부추기는 요인이 될 수 있기 때문이다.</p>

<p>

<strong>
3.	물 낭비를 가장 줄일 수 있는 물주기 방법은?</strong>
<br>
</br>
물이 필요한 부분은 잎이나 꽃이 아니라 뿌리다(물론 일부 열대식물은 잎에 물을 주는 것이 필요한 경우도 있다). 때문에 물의 낭비를 줄이기 위해서는 식물 전체에 흝뿌리듯 물을 주는 것보다는 물이 뿌리 밑으로 곧바로 내려갈 수 있도록 뿌리 크기 정도로 원을 만들어 그 주변에 둔덕을 쌓은 다음, 원 안으로만 물을 주는 방법이 좋다. 이렇게 되면 물이 다른 곳으로 흘러가 낭비되는 것을 막을 수 있다. 혹은 식물을 화분 채 심은 다음, 그 화분 속으로만 호스를 연결해 물을 흠뻑 주는 방법도 많이 사용된다.</p>

<p>

<strong>
4.	매일 물을 주는 것보다 주 단위로 흠뻑 주자 </strong>
<br>
</br>
매일 흝뿌리기식으로 물을 주는 것보다는 일주일에 한번 정도 뿌리에까지 깊게 물이 흘러 들어갈 수 있도록 충분히 물주는 방식이 훨씬 효과적이다. 충분하지 않은 물을 매일 주게 되면 뿌리는 물을 찾아 땅속으로 좀 더 깊게 파고드는 것을 포기하고 표면에 있는 물을 흡수하기 위해 뿌리의 깊이를 얕게 만든다. 이렇게 되면 식물은 더욱 가뭄에 약해지고, 인공적인 물주기 없이는 생존이 힘들어지게 된다.</p>

<div>

	<h4>
인공적인 물주기가 꼭 필요한 상황</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

앞서 대부분의 식물은 인공적인 물주기 대신 자연 상태의 강수량만으로도 생존이 가능하다고 했지만, 특별한 경우 반드시 인공적인 물주기가 필요할 때도 있다.</p>

<p>

<strong>
1.	새롭게 심은 식물</strong>
<br>
</br>
이제 막 심은 식물은 그 뿌리가 땅 속 깊이 파고들지 못한 상태이기 때문에 스스로 물을 찾기가 매우 힘들다. 더불어 물을 주어야만 건조한 흙이 수분과 함께 뿌리 사이에 파고들면서 좀 더 빨리 뿌리가 정착할 수 있도록 돕게 된다. 이런 이유에서 식물을 새롭게 심었거나 옮겨 심었을 때에는 충분한 물을 주어야 한다.</p>

<p>

<strong>
2.	과일채소와 잎채소는 가장 물을 좋아하는 식물</strong>
<br>
</br>
딸기와 같은 과일채소나 상추와 같은 잎채소는 물을 가장 좋아하는 식물군이다. 이런 식물들의 경우 특히 꽃이 피는 시기와 열매를 맺어야 할 시기, 혹은 잎을 성장시킬 때에 물이 부족해지면 열매의 상태가 매우 나빠지거나 잎채소의 경우에는 물기가 많은 초록의 잎을 만드는 대신 딱딱하게 잎을 굳게 만든 다음, 아예 씨앗을 맺는 일에 힘을 쓰게 된다. 때문에 이런 수확이 가능한 식물을 심었다면 별도의 충분한 물주기가 꼭 필요하다.</p>

<p>

<strong>
3.	건물 벽에 붙여 심은 덩굴식물</strong>
<br>
</br>
담장에 붙어 꽃을 피우는 장미덩굴이나 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%81%B4%EB%A0%88%EB%A7%88%ED%8B%B0%EC%8A%A4' target='_blank'>
클레마티스</a>
(으아리) 등은 정원을 매우 풍성하게 만들어주는 좋은 요소가 된다. 하지만 이런 덩굴식물을 담장이나 건물의 벽에 붙여 키울 때에는 반드시 그 뿌리가 건물로부터 45센티미터 이상 떨어져야 한다. 처마선 안 쪽으로는 빗물이 잘 들어가지 않기 때문에 이들이 뿌리내린 곳은 다른 땅보다 매우 건조하므로, 덩굴식물을 이렇게 심을 수밖에 없었다면 규칙적인 물주기를 통해 물을 보강해주는 것을 잊지 말아야 한다.</p>

<p>

<strong>
4.	이제 막 싹을 틔운 식물</strong>
<br>
</br>

이제 막을 싹을 틔웠거나 혹은 온실에서 자라다가 바로 옮겨진 연약한 식물들은 조금 더 기술적인 물주기가 필요하다. 어린 식물들은 잎에 물기가 남아있게 되면 습기를 좋아하는 균들에게 공격을 받을 가능성이 높기 때문에 되도록이면 잎에는 물을 주지 않고, 흙에만 물을 주는 방식이 필요하다. 따라서 샤워꼭지와 물뿌리개보다는 호스 파이프의 물을 이용해 식물이 있는 주변의 땅을 적셔주는 방법이 더 적절하다.</p>

<p>

<strong>
5.	상록침엽수에는 더 많은 물이 필요하다</strong>
<br>
</br>

잎이 좁은 상록침엽수 중 일부는 건조함을 잘 견디기도 하지만 대부분은 물기를 매우 좋아한다. 때문에 오히려 낙엽수에 비해 상록침엽수의 경우는 물주기에 좀 더 신경을 써야 한다.</p>

<p>

<strong>
6.	새롭게 깐 잔디</strong>
<br>
</br>

앞서 밝혔듯이, 잔디는 가뭄에 누렇게 타들어 가는 듯해도 비가 오면 다시 회생이 가능하다. 그러나 이런 자생력을 지니기 위해서는 2,3년의 적응 시간이 필요하다. 특히 새롭게 잔디를 깔았다면 첫해에는 가뭄에 타들어 가지 않도록 물주기를 잊지 말아야 한다.</p>

<p>

<strong>
7.	컨테이너에 심은 식물</strong>
<br>
</br>

흙에서 자라는 식물보다 컨테이너라는 제한된 공간에 뿌리를 두고 자라는 식물은 좀 더 많은 물주기가 필요하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130123_90/jung860626_1358934377356F8z6W_JPEG/img07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		건물 벽에 걸어두는 행인 바스켓은 보는 이의 눈길을 사로잡는다. 그러나 작은 화분 안에 식물이 담겨져 있기 때문에 그만큼 물의 증발이 극심하다. 봄과 가을에는 하루에 한번씩, 여름철에는 하루 두 번 이상의 물주기가 필요하다. 물주기를 줄이기 위해 인공적인 젤을 투입해 수분을 머금고 있을 수 있게 하거나 혹은 오목한 접시를 화분 아래에 묻어 물이 조금 더 오랜 시간 담겨 있을 수 있도록 배려하기도 한다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
물주기를 줄일 수 있는 방법</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

같은 식물이라고 해도 환경에 따라 더 많이 물을 주어야 하는 경우도 있고, 반대로 줄일 수 있는 방법도 있다. 그렇다면 물주기를 줄일 수 있는 방법은 무엇일까?</p>

<p>

<strong>
1.	정기적으로 흙을 관리해라</strong>
<br>
</br>

건강한 흙은 공기층이 충분하고 양질의 영양분이 풍부하다. 딱딱하게 굳어진 땅은 물을 주어도 그대로 쓸려 내려가 버리고 만다. 공기층이 충분히 확보된 폭신하고 건강한 흙은 습기를 머금고 있는 시간이 그만큼 길어지기 때문에 식물의 뿌리가 습기를 빨아올릴 시간 여유도 충분해진다.</p>

<p>

<strong>
2.	가뭄에 강한 식물을 심어주자</strong>
<br>
</br>

식물은 저마다 타고난 특성을 지니고 있다. 그 중에는 물주기가 많이 필요하지 않은 자생력이 강한 식물군(다육과, 지중해 지역을 자생지로 둔 관목과 초본식물 일부)이 있다. 이런 식물을 잘 이용하면 지나친 물 소비를 줄일 수 있고, 물주기에 들어가는 노동력도 줄일 수 있다.  최근에는 아예 가뭄에 강한 식물군만을 모아 자갈 위에 키우는 ‘자갈정원(Gravel garden)’이 큰 인기를 끌고 있기도 하다. (<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=178&contents_id=15927' target='_blank'>
자갈 화단 디자인하기</a>
 참조).</p>

<p>

<strong>
3.	두터운 멀칭으로 수분을 감싸주자</strong>
<br>
</br>

흙 위를 두텁게 덮어주는(7~15cm) 멀칭은 뜨거운 날씨에 흙 표면의 수분이 빠르게 증발하는 것을 어느 정도 막아준다. 특히 깊은 뿌리까지 물이 내려갈 수 있도록 시간적 여유를 주기 때문에 두터운 멀칭만으로도 물주기의 양을 충분히 줄일 수 있다.</p>

<p>

<strong>
4.	잎이 넓은 식물을 심어 자연스러운 그늘을 만든다</strong>
<br>
</br>

큰 잎을 지닌 초본식물들은 식물 스스로 땅을 덮어 자연스럽게 멀칭의 효과를 가져온다. 또 잎이 넓은 식물은 꽃과 다른 관상의 효과를 줄 수도 있기 때문에 관상과 기능을 위해 건조한 식물 주변을 잎이 넓은 식물로 감싸주는 디자인도 물 절약을 노릴 수 있는 좋은 방법이 된다.</p>

<p>

<strong>
5.	인공적인 젤을 이용해 수분을 오래도록 머금게 한다</strong>
<br>
</br>

흙을 향상시킬 수 있는 특별한 방법을 찾을 수 없을 때, 혹은 컨테이너나 행인 바스켓과 같이 한정된 공간에서 식물을 키워야 할 때에는 인공적인 젤을 이용해 수분을 조금 더 머금을 수 있도록 조치해주는 것도 필요하다. 인공 젤은 가까운 꽃가게나 식물 시장에서 구입이 가능하다. 걸어두는 화분, 행인 바스켓의 경우 공중에서 수분이 더 빠르게 증발되기 때문에 뿌리 밑 부분에 아예 오목한 작은 접시를 넣어두면 물을 주었을 때 곧바로 빠져나가지 않고 접시 안에 고여서 다시 식물의 뿌리에 물을 공급해주는 효과를 얻을 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
물주기는 식물을 키우는 기본이다</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130123_196/jung860626_1358934386342qEmlf_JPEG/img08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		식물을 고를 때는 조금 더 신중할 필요가 있다. 어느 곳에 둘 것인지, 얼마만큼 관리를 할 수 있을 것인지, 또 집안 분위기와 어울리는지 등의 다양한 고려가 있어야 실패할 확률이 적어진다.
	</p>

</div>
<p>

식물의 물주기는 식물을 키우는 데 가장 중요한 요소이면서 가장 많은 노동력을 필요로 한다.  또 가장 쉽기도 하지만 식물을 죽이는 가장 큰 원인이 되기도 때문에 반드시 기초적인 공부가 필요하다.  위에서 밝힌 방법은 일반적으로 대부분의 식물에게 적용할 수 있는 방법이지만, 특별한 수종의 나무나 식물군을 선택했다면 거기에 맞는 특별한 물주기가 필요하다.그런데 이런 공부에 앞서 식물의 형태를 자세히 살펴보면 그 안에 식물의 특성이 숨어 있는 경우가 많다.</p>

<p>

예를 들면 잎에 보송보송한 솜털이 많은 식물은 잎에 물이 닿는 것을 매우 싫어하기 때문에 뿌리에만 물을 주는 것이 좋다. 또 딸기와 같은 식물은 물을 매우 좋아하지만 잎이나 열매에 흙탕물이 닿게 되면 물러져 썩는 경우가 많이 발생한다. 그래서 물을 주되, 물이 튕겨서 잎이나 열매에 닿지 않도록 지푸라기(Straw)를 깔아준다. 바로 여기에서 나온 이름이 스트로베리(Strawberry)이다. 더불어 잎이 두터우면서 광택이 나는 경우 대부분은 강렬한 햇살을 반사시키기 위한 작용이므로 이런 식물이라면 자쟁지가 뜨거운 사막형이거나 바닷가일 가능성이 높아진다. 우리의 경우는 동백나무의 잎을 상상해보면 쉬울 것이다. 이런 식물이라면 역시 가뭄에도 비교적 잘 견디는 특징이 있으므로 매일 지나치게 물을 주는 것은 오히려 해롭다. 물을 좋아하는 식물들의 특징은 일단 잎이 매우 넓고 무르다.  잎 자체가 물기를 머금고 있다는 걸 느낄 수가 있는데, 이런 식물을 들여놓았다면 좀 더 많은 물주기가 필요한 셈이다.</p>

<p>

어떤 일에서든 편하고 쉽고, 그러면서 아름답기까지는 참으로 어려운 일이다. 식물의 관리에 있어서도 특별한 왕도는 없다. 자주 식물을 들여다보고, 그 식물을 알기 위해 노력하는 것이 가장 중요한 노하우의 키워드가 된다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.01.24.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20207'>
							<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/01/30/180131107734241.png' width='119'/>

							<strong>
식물은 관심의 손길을 먹고 자란다</strong>

						</a>

							<span>
영양분 공급과 잡초 관리법</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=543'><span>
식물</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19622]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[컨테이너 정원 디자인하기 - 식물을 담는 용기도 예술이 된다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19141]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/47/36/20131118113647417.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
컨테이너 정원이란?</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_215/jung860626_1358326060405FS6DC_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		플라워 쇼(Flower Show)에 출품된 컨테이너 가든의 예. 컨테이너 가든은 식물과 식물을 담는 용기가 얼마나 조화롭게 어울리는가에 따라 그 효과가 매우 달라진다. 사진 속의 정원은 화려한 타일을 모자이크로 구성해 만든 컨테이너가 잎과 꽃이 크고 화려한 열대성 식물을 담도록 디자인 되었다.
	</p>

</div>
<p>

컨테이너 정원이란 무엇일까? 컨테이너 정원이 무엇인지 알기 위해서는 먼저 컨테이너의 뜻을 살펴보아야 한다. ‘contain’이란 영어는 ‘무엇을 담다’라는 동사이고, 여기에서 나온 명사가 ‘물건을 담는 용기(容器)’라는 뜻으로 ‘container’가 된다. 이것을 우리말로 옮기면 ‘화분(花盆)’이라는 말이 가능할텐데, 이때 ‘분(盆)’이 질그릇을 뜻하고 있어서 축소된 의미로만 사용이 가능할 듯하다. 결론적으로 컨테이너는 질그릇, 테라코타, 콘크리트, 고무 등의 모든 재질을 다 포함해 담을 수 있는 용기를 뜻하고, 컨테이너 가든은 이런 용기에 식물을 심어 만들 수 있는 정원을 말하는 셈이다.</p>

<div>

	<h4>
컨테이너 정원의 역사</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

식물을 땅에 심지 않고 용기에 담아서 키우는 방식은 언제, 무엇 때문에 시작되었을까? 지금까지 밝혀진 기록을 종합해보면 아마도 이집트의 람세스 3세(?~BC 1156) 때부터 컨테이너에 식물을 키웠으며, 컨테이너에 식물을 담아 키우도록 지시한 사람 또한 람세스 3세로 보고 있다. 람세스가 식물을 용기에 담아 키우라고 명령한 것은 신전 주변을 꽃으로 화려하게 장식하기 위해서였다. 이 당시 컨테이너에 심어 기른 식물은 파피루스와 꽃을 피우는 여러 종의 식물과 관목이었던 것으로 알려져 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_113/jung860626_1358326071901lOwcO_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		유럽의 오래된 도시들은 도시 속 컨테이너 정원이 잘 발달돼 있다. 창문가를 장식하고 있는 작은 컨테이너 정원은 ‘Window box’라고도 불리기도 한다. 컨테이너 정원은 식물을 키울 만한 땅이 없는 도시에서도 얼마든지 작지만 아름다운 정원 연출을 가능하게 한다.
	</p>

</div>
<p>

이후 이집트에서 시작된 이 컨테이너 가든은 당시 서로 간에 왕래가 많았던 그리스로 건너간다. 지금도 바다에 인접해 있는 그리스 시골 마을에서는 골목의 집집마다 집 앞, 창문가에 화분을 내어놓고 기르는 모습을 많이 볼 수 있는데, 이러한 전통이 이미 이 시절부터 시작된 셈이다. 특히 그리스 여인들은 아도니스 축제(the Festival of Adonis)를 위해 집에서 직접 기른 보리, <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%8E%9C%EB%84%AC' target='_blank'>
펜넬</a>
(fennel: 지중해 연안이 원산지인 허브의 일종), 상추 등을 장식된 화분에 키워 집의 옥상에 올려두곤 했는데 바로 여기에서 ‘옥상 정원(roof garden)’이 시작됐다고 보기도 한다.</p>

<div>

	<h4>
컨테이너 정원과 아파트가 만나면?</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

영국에서 정원 공부를 마친 뒤 한국으로 돌아온 나에게 가장 큰 고민은 ‘아파트’라는 주거 환경이었다. 점점 더 정원이 줄어들고 있기는 하지만, 영국은 국민 1인당 보유하고 있는 정원의 면적이 세계에서 가장 넓은 나라다. 그러니 자신의 정원을 가꾸고 디자인하는 일이 매우 일상적이고 당연한 일이기도 하다. 그러나 이미 변해버린 우리의 가옥 구조는 마당 혹은 정원의 공간을 없애버린 지 오래다. 이런 환경 속에서 우리가 만들 수 있는 정원은 무엇일까? 여기에 대한 해답으로 나는 컨테이너 정원을 가장 먼저 떠올리고 있다. 컨테이너 정원은 장소의 크기에 상관없이 만들 수 있고, 더불어 실내와 실외를 구별하지 않고 다양한 연출이 가능하다. 특히 주거공간에 베란다가 있다면 베란다 정원이라는 새로운 시도도 가능해진다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_24/jung860626_1358329027039BR6O6_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		화장실에 연출한 컨테이너 가든. 컨테이너 가든은 빛과 공기의 순환이 원활하지 않는 실내에서도 연출이 가능하다. 다만 실내에 컨테이너 가든을 만들 때에는 실내에서 잘 자랄 수 있는 식물을 선택하는 것이 중요하고, 인공 조명을 통해서라도 빛을 확보해주고, 더불어 환기를 자주 시켜 식물이 잘 살 수 있도록 도와주는 것이 필요하다.
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>
</div>
<p>

<strong>
<span>
Tip point 1</span>
 <span>
 분재 이야기</span>
</strong>
</p>

<p>

일반적으로 일본 문화의 상징으로 여겨지는 ‘식물을 분에 담아 키우는, 분재’는 원래 중국에서 비롯된 것이다. 정확하게 언제, 누구에 의해 이 분재라는 형태가 발전되었는지는 분명하지 않으나, 중국 한나라 (BC 206~AD 220) 때 처음 등장했던 것으로 보고 있다. 그러나 이 시대에 어떤 형태로 분재가 만들어졌는지에 대한 구체적인 그림은 남아있지 않고, 대신 1972년 중국 당나라의 장회태자(章懷太子) 이현(李賢, 654~684) 무덤의 벽화에 쟁반과 같은 분(盆)에 식물을 키웠던 그림이 남아 있어 이 시대부터 분재가 귀족을 중심으로 크게 발달했을 것으로 짐작하고 있다.</p>

<p>

그러나 중국에서는 당 왕조를 끝으로 문헌과 그림에서 분재에 대한 기록을 찾기 힘든데, 아마도 분재 문화가 크게 발달하지 않았기 때문인 것으로 본다. 오히려 중국으로부터 기술과 문화를 배운 일본에서 분재를 예술의 경지까지 발전시켰고, 특히 에도 시대인 도쿠가와 쇼군(1603~1868) 때에는 분재가 정신을 수련하고 마음의 평화를 찾는 문화로 정착돼 절정을 이루게 되었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_34/jung860626_1358329037574E9sG3_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		진화중인 일본의 분재 정원. 최근 일본에서는 전통적인 분재 예술에서 벗어나 현대적 감각의 분재 정원이 새롭게 시도되고 있다. 사진은 2010년 플라워 쇼에 출품된 일본 작가의 분재 정원이다.
	</p>

</div>
<p>

서양에 분재가 소개된 것은 일본을 통해서인데, 1900년에 있었던 파리 박람회와 1909년의 런던박람회 등에서 엄청난 화제를 낳게 된다. 그러나 이때의 반응은 각광이라기 보다는 ‘기형’, ‘식물에 대한 고문’ 등의 표현으로 비판적인 면이 많았다. 그러나 일본은 더욱 지속적으로 서양 문화 속에 분재를 소개했고, 오늘날에는 서양에서도 큰 관심과 각광을 받고 있는 중이다.</p>

<p>

여기서 우리가 배워야 할 교훈이 하나 있다면 일본의 전략이다. 일본은 국가적 차원에서 서양인들에게 매우 생소한 분재를 끊임없이 세계 박람회 등을 통해 소개함으로써 ‘식물 문화의 대국’이라는 아이콘을 얻을 수 있었다. 또한 이것이 ‘일본 정원’에 대한 소개로 이어져 일본의 이미지에 ‘정원과 분재’를 떠올리게 해 서양인들에게 ‘고급스러운 정원 문화의 나라’라는 인식을 갖게끔 했다.</p>

<div>

	<h4>
실내용과 실외용 컨테이너 정원</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_148/jung860626_1358326218705EPBIX_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		돌화분에 심은 야생화들. 야생화 또한 컨테이너를 이용해 작게 잘 키울 수 있는 좋은 아이템이다. 환기가 원활한 베란다라면 야생화 컨테이너 정원도 충분히 가능하다.
	</p>

</div>
<p>

컨테이너 정원을 만들기 전에 우선 생각해야 할 것은 화분을 실내에 둘 것인가, 밖(혹은 베란다)에 둘 것인가를 구별하는 것이다. 실내에서 식물을 길러야 한다면 우선 실내에서 잘 자랄 수 있는 식물을 선정해야 하고(<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=178&contents_id=12878' target='_blank'>
실내식물 이야기</a>
, <a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=178&contents_id=13473' target='_blank'>
실내식물 관리요령</a>
 참조), 베란다 혹은 밖에 화분을 놓을 수 있다면 우리나라의 자생종 식물이나 온대성 기후 지역의 식물, 일부 다육식물 등을 키우는 것이 가능해진다.</p>

<p>

실내용 컨테이너 정원에도 용기에 배수구를 뚫는 방법과 배수구 없는 용기를 하나 더 받쳐서 쓰는 방식이 있다. 배수구를 뚫어 놓는 것은 우리가 흔히 알고 있는 방식으로, 물을 주었을 때 물이 화분 밖으로 빠져나가기 때문에 화분 밑에 물을 담아놓을 수 있는 받침이 별도로 필요하다. 다른 방법으로는 일반적으로 농원이나 꽃가게에서 파는 플라스틱 화분을 그대로 배수구가 없는 더 큰 컨테이너에 담아놓는 방법이 있다. 후자의 방법은 아직은 우리나라에 많이 도입되지 않아 조금은 생소할 수 있는데 실내식물을 관리하는 데는 좀 더 쉽고 편리하다. 화분에 물을 주면 그 물이 더 큰 용기의 컨테이너 안에 일정 시간 동안 고여있게 하는 원리로, 이 고여 있는 물은 시간이 흐르면서 자연스럽게 뿌리가 다시 흡수를 하거나 혹은 실내 공기 중으로 증발이 된다. 때문에 화분 위에 배수구 없는 큰 컨테이너로 다시 감싸주는 방식을 택했다면 배수가 되는 화분에 비해 물주는 횟수를 줄이는 것이 좋다. 요즘 서양에서는 배수구 없는 컨테이너를 이용하는 것이 관리도 수월하고 미관상 보기에도 좋아 더 많이 선호되고 있다.</p>

<div>

	<h4>
컨테이너 정원의 시작, 컨테이너 고르기</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

컨테이너 정원을 만들기 위해서는 무엇보다 컨테이너를 잘 골라야 한다.  컨테이너를 고를 때는 다음과 같은 사항들을 먼저 고려하는 것이 좋다.</p>

<blockquote>
<p>

<strong>
1) 어떤 재료로 만들어진 컨테이너를 고를 것인가  <br>
</br>

2) 어느 정도 깊이와 크기의 컨테이너를 고를 것인가<br>
</br>

3) 어떤 모양, 색감을 고를 것인가</strong>
</p>

<p>

 </p>

</blockquote>
<p>

<strong>
1.	컨테이너의 재료</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_159/jung860626_1358327624763EgvgQ_JPEG/img06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		메탈을 소재로 한 컨테이너. 컨테이너는 다양한 소재로 만들 수 있어 식물만이 아니라 컨테이너 자체가 주는 미적인 부분을 더해 디자인적 측면에서 효과를 낼 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

현재 시장에서 판매되고 있는 컨테이너의 종류를 보면 돌, 콘크리트, 압축 플라스틱, 진흙을 재료로 만든 것들이 있다. 어떤 재료로 만들어진 컨테이너를 선택할 것인가는 식물의 특징에 따라 달라질 수 있는데, 일반적으로 물을 좋아하는 식물은 유약이 발라져 있지 않은 진흙 화분은 쓰지 않는 것이 좋다.  유약이 없는 진흙 화분의 경우, 물을 주었을 때 물기가 밖으로 빠져나가 쉽게 건조되기 때문에 건조함을 좋아하는 다육식물이나 일부 지중해 연안을 자생지로 두고 있는 허브(라벤다, 로즈마리)가 적합하다.</p>

<p>

컨테이너의 재질을 고를 때 중요하게 고려할 점 가운데 하나가 우리나라의 경우, 겨울이면 영하로 급속하게 기온이 내려갈 수 있다는 점이다. 일부 플라스틱 화분, 혹은 옹기, 질그릇, 도자기로 만들어진 화분은 겨울철 흙이 얼면서 팽창하는 힘을 이기지 못해 화분이 깨지기 쉽다. 때문에 이런 용기를 택했다면 겨울이 되었을 때 집안으로 들여놓거나, 혹은 집안에 들여놓을 조건이 되지 않는다면 압축 고무나 나무, 돌 등의 소재를 선택하는 것이 좋다.</p>

<p>

<strong>
2.	컨테이너의 크기와 깊이</strong>
</p>

<p>

키가 작고 뿌리가 깊지 않은 초본식물을 키운다면 컨테이너가 크고 깊을 필요가 없지만, 나무 혹은 관목을 키우고 싶다면 컨테이너의 크기와 깊이가 뿌리를 다 담을 수 있을 정도여야 한다. 최근의 경향을 살펴보면 초본식물 특히 1년생 꽃 식물(팬지, 페츄니아, 봉숭아)을 단조롭게 심는 방법에서 벗어나 장기적으로 키울 수 있는 작은 나무를 심고, 그 주변에 초본 식물을 계절별로 바꾸어 심어주는 컨테이너 정원이 크게 인기를 끌고 있다.</p>

<p>

<strong>
3.	컨테이너의 색상과 모양 </strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_128/jung860626_1358327636566Awqw3_JPEG/img07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		콘크리트로 만든 대형 화분. 흙을 볼 수 없는 도시 광장에 설치되어 또 다른 형태의 정원, 컨테이너 가든의 묘미를 살려주고 있다.
	</p>

</div>
<p>

컨테이너 정원은 식물을 담는 용기가 얼마나 식물과 어울리게 연출될 수 있는가가 매우 중요하다. 때문에 컨테이너의 색상이나 모양이 식물을 담기에 알맞고, 전체적인 집안 분위기와도 잘 맞아 떨어져야 한다. 집 전체가 모던하고 단순하다면 용기도 메탈이나 색상이 화려한 플라스틱 컨테이너를 활용하는 것이 좋고, 시골풍의 소박한 분위기로 꾸며졌다면 테라코타 분이나 나무로 만든 컨테이너가 적격이다. 그 외에도 눈에 띄는 감각적이고 독특한 모양의 컨테이너를 구입해 식물을 심는다면 훌륭한 인테리어 효과를 볼 수 있다. 또 외부 정원에도 중간에 포인트 역할로 화분을 넣어주면 단조롭지 않으면서도 화려한 정원 디자인의 효과를 낼 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>
</div>
<p>

<strong>
<span>
Tip point 2</span>
 <span>
 미국의 정원사들에게서 배우는 컨테이너 정원 디자인 요령</span>
</strong>
</p>

<p>

사라 베그(Sara Begg Townsend)와 론느 로빈스(Roanne Robbins)는 여성 정원사로 미국에서 활동 중이다. 이들은 그간 단순한 1년생 초본 식물을 심는 것으로 만족했던 컨테이너 정원을 좀 더 다양하면서 아름답게 꾸미면서도 금액을 줄일 수 있는 방법을 제안하고 있다. 그들의 방법을 살짝 엿보도록 하자.</p>

<blockquote>
<p>

1. 큰 화분을 이용해 몇 년 동안 꾸준히 기를 수 있는 나무와 관목을 선택해 영구적으로 심어준다. <br>
</br>
2. 나무 밑에 계절별로 자라는 초본식물을 바꿔주면 같은 화분이지만 전혀 다른 느낌을 연출할 수 있다. 
</p>

</blockquote>
<p>

<strong>
&lt;사라와 론느가 추천하는 뒷배경이 되는 중심 나무 고르는 요령&gt;</strong>
</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_153/jung860626_1358327648729pE6Em_JPEG/img08.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_81/jung860626_1358327665058otW8l_JPEG/img09.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
3</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_158/jung860626_1358327680807x3ntC_JPEG/img10.jpg?type=w646'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
줄기에 색감을 지니고 있는 나무
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
특정 계절에 꽃을 피우는 나무
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
3 </em>
줄기에 특별한 질감이 있는 나무
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

<strong>
1.	줄기에 색감을 지니고 있는 나무</strong>
</p>

<p>

줄기에 특별한 색감이 있는 나무를 배경에 심어주면 겨울철 나무 줄기에 색감이 나타나 디자인적으로 효과를 낼 수 있다. <br>
</br>

<strong>
예)</strong>
 cornus 종류의 나무들. 노란색, 연두색, 빨간색의 줄기 색감을 고를 수 있다.</p>

<p>

<strong>
2.	특정 계절에 꽃을 피우는 나무</strong>
</p>

<p>

모든 나무가 꽃을 피우기는 하지만, 그 꽃이 모두 아름답고 화려한 것은 아니다. 봄이나 여름, 한철이기는 하지만 화려한 꽃을 피우는 나무를 선정해 보자. <br>
</br>

<strong>
예)</strong>
 철쭉과의 나무들. Rhododendron, Azaleas, 진달래, 목련(Magonlia)</p>

<p>

<strong>
3.	줄기에 특별한 질감이 있는 나무</strong>
</p>

<p>

줄기 자체에 특별한 질감을 지니고 있는 나무들이 있다. 이러한 질감은 잎이 지고 난 후, 나무의 또 다른 매력을 보여준다. <br>
</br>

<strong>
예)</strong>
 자작나무, 일부 벚나무</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
4</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_144/jung860626_1358327919045p6ms1_JPEG/img11.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
5</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_94/jung860626_1358327928599NAccj_JPEG/img12.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
6</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_4/jung860626_1358328139863drjTl_JPEG/img13.jpg?type=w646'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
4 </em>
상록수
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
5 </em>
색깔 있는 잎을 지닌 나무
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
6 </em>
그늘을 좋아하는 나무
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

<strong>
4.	상록수</strong>
</p>

<p>

겨울에도 잎이 지지 않고 푸르른 나무는 컨테이너에 심기에 매우 좋다. 더불어 상록수는 대부분 모양을 잡아 기를 수 있는 특성이 있다. 공모양, 삼각뿔 모양 등으로 디자인적 요소를 살린 연출이 가능하다. <br>
</br>

<strong>
예)</strong>
 회양목(Boxus)</p>

<p>

<strong>
5.	색깔 있는 잎을 지닌 나무</strong>
</p>

<p>

화려한 꽃을 피우지는 않지만, 나뭇잎 자체가 화려한 색상을 지닌 나무 또한 훌륭한 뒷배경이 될 수 있다.<br>
</br>

<strong>
예)</strong>
 단풍나무(Acer)</p>

<p>

<strong>
6.	그늘을 좋아하는 나무</strong>
</p>

<p>

모든 나무가 내리쬐는 햇살을 좋아하지는 않는다. 우리집 베란다에 볕이 잘 들지 않는다면 그늘을 좋아하는 식물을 심는 것을 추천한다.<br>
</br>

<strong>
예)</strong>
 수국(Hydrangea)</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
7</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_78/jung860626_1358328413440UxUOi_JPEG/img14.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
8</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_277/jung860626_1358328422548x38bN_JPEG/img15.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
9</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_135/jung860626_1358328431264vdq3U_JPEG/img16.jpg?type=n200_190'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
7 </em>
색깔 있는 열매가 열리는 나무
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
8 </em>
구조적 아름다움이 돋보이는 나무
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
9 </em>
초본식물이나 풀의 이용
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

<strong>
7.	색깔 있는 열매가 열리는 나무</strong>
</p>

<p>

먹을 수도 있고, 때로는 먹지 못한다고 해도 아름다운 열매가 열리는 나무는 가을에 또 하나의 아름다운 관상적 즐거움을 준다. <br>
</br>

<strong>
예)</strong>
 블루베리(Vaccinium)</p>

<p>

<strong>
8.	구조적 아름다움이 돋보이는 나무</strong>
</p>

<p>

나무의 아름다움에는 잎, 꽃, 줄기의 질감 등이 포함되지만 나무 자체의 구조적인 아름다움도 있다. 대나무와 같이 쭉 뻗은 자태를 자랑하는 나무가 대표적이다.</p>

<p>

<strong>
9.	초본식물이나 풀의 이용</strong>
</p>

<p>

갈대는 나무는 아니지만 나무의 효과를 내기에 충분하다. 특히 갈대는 해변가 혹은 바닷가와 같은 분위기를 만들어내는 효과가 있다.</p>

<p>

<strong>
&lt;나무 밑에 심어주는 초본식물로 추천할 만한 것들&gt;</strong>
</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_77/jung860626_1358330116317KqgLq_JPEG/img17.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_14/jung860626_1358330124642ONKXS_JPEG/img18.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
3</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_76/jung860626_1358330133189ox3LY_JPEG/img19.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
4</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130116_260/jung860626_1358330142071fv4C0_JPEG/img20.jpg?type=w646'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
호케라(Heuchera)
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
세듐(Sedum)
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
3 </em>
옥살리스(Oxalis)
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
4 </em>
타임(Thymes)
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

사라와 론느는 중심이 되는 나무 밑에 심어줄 만한 underplanting으로 다음과 같은 식물을 추천한다.<br>
</br>

세듐(sedums), 이끼, 옥살리스(Oxalis), 아주가(Ajuga), 헤더(Heathers), 호케라(Heuchera), 세이지(Salvia), 타임(Thymes).</p>

<p>

이 식물들의 공통점은 잎이 넓고, 폭이 풍성해서 많이 심지 않아도 풍성하게 흙을 덮어준다는 점이다. 이런 식물들을 큰 나무 밑에 심어주면 화분 속의 물이 너무 빨리 증발되는 것을 막아줄 수도 있다.</p>

<div>

	<h4>
컨테이너 정원의 관리 요령</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

컨테이너 정원의 가장 큰 장점은 관리해야 할 면적이 작기 때문에 많은 수고를 필요로 하지 않는다는 점이다.  그러나 작은 공간 속에 뿌리를 가두고 길러야 하기 때문에 잊지 말아야 할 중요한 관리 요건들이 따른다.</p>

<p>

<strong>
1.	물주기 </strong>
</p>

<p>

땅에서 자라는 식물에 비해 물을 자주 줘야하는 것은 당연하다. 더불어 컨테이너의 크기가 작으면 작을수록 물의 증발이 빠르게 이루어지므로 더욱 자주 물을 주어야 한다. 그러나 얼마에 한 번씩 물을 주어야 하는가는 나무에 특성에 따라 매우 다르다. 사막에서 자라는 다육식물의 경우는 몇달 간 물을 주지 않아도 되지만 열대 우림에서 자라는 식물은 거의 매일 주어야 하고, 온대성 기후의 식물들도 일주일에 몇 번씩 정기적으로 물주기를 잊지 말아야 한다.  기본 상식의 차원에서 컨테이너에 담긴 식물이 어떤 성격의 식물인가를 자세히 파악해 그에 맞는 물주기를 하는 것이 필수다.</p>

<p>

<strong>
2. 정기적인 영양 공급 </strong>
</p>

<p>

화분 속의 흙이 영양분을 다 소진하고 나면 식물은 급속하게 시들어가게 된다. 그래서 6개월에서 3,4년에 한 번씩 정기적인 분갈이로 화분의 흙을 바꿔주거나, 분을 갈아줄 형편이 되지 않는다면 영양제를 정기적으로 넣어주는 것이 좋다.</p>

<p>

<strong>
3. 병충해 관리 </strong>
</p>

<p>

베란다나 실내에서 식물을 키우는 경우는 밖에서 자라는 식물에 비해 상대적으로 병충해에 따른 피해가 덜하다. 그러나 그럼에도 불구하고 진딧물 등 흔한 병충해 피해를 당하기 쉽다. 진딧물의 경우 화학적인 살충제를 쓰는 것보다 화분을 옆으로 뉘여 잎에 붙어 있는 진딧물을 물로 깨끗히 씻어내거나 제거하는 방법이 가장 좋다고 많은 정원사들이 권장한다. 더불어 회복이 불가능하다면 병든 가지가 다른 곳까지 전염시키기 전에 가지를 잘라주는 것도 요령이다.</p>

<p>

<strong>
4. 나뭇가지 잘라주기 </strong>
</p>

<p>

나무를 보기 좋게, 그리고 건강하게 기르기 위해서는 정기적인 전지 작업이 필요하다. 더욱이 작은 컨테이너에서 식물이 자라야 할 경우에는 뿌리의 크기에 비해 가지가 지나치게 많거나 잎이 무성하게 되면 식물이 건강하게 자랄 수 없다. 이런 이유에서 땅에서 자라는 식물에 비해 컨테이너에서 자라는 식물은 좀 더 정기적인 전지 작업을 해주는 것이 좋다. <br>
</br>
</p>

<p>

전지의 기본 요령은 죽거나 병든 가지를 잘라주는 것이 가장 먼저고, 가지가 서로 부딪치는 경우에는 둘 중 하나의 가지를 잘라서 나머지 한 가지가 잘 자랄 수 있게 해줘야 한다. 더불어 식물의 모양을 예쁘게 잡기 위한 전지 방법도 있는데 여기에 대한 요령은 좀 더 전문적인 공부를 필요로 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
Tip point 3</span>
 <span>
 화분 갈아주기 요령</span>
</strong>
</p>

<p>

화분을 갈아주는 것은 컨테이너 정원을 가꾸는 데서 매우 중요한 요소다. 컨테이너에 담긴 흙의 양이 적기 때문에 영양분은 그만큼 빨리 사라지게 되고, 식물은 햇볕을 통해 광합성 작용을 하는 것만으로 성장에 필요한 에너지를 충분히 전달 받지 못하기 때문이다. 식물은 반드시 땅 속으로부터 흡수하는 영양분이 필수적이다. 특히 영양분 중에서도 N-P-K 라는 영양소는 식물에게 꼭 필요하다. N은  nitrogen(질소)로 주로 식물의 잎 성장에 꼭 필요한 요소다. P는 phosphorus(인)로 식물의 뿌리를 튼튼히 하고 꽃을 피울 수 있도록 하는 영양분이고, K는 potassium(포타슘)으로 식물이 열매를 맺을 수 있도록 도움을 주는 영양분이다.</p>

<p>

화분갈이를 할 때는 뿌리가 되도록이면 손상되지 않도록 기존의 거름을 잘 털어내고 새로운 거름을 넣어줘야 한다. 거름을 택할 때는 흔히 ‘분갈이용 거름’이라고 불리는 것을 선택하면 되는데, 시중에서 파는 거름의 뒷면을 자세히 들여다보면 위에서 설명한  N-P-K의 농도 비율이 5:10:5와 같은 식의 숫자로 그 비율이 적혀 있는 것을 볼 수 있다.</p>

<p>

노련한 정원사들은 식물의 상태를 확인한 후에 잎의 성장이 부족하다면 질소 성분이 강화된 거름을 선택하고, 과일을 잘 맺어야 할 식물은 포타슘의 비율을 늘리는 등 과학적인 분석을 통해 거름을 선택하거나 직접 만들어 사용한다.</p>

<p>

단, 화분을 갈아줄 때에 주의할 점은 뿌리를 건드리는 것을 매우 싫어하는 식물들이 있는데 이들 식물들에게는 좀 더 세심한 주의가 필요하다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.01.17.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19141]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[물의 정원 디자인하기 - 연못, 폭포, 분수, 수로가 있는 정원]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=17975]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/09/36/20131118113609290.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
물의 정원이란?</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

물의 정원은 연못, 분수, 수로 등의 물을 이용해 구성되는 특정한 형태의 정원을 말한다. 디자인적으로는<strong>
 1) 자연스러운 형태의 호수나 연못 정원, 2) 기하학적 문양이나 패턴을 반복시키는 포멀 정원</strong>
 (Formal water garden),<strong>
 3) 분수나 폭포 등의 특별 시설물을 사용한 정원</strong>
 등으로 분류할 수 있다. 동양에서는 거의 대부분 물의 흐름을 역류시키지 않고 자연스럽게 모으거나 흐르도록 하는 디자인이 큰 주류를 이뤘다면, 서양의 경우는 분수와 수로와 같이 물을 끌어올리고 뿜어내게 만드는 물의 정원 디자인이 크게 발달했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121226_139/jung860626_1356486008154V99Io_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		보길도 세연정의 연못. 정원 주변을 흐르는 개물물을 살짝 돌려 집안으로 들어왔다가 나갈 수 있도록 구성했다. 우리나라의 전통 정원에서 물의 정원은 인공적인 변화를 최소화하면서 자연 그대로의 풍취를 잘 살릴 수 있도록 디자인했다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
물의 정원의 역사</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

‘정원의 주인공이 누구일까?’라는 질문을 해본다면 지금으로서는 ‘식물’이라는 답에 그다지 이견이 많지 않을 듯하다. 그러나 놀랍게도 ‘식물’이 정원이 주인공으로 자리매김하게 된 역사는 그리 길지 않다. 식물이 정원의 주인공으로 등장하게 된 것은 상업적인 식물 시장이 본격적으로 형성되기 시작한 19세기 말 부터였다. 그렇다면 그 전까지 정원의 주인공은 무엇이었을까? 정원의 핵심은 바로 ‘물’이었다.</p>

<p>

물의 정원은 동양에서는 중국, 서양에서는  페르시아와 이집트 정원에서 그 역사를 찾는다. 중국(일본과 우리나라 포함)이 풍부한 물을 이용해 호수와 계류(溪流: 산골짜기를 흐르는 시냇물)와 같이 자연스럽게 물이 담기고 흘러가도록 정원을 디자인했다면, 페르시아와 이집트는 물을 먼 곳으로부터 끌어와야 했기 때문에 수로가 발달하고 더불어 물을 뿜어내는 분수와 같은 특별한 형태의 시설물이 발달하였다. 그런데 물을 끌어올리기 위해서는 곡선보다는 직선이 기능적으로 큰 장점을 지니기 때문에 서양 정원 문화 속의 물의 정원은 직선과 기하학적 문양이 매우 선호되었다. 또 물을 얼마만큼 힘차게 물을 끌어올리고 흘려보낼 수 있는지의 기술적 측면이 매우 강조되어서 물의 정원은 과학, 특히 엔지니어링의 발달과 매우 밀접한 관계를 맺었다. 특히 물의 정원 디자인은 철저한 물의 양 조절과 수압을 이용하는 고도의 계산이 필요했기 때문에 정원 디자이너보다는 엔지니어가 직접 디자인을 하는 경우도 많았다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121226_192/jung860626_1356486763336F7rvp_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		이탈리아 티볼리의 빌라 데스테(Villa d’Este) 정원의 분수. 철저한 수압 계산으로 백개가 넘는 분수가 물길을 뿜어낸다. 16세기 이탈리아의 르네상스 정원은 화려하게 장식된 물의 정원을 보여준다. 정원은 분수는 물론 대형 폭포, 수로, 연못 등 엔지니어의 철저한 계산과 가든 디자이너의 예술적 감각으로 디자인되었다.
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
Tip point 1</span>
 <span>
 다양한 물의 정원</span>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121226_289/jung860626_1356486776941Da6uh_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		폭포 형태와 분수가 합성된 물의 정원
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121226_166/jung860626_13564867926627Xmjn_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		물을 담아두는 형태의 자연스러운 물의 정원
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121226_259/jung860626_1356488619871KNHgy_JPEG/img11.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		계단식 폭포와 물을 내뿜는 폭포의 집은 유럽식 물의 정원을 대표하는 한 형태로 정착되어 있다.
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
Tip point 2</span>
 <span>
 바빌론의 공중정원은 어떻게 만들었을까</span>
</strong>
</p>

<p>

한때 세계 7대 불가사의 가운데 하나였던 ‘바빌론의 공중정원 (Hanging garden of Babylon)’은 지금으로서는 문헌상으로만 남아 있을 뿐 그 흔적을 찾을 길 없지만, 기원전 500년대에 만들어진 거대한 인공 정원으로 추측하고 있다. 바빌론은 지리학상으로 지금의 이라크 바그다드 인근에 위치했으며 메소포타미아 문명이 이어져 온 지역이다. 당시 바빌론의 왕이었던 네부카드네자르(Nebuchadnezzar, 602~562 BC)가 멀리 이웃 나라에서 데려온 왕비가 고향을 그리워하며 향수병을 앓자 그녀가 살았던 환경을 만들어 주기 위해 인공의 산을 조성해 그 곳에 정원을 만들었다고 전해진다. 그런데 이 정원의 높이가 현대 건축물로 따지면 10층 정도에 이르렀기에, 과연 어떻게 물을 끌어와 식물에게 공급했을까가 의문이었고 바로 이런 이유에서 세계 7대 불가사의로 선정된 것이었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121226_31/jung860626_1356486876131RfQPl_JPEG/img06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		하루 3만 7천 리터의 물을 사용했을 것으로 추정되는 고대 바빌론 왕국의 공중정원을 상상해서 그린 그림. 16세기의 네델란드 화가인 마르텐 반 헤엠스케르크(Maarten van Heemskerck)가 상상력을 동원해 만든 바빌론의 공중정원 모습이다.
	</p>

</div>
<p>

학자들은 공중정원이 사라지게 된 원인을 기원전 2세기에 있었던 몇 차례의 지진으로 보고 있는데, 정원은 사라졌지만 그리스와 로마의 시인들에 의해 공중정원의 이야기가 문헌으로 전해지면서 지금까지도 실재했던 것으로 여겨지고 있다. 다만 오늘날까지도 그 정확한 장소와 흔적을 찾지 못하고 있다. 당시 공중정원의 위용이 얼마나 대단했는지는 거기에 사용된 물의 양을 계산한 것만으로도 확인할 수 있다. 지금으로서는 그 형태를 정확하게 재현할 수는 없지만, 문헌의 기록을 종합했을 때 공중정원은 거대한 물의 정원으로 하루에 3만 7천 리터의 물을 사용했던 것으로 추정하고 있다.</p>

<div>

	<h4>
화려한 장식의 물의 정원</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

물의 자연스러운 흐름을 중시했던 동양권에서의 물의 정원과 달리 서양에서 발달한 물의 정원은 그 장식이 매우 화려하고, 시대별 건축과 문화 변화에 따라 그 디자인 또한 매우 달라졌다. 대표적으로는 화려한 조각으로 장식된 분수와 함께 계단형 폭포(Cascade), 기다란 물길(Canal), 작은 통 안에 담겨져 있는 물(Basin), 물고기 모양의 물 뿜어내는 장치(Spout) 등의 발달을 들 수 있다. 이런 장식물은 물의 정원을 좀 더 값비싸고 화려하게 만드는 요인으로, 물의 정원은 주로 상류층을 중심으로 화려하게 꽃을 피웠다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121226_242/jung860626_1356486887585c5bWB_JPEG/img07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		이탈리아의 빌라 파르네세(Villa Farnese) 정원의 인공 폭포. 16세기 이탈리아의 르네상스 시대에는 화려한 물의 정원이 특히 발달했다. 물의 정원은 낙차와 수압을 이용한 고도의 계산을 요하기 때문에 엔지니어와 예술가의 공동 작업을 통해 디자인되곤 했다. 폭포를 구성하고 있는 것은 전설의 물고기들로 물소리를 좀 더 강렬하게 내기 위해 계단식으로 격차를 두었다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
물의 정원과 수생식물</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121226_46/jung860626_1356486997164Audzb_JPEG/img08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		대구 달성 삼가헌의 연당(蓮堂). 연당은 연꽃을 구경하기 위해 연못가에 지어 놓은 정자로, 연못에 가득 연을 심어 여름부터 가을까지 꽃과 잎 그리고 뿌리와 씨앗을 함께 즐겼다. 이처럼 우리나라의 전통 정원은 일반적으로 연못을 조성한 뒤 그곳에 알맞은 수생식물을 심어 식물과 물이 좀 더 잘 어우러지도록 디자인했다.
	</p>

</div>
<p>

서양에서는 물의 정원이라고 해도 인공적인 구성이 매우 강했기 때문에 물 안에서 식물을 키우는 이른바 아쿠아 플랜팅(Aqua planting)이 크게 인기를 끌지는 못했다. 하지만 우리의 경우는 자연스러운 형태의 연못과 호수를 조성했기 때문에 연이나 창포 등과 같이 물 속에서 자라는 식물을 더불어 키우며, 식물이 어떻게 물이라는 공간과 어울리는지에 관심이 많았다. 수생식물은 취향에 따라서 물의 정원에 키울 수도 있고 그렇지 않을 수도 있지만, 정원의 관리 측면에서 수생식물은 물의 정원에 큰 도움을 준다.</p>

<p>

<strong>
&lt;물의 정원에 수생식물을 키웠을 때의 장점&gt;<br>
</br>

1) 물의 자체 정화력이 강화돼 연못을 관리하기가 좀 더 쉬워진다. <br>
</br>

2) 야생동물의 먹이 사슬이 형성되기 때문에 자연 친화적인 정원을 조성할 수 있다 <br>
</br>

3) 디자인적으로 훌륭한 식물 디자인을 구성할 수 있다. </strong>
</p>

<div>

	<h4>
수생식물의 종류</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

그렇다면 물 속에서 키울 수 있는 식물에는 어떤 것들이 있을까? 우선 물 속에서 자라는 식물이라고 해도 그 습성이 매우 다르다는 것을 알아야 한다. 수생식물은 크게 세 종류로 분류가 가능하다.</p>

<blockquote>
<p>

<strong>
	1) 물에 잠겨 사는 식물군</strong>
(Submerged plants)<br>
</br>

뿌리를 완전히 물 속에 두고 잎만 지면 위로 내보내는 식물. 연, 물칸나가 대표적이다.<br>
</br>
 <br>
</br>


<strong>
	2) 물에 떠서 자라는 식물군</strong>
(Floating Plants)<br>
</br>

뿌리를 흙에 두지 않고 물에 뜬 채로 자라는 식물군. 대표적으로 부레옥잠, 물상추, 개구리 밥 등이 있다. <br>
</br>
 <br>
</br>

<strong>
	3) 물가 주변에 뿌리를 살짝 담그고 사는 식물군</strong>
(Marginal Plants)<br>
</br>

식물 전체가 물에 잠기지 않고 뿌리 부분만 10센티미터에서 20센티미터 정도 물에 잠겨서 사는 식물. 주로 <br>
</br>

물가 주변에서 자라기 때문에 영어권에서는 marginal plants라고 부른다. 갈대, 창포 등이 있다. <br>
</br>
 </p>

</blockquote>
<p>

그 외에도 늪과 같은 진흙 땅에서 자라는 식물도 수생 식물의 일종으로 분류된다. 수생식물을 디자인할 때는 바로 이런 식물을 제대로 이해해 전체적인 연못의 느낌을 잘 살려주는 것이 중요하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
Tip point 3</span>
 <span>
 산소를 만들어내는 수생식물</span>
</strong>
</p>

<p>

연못을 관리하는 데 있어 가장 어려운 점은 역시 물의 오염이다. 한곳에 가두어진 물은 쉽게 썩을 수 있는데 이때 물 밑의 흙에 뿌리를 두고 자라는 수생식물군은 물 속의 둔탁한 영양분을 흡수하고 물을 정화시키는 능력이 뛰어나다. 더불어 물 속에서 광합성 작용을 위해 호흡을 하기 때문에 연못에 산소를 공급해 물이 깨끗하게 유지될 수 있도록 도와준다.</p>

<p>

그런데 여기서 한 가지 주의할 점이 있다. 물 속의 식물도 햇빛을 필요로 하기 때문에 식물이 물의 표면을 지나치게 많이 덮어버리면 물 밑에 뿌리를 두고 있는 식물이 죽어 썩게 되면서 급속도로 물이 오염될 수 있다는 사실이다. 바로 이런 이유 때문에 일반적으로 연못의 표면이 식물의 잎으로 50~60% 이상 덮이지 않도록 주의해야 한다.</p>

<div>

	<h4>
수생식물 디자인 요령</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121226_46/jung860626_1356487010632C3uWT_JPEG/img09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		자연 속 계곡에 잘 심어진 수국의 꽃이 아름답다. 수국은 뿌리를 물 속에 두지는 않지만, 물이 많은 땅을 좋아하기 때문에 물가에 심었을 때 화려한 꽃을 피운다. 이처럼 수생식물 디자인의 가장 중요한 점은 물을 좋아하는 식물을 잘 파악하고 적재적소에 심어주는 것이다. 아무리 아름다운 꽃을 피우는 식물을 심고 싶다고 해도, 그 식물이 물을 좋아하지 않는다면 생존할 수 없다.
	</p>

</div>
<p>

다른 식물 디자인의 경우도 마찬가지지만, 식물을 디자인하는 데 있어서 중요한 교과서는 자연에 있다. 자연 스스로가 조성한 연못을 잘 살펴보면 다양한 식물군이 그 특성에 맞게 자리를 잡고 있다는 것을 알 수 있다. 즉, 연못의 가장 가장자리는 뿌리만을 물 속에 담그고 사는 갈대류의 식물군이 자라고 있고, 물 위에는 물에 뜨는 물상추, 개구리밥 등이 수면을 덮어준다. 그리고 물 속에 뿌리를 두고 있는 연과 같은 수생식물은 가운데 가장 깊은 물에서 자란다. 자연의 생태를 잘 고려한 이런 식물 디자인의 가장 큰 장점은 연못 스스로가 자생력을 갖게 될 가능성이 높다는 것이다. 더불어 물은 야생동물을 불러들이는 원천이 되기도 하는데, 특히 연못을 서식지로 하는 개구리, 두꺼비, 수생곤충들이 살 수 있는 장소를 제공한다. 그리고 이런 동물의 천적인 야생의 새들이 찾아오기 때문에 물의 정원은 최근 큰 유행이 되고 있는 자연 친화적 정원(Wild Life Garden)의 근본이 된다.</p>

<div>

	<h4>
수생식물의 관리</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

물 속에서 자라는 식물도 그 관리법은 땅에서 자라는 식물과 거의 같다. 중요한 점은 땅에서 자라는 식물처럼, 수생식물들도 다년생의 경우 대부분 가을이 오면 광합성 작용을 멈추고 월동을 위한 채비를 한다는 것이다. 가을이 되면 연과 같은 식물은 잎사귀를 물 속에 떨어뜨린 채 뿌리만 살아남게 되는데, 이때 연못에 떨어지는 낙엽이 섞으면서 연못 물을 오염시키는 중요한 원인이 된다. 때문에 다년생 수생식물의 관리를 위해서는 겨울이 오기 전 뿌리를 캐낸 뒤, 가볍게 죽은 나뭇잎이나 줄기를 잘라 깨끗이 정리하고 망화분에 담아 보관을 해두었다 다시 봄이 되었을 때 연못으로 내보내는 것이 좋다. 화분에 일일이 연을 담아 두는 것이 곤란하다면 적어도 뿌리를 한번은 캐내어서 손질을 한 뒤 다시 연못에 넣어두는 작업이라도 해두는 것이 좋다. 식물을 캐내지 않고 그래도 둔 채로 수년 간 식물을 키우게 되면 땅이 딱딱하게 굳어지는 것은 물론이고 물이 오염돼 원치 않는 수생잡초가 여름에 엄청나게 늘어나는 원인이 될 수 있음을 명심하자.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121226_297/jung860626_1356489058857A92nP_JPEG/img13.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		늦가을부터 겨울은 연못을 관리하기에 좋은 시기다. 자라고 있는 식물을 떠서 분갈이를 해주거나 썩거나 병든 수생식물은 제거해주는 것이 좋다. 더불어 여름 내내 번진 물이끼(Blanket weed)를 건져주는 등의 작업을 통해 물을 깨끗하게 만들어주는 것도 매우 중요하다.
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
Tip point 4</span>
 <span>
 물의 정원과 물고기</span>
</strong>
<br>
</br>
동서양을 불문하고 고대 문명 속의 정원 문화를 살펴보면 ‘물고기가 있는 연못(Fish Pond)’이라는 물의 공간이 등장한다. 이것은 말 그대로 물고기를 길렀던 연못으로, 특히 중국에서는 비단 잉어와 같은 관상용 물고기를 수생식물과 함께 길러 좀 더 역동적인 느낌을 강조했다. 반면 고대 이집트에서는 연못에 식용이 가능한 물고기를 넣어 기르다 필요시 바로 요리에 사용하는 보다 실용적인 방식을 택했다.</p>

<p>

연못에 물고기를 기를 때 얻을 수 있는 가장 큰 장점은 연못 물 속 환경이 지나치게 영양분으로 가득 차는 것을 막아주어 좀 더 깨끗한 연못 관리가 가능해진다는 것이다. 더불어 우리나라와 같이 여름철이 고온다습한 기후에서는 연못 속에 알을 낳는 모기의 번식을 걱정하지 않을 수 없는데, 모기의 유충을 먹이로 삼는 물고기를 기른다면 모기의 번식을 상당 부분 막을 수 있다는 장점이 생긴다.</p>

<div>

	<h4>
물의 정원의 모양과 깊이</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

물의 정원이 아름답기 위해서는 무엇보다 물의 관리가 중요하다. 또한 물의 정원을 디자인하기 전에 단순히 물을 담아두거나 흘러내리도록 할 것인가 혹은 수생식물을 함께 디자인할 것인가를 생각하고 결정해야 한다. 그리고 이 결정에 따라서 연못의 깊이와 모양도 달라진다. 예를 들어 수생식물을 심게 된다면 깊이가 최소한 50센티미터 이상이어야 하고, 가장자리에는 물에 뿌리 정도만 살짝 담고 사는 Marginal plants (20~30센티미터 깊이 필요)를 심어주는 것이 필요하다.</p>

<div>
  
<p>

<strong>
<span>
다음 주는 ‘정원의 발견- 가든 디자이너 오경아와 함께 하는 정원 이야기’ 열아홉 번째 순서로 ‘컨테이너 화단 가꾸기’ 편에 대해 다룰 예정입니다. 우리가 주변에서 많이 볼 수 있는 화분에 식물을 담아 키우는 것으로, 그 화분들로 정원을 꾸미는 방식입니다. 작은 화단부터 큰 화단까지 규모를 조절해 만드는 컨테이너 화단 디자인 방법에 대해 알아봅시다.</span>
</strong>
</p>



</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2012.12.27.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3876'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_132/1385701034293cvgsR_JPEG/3876-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
사대부 정원</strong>

						</a>

							<span>
자연친화적 미학</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=806'><span>
한국문화재</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=17975]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[텃밭 정원 디자인하기 - 보는 즐거움에 먹는 즐거움이 더해지다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=17104]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121205_263/jung860626_1354695812990kuHQA_JPEG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
‘텃밭’과 ‘텃밭 정원’, 어떤 차이가 있을까?</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

우리가 알고 있는 ‘텃밭’과 ‘텃밭 정원’에는 어떤 차이점이 있을까? 특별히 차이점을 생각하지 않을 수도 있지만, 정원을 디자인하는 입장에서 이야기를 풀어보자면 텃밭은 ‘먹을 것을 기르는 공간’, 텃밭 정원은 ‘먹을 수 있는 식물로 만드는 정원’이라고 이해할 수 있을 듯하다. 즉, 텃밭 정원은 우리가 흔히 생각하는 텃밭과 달리 다양한 정원의 형태 가운데 하나의 유형으로 봐야 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121205_138/jung860626_13546958299402Jv0H_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		텃밭이 채소와 과일을 수확하는 공간이라면, 텃밭 정원(키친 가든)은 먹을거리가 되는 식물과 꽃을 이용해 만들어내는 정원의 한 형태라고 볼 수 있다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
먹을 것을 키운다, 키친 가든</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

우리 말로 하자면 텃밭 정원이 되겠지만, 유럽이나 미국에서 사용되고 있는 용어로는 ‘Kitchen Garden’, ‘Vegetable Garden’, ‘Productive Garden’  등이 쓰인다. 키친 가든이라는 말은 정원에서 수확한 채소와 과일을 직접 부엌에서 요리로 활용하는 것이 가능하기 때문에 붙여진 이름이고, 무엇인가 수확이 생긴다는 의미에서 ‘프로덕티브 가든’이라고도 한다.</p>

<div>

	<h4>
유럽식 전통 키친 가든, 담장의 정원(Walled garden)</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121205_288/jung860626_1354696189497swTIM_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		높은 담장으로 둘러싸인 키친 가든은 영국에서는 종종 ‘Walled garden’으로 불리기도 한다. 이때 담장은 과실수의 지지대가 돼주기도 하고, 바람을 막아주며, 야생동물의 접근을 막는 등 다목적 효과를 지니고 있다. 담장의 높이는 상당히 높아서 2미터에서 3미터 정도에 이른다.
	</p>

</div>
<p>

영국의 경우 키친 가든을 칭할 때 흔히 ‘월드가든(Walled garden)’이라는 용어를 사용하기도 한다. 그 이유는 키친 가든에 사면으로 높은 담장(2미터에서 3미터 정도의 높이)을 치기 때문이다. 그렇다면 왜 키친 가든에 이런 높은 담장을 쳤을까? 거기에는 여러 가지 복합적인 이유가 있다.</p>

<div>

  <p>

<strong>
&lt;키친 가든의 담장 효과&gt;</strong>
</p>

<ul>

    <li>
<em>
<span>
1</span>
</em>
 채소와 과일을 기르기 위해서는 바람의 영향을 가능한 많이 받지 않는 것이 좋다. 높은 담장은 바람을 막는 효과가 뛰어나다. </li>

    <li>
<em>
<span>
2</span>
</em>
 지지대가 필요한 일부 과실수(자두, 배, 사과 등)의 경우 담장에 철망으로 줄을 연결해 과실수의 열매를 잡아 벽에 붙여 키울 수 있다.</li>

    <li>
<em>
<span>
3</span>
</em>
 기타 도난이나 침입에 대한 예방 차원에서도 벽을 활용할 수 있다. 특히 채소와 과일의 경우 야생동물이 즐겨먹는 먹잇감이 되기 때문에 야생동물의 접근을 막기 위한 조치이기도 했다. </li>
 
        <li>
<em>
<span>
4</span>
</em>
 키친 가든은 열매를 맺게 하기 위해서 거름을 많이 쓴다. 이때 동물의 분(糞)을 이용할 경우 냄새가 나는데, 높은 담장은 건물과 가까이 있는 키친 가든의 냄새가 집안으로 들어오지 않도록 차단하는 효과가 있다.</li>
 </ul>
</div>
<div>

	<h4>
21세기의 키친 가든 복고 열풍</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

유럽 전통 방식의 키친 가든은 대저택을 중심으로 거대한 저택의 식구가 모두 먹을 수 있는 대규모의 농장 형식이었다. 그러나 이런 방식의 키친 가든은 1,2차 세계대전을 거치면서 대부분의 정원사를 잃게 되면서 점점 쇠퇴했다. 더욱이 대량 생산의 농업방식이 값싼 농산물을 공급할 수 있게 되면서 키친 가든은 더욱 그 자리를 잃게 된다. 하지만 최근 정원이 점점 줄어들고 있는 상황에서도 키친 가든은 새로운 형태의 정원으로 선풍적인 인기를 끌고 있다. 환경 오염으로 인해 안전한 먹을거리에 대한 걱정이 끊이지 않는 오늘날, 내 손으로 직접 안전하고 신선한 농작물을 길러 먹을 수 있는 이중의 기쁨을 선사하고 있기 때문이다. 이 과정에서 전통적인 담장형 키친 가든이 아니라, 좀 더 화려한 꽃과 채소, 과실수를 함께 키우는 관상으로서의 키친 가든이 더욱 발전하게 된다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121205_153/jung860626_1354695855876VitLe_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		최근 미국 백안관의 정원 역시도 키친 가든으로 재조성이 되는 등, 채소와 과일을 키울 수 있는 키친 가든(텃밭 정원)의 열풍은 전 세계적으로 대단하다. 우리나라의 경우는 특히 정원이 만들어진 역사보다도 텃밭의 조성이 더 뿌리 깊을 정도다. 그러나 우리식의 텃밭 정원 디자인이 아직은 뚜렷이 제 자리를 잡고 있지 않아, 오늘날의 환경 속에서 적용 가능한 우리식의 새로운 텃밭 정원을 시도하는 것이 무엇보다 시급하다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
텃밭 정원 구성하기</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

만약 정원 전체를 텃밭 정원으로 만들고 싶다면, 우선 고려할 점이 몇 가지 있다. 정원을 만들기 전에 아래의 사항들을 먼저 점검해 보자.</p>

<div>

 <ul>
<li>
<em>
<span>
1</span>
</em>
 채소와 과실수를 결정하자. 어떤 식물을 수확하고 키우고 싶은지가 가장 중요하다. </li>

 <li>
<em>
<span>
2</span>
</em>
 땅에 바로 정원을 꾸밀 것인지, 화단 형식으로 땅 위에 구역을 만들어 조성할지를 결정하자. 맨 땅을 이용할 경우에는 땅을 갈아주고 거름을 보강해주는 일이 필수적이다. 화단 형식으로 구성을 할 때는 땅 위에 올라서기 때문에 땅을 갈아주지 않고 직접 만든 거름이나 다목적 거름으로 채워서 사용할 수 있다. </li>

 <li>
<em>
<span>
3</span>
</em>
 최근에는 담장을 치는 전통적인 방식에서 벗어나 자유로운 형태의 텃밭 정원이 만들어지는 추세다. 그러나 담장의 기능성이 탁월한 만큼 별도 영역으로 담장을 친 정원으로 구성할지, 자유로운 디자인으로 구성할지에 대한 선택이 필요하다. </li>
</ul>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121205_169/jung860626_13546958661180FHw3_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		텃밭 정원의 가장 큰 매력은 채소의 아름다운 잎과 관상용 꽃의 어우러짐이다. 양배추 잎사귀의 은초록빛과 카네이션의 진홍빛 색감이 보색 대비를 이뤄 아름답다.
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
Tip point</span>
 <span>
 유럽 전통 키친 가든에서 배우는 노하우</span>
</strong>
</p>

<p>

<span>
<strong>
1.	그룹별로 돌려심기</strong>
</span>
<br>
</br>
채소의 경우 크게 네 가지로 구별이 가능하다.</p>

<blockquote>
<p>

-	잎채소 (상추, 치커리, 쑥갓)</p>

<p>

-	뿌리채소 (당근, 양파, 무) </p>

<p>

-	배추류 (양배추, 배추)</p>

<p>

-	콩과 식물 (강낭콩, 완두콩) </p>

</blockquote>
<p>

각각의 도랑에 네 종류의 채소류를 구별해 모아 심고, 다음 해에는 한 칸씩 자리를 바꿔 다시 심어준다. 모든 작물들이 같은 영양소를 필요로 하는 것이 아니기 때문에 이렇게 돌려심기를 해주면 거름의 양을 줄이면서 특정 병충해의 공격도 피할 수 있다. 특히 콩과의 식물은 성장에 필요한 질소 영양분을 땅에 남겨놓기 때문에, 다음 해에 그 자리에 거름을 많이 필요로 하는 채소를 심어주면 효과적이다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2.	잎채소는 서늘하고 그늘진 곳에 심어라</span>
</strong>
<br>
</br>

채소를 심을 자리를 선정하는 것도 중요하다. 모든 채소가 햇볕이 잘 드는 곳을 좋아하는 것은 아니다. 특히 물을 좋아하는 잎채소를 남향에 심었을 때에는 잎이 타들어가는 현상이 발생하기도 한다. 잎채소는 과실수 밑이나 콩과 식물 등 높이 자라는 식물의 옆에 심어주면 반그늘을 만들어 좀 더 부드럽고 물기가 많은 수확물을 얻을 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3.	호박과의 식물은 영양분을 듬뿍 주어야 한다</span>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121205_137/jung860626_1354695898493OnDzB_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		호박과 같이 영양분을 매우 많이 필요로 하는 식물은 다른 채소와 경쟁하지 않도록 별도의 공간에 따로 심어주는 것이 좋다.
	</p>

</div>
<p>

잎채소와 뿌리 채소는 많은 영양분을 필요로 하지 않기 때문에 다목적 거름만으로도 충분하지만 호박, 오이 등의 식물군은 열매를 맺는 데 많은 영양분이 필요하다. 때문에 동물의 분을 이용하거나 혹은 푹 썩혀 영양분이 많은 거름을 별도로 써주어야 양질의 수확물을 얻을 수 있다. 위에서처럼 돌려심기를 이용해 콩과의 식물을 심었던 자리에 이런 배가 고픈 호박, 오이군의 채소를 심어주는 것 또한 안성맞춤이다.</p>

<div>

	<h4>
화단 형식으로 만드는 채소밭</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121205_208/jung860626_135469591469018KCU_JPEG/img06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121205_290/jung860626_1354695925528g5GV0_JPEG/img07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

텃밭 정원을 화단의 형식으로 땅 위에 설치하는 방식은 땅을 갈아주지 않고 식물의 특징에 맞게 거름을 선별해줄 수 있는 장점이 있다. 화단으로 만들 때 높이는 20~30센티미터 정도가 적당하고, 가로의 길이는 양쪽에서 모두 손을 뻗었을 때 닿을 수 있을 정도가 좋기 때문에 1.2미터 이상을 넘지 않는 것이 좋다. 또한 적당한 간격을 두고 채소를 크게 키우는 것도 좋지만, 특히 잎채소나 허브의 경우는 사진에서처럼 촘촘히 심는 방식도 좋다. 이들 식물을 촘촘히 심으면 성장이 둔해지기 때문에 서둘러 수확해야하는 조급함을 피할 수 있고, 서로가 물기를 움켜쥐고 있기 때문에 물을 주는 양도 줄어들 수 있으며, 또 잡초가 파고들 틈을 줄일 수도 있다.</p>

<div>

	<h4>
친환경 텃밭 정원</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

텃밭 정원의 가장 큰 매력은 건강한 채소와 과일을 수확할 수 있다는 점이다. 일반적으로 마트나 시장에서 사는 채소와 과일에 비해 내 집에서 직접 수확한 열매가 맛있는 이유는 농약의 사용 여부에도 있겠지만, 시간의 문제가 크다고 할 수 있다. 무슨 이야기일까?</p>

<p>

모든 채소와 과일에는 천연의 설탕이 함유돼 있는데, 이 천연의 설탕 성분은 따내는 순간부터 변화하기 시작해 하루나 이틀이 지나면 녹말 성분으로 바뀐다. 그런데 농장에서 전문적으로 길러내는 채소의 경우 유통 과정에서 적어도 이틀 내지 삼 일의 시간이 지나야 소비자의 손에 이르기 때문에 그 사이 천연의 단맛이 사라져 버리는 것이다. 그러니 천연의 단맛을 직접 맛볼 수 있는 것은 채소와 과일을 내 손으로 직접 기르지 않는다면 불가능한 일이다. 그렇다면 좀 더 안전하고 맛있는 채소와 과일을 얻으려면 어떻게 해야 할까? 여기에 대한 해답으로 많은 정원사와 농부들은 화학적 농약 사용을 가능한 줄이고 자연 친화적인 방식으로 재배할 것을 권한다. 우선 전문가들이 권하는 몇가지 방법을 귀뜸해 본다.</p>

<p>

<strong>
<span>
1.	영양분을 식물에게 직접 주는 것이 아니라 흙에 주자  </span>
</strong>
<br>
</br>

전문가들은 영양분을 식물에게 직접 주는 것은 위험 요소가 많기 때문에, 흙에 영양분을 주어 흙의 기운을 북돋아 주고, 이로서 흙이 식물을 키우도록 하는 방법을 많이 권한다. 대표적인 방법으로는 흙을 갈아엎어 딱딱해진 흙에 공기와 물이 들어갈 수 있도록 만들어 주고, 여기에 나뭇잎이나 음식물로 만든 천연의 거름을 다시 넣어주는 흙갈이 방법을 많이 권한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2.		우리 집 거름은 우리 집에서 만들자 </span>
</strong>
<br>
</br>

사다 쓰는 거름에 비해 내 집에서 직접 만드는 거름이 훨씬 더 영양분이 탁월하다는 것은 널리 알려진 사실이다. 장소가 허락한다면, 직접 거름을 만들어 텃밭 정원에 이용해 볼 것을 권한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3.	식물이 스스로 병충해를 이기도록 기다려주자 </span>
</strong>
<br>
</br>

병들어가는 식물을 바라보는 것은 고통스러운 일이다. 식물 입장에서 보면 병충해를 이겨내는 일은 거의 사투에 가깝다.  식물로서도 살아남기 위해 안간힘을 쓰고 있는 중인 만큼, 이 과정을 조금은 지켜봐줄 시간이 필요하다. 다만 식물 스스로 잘 이겨낼 수 있도록 주변에 병균이 찾아올 수 있는 썩은 식물의 잔해를 깨끗이 치워주고, 흙에 영양분을 공급해주는 등의 조치는 큰 도움이 된다.</p>

<p>

<strong>
<span>
4.	동반자가 될 수 있는 꽃을 심어주자</span>
</strong>
<br>
</br>

꽃을 보기 위해 심는 관상 식물을 채소밭에 함께 심어주면 여러 면에서 채소의 성장을 도와준다. 예를 들면  카렌듈라(금잔화)와 같은 꽃은 특별한 향기를 지니고 있는데, 이 향기가 흰파리를 쫓아 채소의 줄기 끝에 파리 알을 낳게 하는 현상을 어느 정도 막아준다. 더불어 꽃이 피게 되면 나비와 벌이 날아들고, 이 나비와 벌을 보고 새가 찾아온다. 이 과정에서 서로 먹고 먹히는 천적의 생태 사이클이 생겨나 자연스럽게 병충해 관리가 되는 효과를 누릴 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
컨테이너 키친 가든을 소개합니다</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121205_135/jung860626_1354696391173ddY4T_JPEG/img08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		도시의 작은 공간에서도 컨테이너(화분)를 이용하면 텃밭 정원을 만드는 일이 얼마든지 가능하다. 주방에서 다 쓰고 버릴 냄비를 활용할 수도 있고, 디자인적으로 세련되게 만들어진 별도의 용기를 사용할 수도 있다. 특히 흙이 귀한 도심에서는 옥상이나 베란다에서도 이 컨테이너를 이용해 작은 텃밭정원을 만들 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

최근 들어 텃밭 정원이 전 세계적인 인기를 얻고 있는 것은 땅이 반드시 필요한 정원이 아니라 작은 화분에서도 얼마든지 재배가 가능해 도시에 매우 적합하기 때문이기도 하다. 특히 상추 등의 잎채소와 토마토, 가지 등은 도시인들에게 가장 큰 사랑을 받고 있는 품목이다. 이런 잎채소와 열매 채소들을 화분에 키우는 것을 컨테이너 키친 가든이라고 한다.</p>

<p>

일단 컨테이너 키친 가든을 만들 때 가장 중요한 점은 알맞은 크기와 모양의 화분을 고르는 것인데, 이 부분은 선택이 폭이 아주 넓다. 주방에서 쓰다 버린 냄비 등의 용기를 포함해서 스티로폼 박스, 나무 상자, 진흙 화분, 플라스틱 화분 등 무엇이라도 가능하다. 다만 디자인적 관점에서 봤을 때, 다양한 재료의 화분을 너무 많이 섞어놓으면 자칫 지저분해질 수 있으니 한 종류로 통일을 해서 다양한 채소를 심어주는 것이 좋다. 일반적으로 잎채소의 경우는 깊이가 깊지 않아도 되지만, 뿌리 채소(무, 알타리, 당근 등)는 깊이가 적어도 300 밀리미터 정도 되는 깊은 용기를 사용하는 것이 좋다.</p>

<div>

	<h4>
텃밭 정원, 아름답게 디자인 하는 법</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

텃밭 정원의 디자인은 가능한 한 채소와 과실수가 잘 자랄 수 있도록 기능성을 살리면서 깔끔하게 마무리해주는 요소가 관건이다. 텃밭 정원을 디자인하는 요령에 대해 알아보자.</p>

<p>

<strong>
<span>
1.	지지대의 디자인을 차별화 시켜보자</span>
</strong>
<br>
</br>

특히 완두콩 등 덩굴이 지는 식물은 지지대가 필수적인데, 이 지지대의 디자인이 텃밭 정원을 완성하는 키워드가 되기도 한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2.	채소와 꽃식물의 식물 디자인의 차별화 </span>
</strong>
<br>
</br>

채소에서 피는 꽃도 매우 아름답다. 그러나 그 피어나는 시기가 매우 짧아 관상으로는 적합하지 않다.  때문에 채소의 잎을 배경으로 그 옆에 아름다운 일년생 꽃식물을 관상용으로 함께 배치하면 아름다운 텃밭 정원을 만드는 일이 가능하다. 이때 채소 잎의 색상과 꽃의 색감을 통일하거나 대비시키는 등의 디자인적 요소가 매우 중요하다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3.	아치나 벤치 등의 구조물을 살려보자</span>
</strong>
<br>
</br>

텃밭 정원은 잔손길이 많이 가는 정원이다. 때문에 기능적인 이유에서도 일하는 중간에 잠시 쉴 수 있는 쉼터와 같은 공간이 반드시 필요하다. 디자인적 차원에서는 텃밭 정원과 잘 어우러질 수 있는 소박한 디자인이 편안함을 돋보이게 한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
4.	아웃도어 리빙 공간으로 만들어내는 텃밭 정원</span>
</strong>
</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121205_269/jung860626_1354695942158MaDf1_JPEG/img09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		최근 들어 텃밭 정원은 아웃도어 리빙에 적합한 형태로 각광받고 있다. 정원에서 직접 수확한 채소를 정원의 식탁에서 바로 먹을 수 있으며 손님 접대의 공간으로 활용할 수도 있다.
	</p>

</div>
<p>

유럽의 경우, 텃밭 정원을 아예 바깥 공간에 설치된 거실의 개념으로 재해석하는 방식이 열풍이다. 특히 벽난로 겸 피자를 구울 수 있는 화덕, 싱크대를 곁들여 손님 접대를 위한 바깥 공간으로 활용한다. 정원이 점점 없어지는 도시의 공간에서는 주로 지붕 위에 이런 형태의 정원이 많이 만들어져 새로운 쉼터이자 생활공간으로 조성된다.</p>

<div>

	<h4>
텃밭 정원의 매력 속으로</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121205_262/jung860626_1354696302809k4Yjk_JPEG/img10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		보는 즐거움과 먹는 즐거움, 거기에 건강한 원예활동까지 누릴 수 있는 텃밭 정원은 일석삼조의 효과를 누릴 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

우리나라의 시골집을 떠올려 보자. 주거공간이 되는 건물의 앞 뒤로 자그마한 텃밭을 만들어 채소를 수확하고 먹거리로 삼는 것은 우리에게 익숙한 형태이다. 이처럼 텃밭 정원은 우리나라 사람들에게 가장 적합한 정원이지만, 현재로서는 유럽에서처럼 다양하게 발전돼 있지 못해 안타까움이 많다. 보는 즐거움에 먹는 즐거움을 더하고, 더불어 건강한 원예활동까지 함께 할 수 있는 1석 3조의 정원으로 텃밭 정원이 더 많은 도입되어 우리식의 발전이 이뤄지기를 바래본다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121205_177/jung860626_1354695966260qQ6Lr_JPEG/%B0%A1%B5%E5%B4%D7-%BF%B9%B0%ED%B9%AE.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2012.12.06.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=12007'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131129_252/1385693804738LORn6_JPEG/12007.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
식물은 거름을 좋아한다</strong>

						</a>

							<span>
거름의 세계와 거름 만들기 노하우 대공개!</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=543'><span>
식물</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					
				
				
					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=1599'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131128_78/1385624344154cVHoc_JPEG/1599.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
먹을거리 정원</strong>

						</a>

							<span>
보기 좋고 먹기도 좋은</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=522'><span>
주거/인테리어</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=17104]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[자갈 화단 디자인하기 - 특별히 물을 주지 않아도 아름답게 자란다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=15927]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/129/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
자갈 정원이란?</h4>
</div>
<p>

자갈 정원(Gravel Garden)이라는 말이 우리나라에서는 매우 생소할 듯하다. 자갈 정원은 영국의 베스 샤토(Beth Chatto)라는 정원사가 성공시켜 전 세계적으로 크게 유행을 시킨 정원의 형태로, 땅이 건조해져도 잘 견딜 수 있는 식물을 모아 구성된 정원을 말한다. 일반적으로는 땅 위를 덮어주는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%A9%80%EC%B9%AD' target='_blank'>
멀칭</a>
(Mulching)의 재료로 자갈을 덮어주기 때문에 그 모양에서 ‘자갈 정원’이라는 용어가 생겨났다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/130/img01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		자갈 화단은 건조함을 잘 견디는 식물로 구성된 정원으로, 흙 위에 뿌려주는 멀칭을 대부분 잔 자갈로 많이 하기 때문에 붙여진 이름이다. 자갈 정원은 일년 내내 특별한 물주기를 하지 않고 자연 상태의 강수량으로 생존이 가능한 정원이기도 하다. 현재 우리나라에서도 식물원을 중심으로 자갈정원이 다양하게 시도되고 있는 중이다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
정원과 물 부족 현상</h4>
</div>
<p>

영국은 우리나라와 달리 겨울이 되면 우기로 접어들고, 여름은 오히려 온도가 우리나라의 여름처럼 높지 않으면서 매우 건조하다. 그래서 해마다 여름이면 방송에서는 가뭄으로 인한 물부족 현상이 심각하니 정원에 물을 주는 일을 하지 말아달라는 특별 캠페인이 펼쳐지기도 한다. 비가 많은 나라에서 물 걱정을 하다니! 조금은 놀라울 수도 있는데, 사실 영국은 하루에 한두 번 꼴로 비가 내리지만 우리나라에서 내리는 비처럼 굵고 지속적인 것이 아니라 안개비처럼 조금씩 흩뿌리듯 매일 오기 때문에 비가 와도 바람에 금세 옷이 마를 정도의 특별한 기후를 지니고 있다. 그런데 이런 물 부족 현상이 영국만의 특수한 상황은 분명 아니다. 앞으로의 인류는 기름보다 더 심각한 물 부족 현상을 겪게 될 것이라는 전망이 지속적으로 나오고 있고, 풍성한 수자원을 자랑했던 우리나라도 물의 오염과 부족 증상이 벌써부터 시작됐다고 하니 그 심각성이 심상치 않다.</p>

<p>

바로 이런 맥락에서 마실 물을 걱정해야 할 시점에 정원에 원활하게 물을 매일 공급해준다는 것은 큰 문제가 아닐 수 없다. 자갈 정원이 붐을 이룬 것은 1990년대 중반부터인데, 이 때는 바로 전 세계적으로 물 부족에 대한 심각함이 알려지고 있던 시점이었다. 때문에 일년 내내 사람의 힘으로 물을 주지 않고 자연 상태의 강수량만으로도 생존이 가능한 자갈 정원은 큰 인기를 끌 수밖에 없었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/48/img02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		전문가들은 정원에 물을 줄 때 물을 아끼는 방법의 하나로, 호스 파이프를 사용하지 않고 물조리개를 이용해 식물의 뿌리 부분에 집중적으로 물주기를 하는 방식을 권한다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
자갈 정원의 성공 비결</h4>
</div>
<p>

꼭 물 부족 문제를 해결하자는 취지가 아니더라도, 물을 주지 않아도 생존이 가능한 화단을 조성할 수 있다면 얼마나 좋을까? 상상만해도 즐거운 일이 아닐 수 없다. 그런데 이 자갈 정원이 성공하기 위해서는 몇 가지 지켜야 할 원칙들이 있다. 일단 자갈 정원이라는 화단을 1991년에 시작해 지금까지도 멋지게 성공시킨 정원사 베스 샤토의 조성 방법에서 그 노하우를 배울 수 있을 것 같다. 우선 그녀가 자갈  정원을 성공시킬 수 있었던 가장 근본적인 노하우에는 식물에 대한 철저한 공부가 밑바탕이 되었다. 그녀는 남편인 앤드류 샤토(Andrew Chatto)와 함께 전 세계를 여행하며 늘 그 지역에서 자생하고 있는 식물들에 대해 관심을 가졌다. 그리고 수 년간 꼼꼼히 기록으로 식물의 특징을 남겼고, 이를 통해 식물은 저마다 특별한 환경을 좋아하고, 그 환경만 만들어 준다면 특별한 정원사의 노동력이 들어가지 않아도 잘 자랄 수 있다는 확신을 갖게 된다.</p>

<p>

자갈 정원이라는 콘셉트는 뉴질랜드 여행을 통해서 만들어졌다. 그녀는 척박한 자갈 위에서도 식물이 끄떡없이 자라고 있는 현장을 목격하고는 자신의 정원에 이 환경을 도입하기로 결심을 한다. 이때 그녀가 특별히 자갈 정원에 관심을 가질 수밖에 없었던 이유는 바로 그녀가 살고 있는 지역이 영국 내에서도 가장 비가 적게 오고 건조한 지역이었기 때문이었고, 더불어 차를 세워왔던 잔디 주차장을 화단으로 바꿀 계획을 세웠기 때문이었다. 그녀는 뉴질랜드에서 돌아온 뒤, 곧바로 영국의 건조함을 잘 견딜 수 있으면서도 자갈에서도 생존이 가능한 식물을 찾기 시작했고, 더불어 주차장을 비우고 화단 조성작업을 시작했다.  우선 그녀는 몇 년에 걸친 꼼꼼한 계획을 세웠는데 그 계획을 잠깐 들여다 보자.</p>

<blockquote>
<p>

<strong>
1)</strong>
	화단을 만들고 싶은 땅에 긴 호스 파이프를 가져와 화단의 모양을 만든다. <br>
</br>

(실제로 베스 샤토는 전문적인 도면을 그리지 않고, 호스 파이프를 이용해 땅에 직접 디자인 하는 방법을 택했다.)
<br>
</br>

 <br>
</br>
<strong>
2)</strong>
	화단이 될 곳의 잔디와 잡초를 제거하기 위해 제초제를 뿌려준다. <br>
</br>

(만약 화학적 제초제를 사용할 수 없다면, 검은 카펫이나 플라스틱 멀칭 재료로 1~2년 정도 화단 자리를 덮어주는 것이 좋다.) <br>
</br>

 <br>
</br>

<strong>
3)</strong>
	한 달 정도 기다린 뒤 잡초와 잔디가 누렇게 죽게 되면 쇠갈고리로 뿌리까지 완전히 제거한다.<br>
</br>

 <br>
</br>

<strong>
4)</strong>
	삽을 이용해 화단이 될 땅 전체를 깊숙이 파 뒤집어준다. <br>
</br>
(사람의 힘으로 할 수 없는 크기라면 기계를 이용하는 것이 좋다.) <br>
</br>
 <br>
</br>

<strong>
5)</strong>
	베스 샤토의 주차장은 실제로 식물을 키우기 힘들 정도로 진흙과 주차장을 위해 깔아놓은 자갈, 모래 층이 두터웠다. 이런 열악한 땅의 환경을 이기기 위해 그녀는 20센티미터가 넘는 깊이로 퇴비를 갈아놓은 흙과 함께 섞어 두텁게 깔아주었다. <br>
</br>

 <br>
</br>


<strong>
6)</strong>
	그 위에 자신이 조사한 건조함에 강한 식물을 심고, 그 위를 자갈로 다시 두텁게(10센티미터 이상) 멀칭해주었다. 첫 해에는 흙과 거름 위를 덮어주는 멀칭을 하지 않았는데, 그 이유는 흙이 어떻게 변화하는지를 체크하고 거름을 더 보강해주기 위해서였다.</p>

</blockquote>
<div>

	<h4>
자갈 정원의 관리 요령</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/264/img03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		베스 샤토는 화단을 나누어 구성한 뒤, 서로 다른 콘셉트로 식물심기를 즐겼다. 산악지대에서 잘 자라는 고산식물과 건조함을 잘 견디는 식물로 구성된 화단의 모습.
	</p>

</div>
<p>

자갈 정원은 사람이 인공적으로 물을 주지 않아도 자연 강우만으로 유지가 가능한 정원인 만큼, 특별히 물에 대해 신경 쓸 필요는 없다. 그러나 10센티미터가 넘는 자갈을 두텁게 흙 위에 덮어주어도 간간이 잡초가 솟아나오는 것을 피할 수는 없다. 잡초는 자리를 잡기 전에 서둘러 뽑아주는 것이 좋고, 더불어 여름이 지나 씨를 맺게 된 후에는 뽑아낸다고 해도 씨가 온 화단에 이미 다 퍼져 있을 가능성이 높아서 봄과 초여름에 집중적으로 관리를 해줘야 한다.</p>

<p>

베스 샤토의 철저한 준비 작업에도 불구하고 자갈 화단을 조성한 그 해 여름, 영국은 이상기온으로 맹렬한 더위와 가뭄이 찾아왔다. 베스 샤토는 시들어가는 식물들을 보면서 매일 안타까움으로 속을 태웠고, 그 때의 일들을 생생히 기록으로 남겨 책으로 출판하였다. 지금도 많은 사람들이 그녀의 책을 즐겨 읽고 있다. 어쨌든 긴 여름 가뭄으로 모든 것이 시들어 죽었다고 생각했는데, 몇 달 뒤 단비가 내리자 상황이 역전되기 시작했다. 시들어 죽었다고 생각한 식물들이 새 잎을 재빠르게 틔우며 꽃을 피우고 스스로 자리를 잡기 시작한 것이다.</p>

<p>

그녀의 정원은 아직도 물을 주지 않은 채 강수량만으로 식물들이 스스로 자라고 있다. 그녀는 해마다 자갈 멀칭을 좀 더 돋워주고 잡초를 제거하고, 생명주기가 끝난 식물을 교체해주는 정도로 아름다운 자갈 정원을 유지하고 있다.</p>

<div>

	<h4>
우리나라에서도 자갈 정원이 성공할 수 있을까?</h4>
</div>
<p>

그렇다면 영국의 자갈 정원을 우리나라로 가져와 그대로 만들 수 있을까? 영국과 우리나라는 같은 온대성 기후에 속해있지만, 우리나라는 섬나라인 영국과는 매우 다른 강수량과 바람의 영향, 온도를 지니고 있다. 때문에 베스 샤토의 자갈 정원의 아이디어를 가져올 수는 있지만 좀 더 구체적인 우리식의 연구가 필요하다. 우선 가장 먼저 생각해야 할 점이 식물의 구성이다. 베스 샤토는 자신의 자갈 정원에 지중해 지역이 자생지인 식물들과 뉴질랜드의 사막에서 생존이 가능했던 식물들을 많이 도입했다. 물론 우리의 경우도 이런 식물군이 성공할 가능성이 높기는 하다. 그러나 우리나라의 경우 영국보다는 훨씬 더 추운 겨울이 찾아오기 때문에, 이들 식물들이 매섭고 건조한 겨울을 견딜 수 있는지에 대한 확인이 필요하다.</p>

<p>

베스 샤토는 지금 현재 여든이 넘은 정원사지만 아직도 자신의 정원에서 수많은 시도를  하고 있는 중이다. 그녀는 정원의 모든 해답은 ‘시도와 실패’로부터 찾을 수 있다는 말을 자주 해왔고, 그것을 직접 보여준 사람이기도 하다. 우리의 경우도 자갈 정원이 도입돼 성공을 하려면 많은 시도와 실패를 각오해야 할 듯하다. 한가지 다행인 점은 우리의 정원 문화가 그동안 억지로 식물을 심어 인공적인 물주기를 통해 가꿔왔던 것이 아니라, 우리 토양에 맞는 자생식물을 심어 그 자리에서 스스로 자라게 했던 뿌리가 있기에 어떤 정원보다 자갈 정원의 성공 가능성을 나는 매우 높게 본다. 다만, 풀과 같은 성질의 초본식물보다는 나무 등의 목본식물이 더 많기 때문에 새로운 초본식물의 시도가 절실하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/85/img04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		자갈정원에도 봄부터 여름까지 화려한 꽃이 피어난다. 공처럼 솟아오른 알리움 꽃과 페로브스키아, 라벤더, 산톨리나의 보라빛 꽃이 함께 잘 어우러져 있는 베스 샤토의 자갈정원의 일부
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
Tip point 1</span>
 <span>
 베스 샤토에게 배우는 자갈 정원에 식물 심는 요령</span>
</strong>
</p>

<p>

베스 샤토는 식물을 심기 전, 커다란 양동이에 물을 가득 담아놓고 거기에 심어야 할 식물을 일단 빠뜨린다. 물에 빠진 식물이 물속으로 가라앉으며 (혹은 물이 들어가기 전까지 떠 있는 경우도 있다) 보글보글 물방울이 떠오르는데, 중요한 것은 이 물방울 올라오는 것이 그칠 때까지 식물을 물 속에 계속 담가둬야 한다. 이후 파낸 구덩이에 식물을 심게 되면 잔뿌리가 건조해지지 않아 식물의 생존율이 매우 높아진다.</p>

<p>

나 역시도 베스 샤토의 이 방법을 매우 좋한다. 농장이나 화원에서 산 식물을 정원에 옮겨 심게 되면 반드시 한 두 그루는 실패하게 되는 경험을 누구나 갖고 있을 것이다. 그 실패 원인 중에는 잠시 동안이지만 화분을 벗겨놓은 채 공기 중에 잔뿌리가 드러나도록 둔 상태에서 10분 이상이 소요되면서 연약한 잔뿌리가 건조해져 죽는 경우가 많았다. 때문에 식물의 잔뿌리가 물을 가득 머금을 수 있도록 하는 방법은 매우 효과적이다.</p>

<div>

	<h4>
자갈 정원의 식물 디자인 요령</h4>
</div>
<p>

이것 역시도 베스 샤토의 노하우를 빌려와 보면, 우선 전반적으로 가뭄에 강할 것으로 추정되는 식물군을 가능한 많이 뽑아본다. 그 후 식물의 형태와 모양, 어떤 꽃을 피우는지, 사계절의 변화에 따라 어떻게 변화하는지를 파악해서 자갈 정원을 채울 식물을 디자인하기 시작한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/269/img05.jpg?type=w323'/>

	
	<p>


		
		키가 크지만 잎사귀가 좁고 가는 제니시타. 베스 샤토는 짙은 그늘이 지는 것을 방지하기 위해 유칼립투스나 제니시타와 같은 식물을 심어 자갈 정원의 조화를 맞추었다.
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
1.	든든한 뒷배경이 될 식물을 먼저 구상하자</span>
</strong>
<br>
</br>

베스 샤토는 자갈 정원의 전체를 벽처럼 감싸주는 생울타리(Hedge)를 먼저 생각했다. 그녀는 한쪽 면에는 랜란디 사이프러스<em>
Cupressus x leylandii</em>
로 벽을 세우고, 다른 한 쪽은 잎이 촘촘하고 풍성한 관목으로 구성해 자갈 정원이 겨울철 강한 바람에 영향을 덜 받을 수 있도록 배려했다.</p>

<p>

<strong>
<span>
2.	을타리 앞에 심을 큰 나무를 고르자</span>
</strong>
<br>
</br>

자갈정원은 가뭄에 강하고 햇볕을 좋아할 식물들 위주로 꾸며지기 때문에 짙은 그림자를 드리우는 잎이 크거나 많은 나무는 적합하지 않다. 베스 샤토는 이런 점을 감안해서 키가 크면서도 잎이 넓지 않은 나무 유칼립투스<em>
Eucalyptus</em>
 두 종류를 선정했다. 이 유칼립투스는 실제로 큰 키와 독특한 은초록의 색감으로 베스 샤토의 자잘 정원에 들어섰을 때 가장 먼저 눈길을 잡아끈다. 그녀는 유칼립투스 나무를 좀 더 풍성하게 키우기 위해 심은 후 몇 년 동안 지속적으로 전지를 해주었다. 물론 뿌리가 완전히 정착된 뒤에는 전지를 멈추어 지금의 상태를 만들었다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3.	눈을 사로잡는 포인트를 주자</span>
</strong>
<br>
</br>

베스샤토는 작은 크기로 키운 사이프러스<em>
Cupressus arizonica</em>
, 향나무<em>
Juniperus scopulorum</em>
, 제니시타<em>
Genista aetnensis</em>
 (노란 콩과 식물의 꽃을 피우는 나무)를 활용해 자갈 정원에 멋진 포인트를 만들었다.</p>

<p>

<strong>
<span>
4.	기본이 되는 관목을 심자</span>
</strong>
<br>
</br>

얼핏 보면 크게 눈에 띄지는 않지만 화단에 풍성한 볼륨을 주는 작은 관목들이 있다. 이 관목을 잘 활용하면 정원 전체에 풍성함이 가득해진다. 베스 샤토의 선택은 <em>
Colutea orientalis, Cotinus coggygria</em>
과 같은 관목이었다.</p>

<p>

<strong>
<span>
5.	꽃을 피우는 화려한 식물을 심자</span>
</strong>
<br>
</br>

우리나라 기후에서는 겨울을 보낼 수 있는지 월동 여부를 확인해야 하지만, 라벤더,  산톨리나<em>
santolina chamaecyparissus, Ballata pseudodicoamnus, </em>
사철쑥<em>
Artemisia arborescens</em>
, 카모마일<em>
Anthemis</em>
, 페로브스키아<em>
Perovskia</em>
와 함께 튤립, 크로커스 등의 구근을 추가해 꽃을 피우는 화려한 식물들을 자갈 화단에 구성시킨다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/29/img06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		큰 키의 유칼립투스 나무와 뒷벽을 장식하고 있는 사이트러스 나무가 보인다. 섬처럼 만들어진 화단에는 기둥 모양의 향나무를 심어 중심 수직의 공간을 확보하도록 배려했다. 만약 향나무의 기둥이 없다면 정원은 매우 평편하고 단조로운 구성이 됐을 것이다.
	</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
Tip point 2</span>
 <span>
 베스 샤토의 식물 디자인 요령</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
1. 화단을 나누고 화단마다 다른 식물군을 심는다</span>
</strong>
<br>
</br>

베스 샤토는 화단을 여러 개로 나눈 뒤, 각 화단마다 다른 주제로 식물을 구성했다. 예를 들면 봄에 꽃이 피는 화단, 여름에 꽃이 피는 화단. 계절별로 구별을 하기도 했고, 때로는 같은 지역에서 온 식물을 배치해 지중해성 식물, 뉴질랜드 사막 식물과 같은 분류로 화단을 구성했다.</p>

<p>

매우 넓고 큰 화단의 경우는 식물군을 4가지 정도로 묶은 뒤, 같은 패턴을 반복적으로 심어서 복잡한 듯 보이지만 눈에 띄는 단순함을 많이 보여준다</p>

<p>

<strong>
<span>
2. 촘촘히 심는다. </span>
</strong>
<br>
</br>

초본식물의 경우 빠르게 자라기 때문에 처음 심을 때 다 큰 크기를 고려해 듬성등성 간격을 넓혀 심는 것이 보통이지만, 베스 샤토는 처음부터 촘촘히 빈 자리가 없이 식물을 심을 것을 권한다. 이렇게 심었을 경우, 잡초가 파고들 공간이 적어지고, 더불어 식물들끼리 뿌리에서 수분을 좀 더 효율적으로 움켜쥐고 있기 때문에 건조함을 이겨내기에 좋다.</p>

<p>

<strong>
<span>
3. 해마다 멀칭을 더해준다</span>
</strong>
<br>
</br>

멀칭은 흙을 보호하고 습기가 증발하는 것을 늦추어 줄 뿐 아니라, 잡초가 거칠게 올라오는 것을 어느 정도 막아준다. 때문에 1년에 한 번씩 멀칭을 좀 더 보강해주는 것만으로도 화단을 풍성하고 깨끗하게 관리하는 데 큰 도움이 된다.</p>

<div>

	<h4>
꼼꼼한 기록은 정원 관리의 첫걸음</h4>
</div>
<p>

정원에서의 일은 시간과 함께 하는 일이다. 그런데 우리의 기억력은 늘 한계가 있어서 작년에 심었던 식물을 다음 해면 잊을 때가 허다하다. 화단에 식물의 이름표를 적어두는 것은 이런 건망증을 잊게 하는 아주 좋은 방법이다. 더불어 정원일기장을 마련해 정원에서 일어나는 일들을 메모해두면, 식물이 죽거나 실패했을 때 그 기록을 뒤져 원인을 쉽게 찾을 수 있다. 영국의 많은 정원사들은 꼼꼼히 정원 기록을 남기는 일이 습관화 돼 있고, 이런 기록을 바탕으로 자신의 정원일기를 책으로 발행하는 경우가 많다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/263/%B0%A1%B5%E5%B4%D7-%BF%B9%B0%ED%B9%AE4%C1%D9.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
[정원의 발견] 도서 출간</span>
<br>
</br>
네이버캐스트에 연재중인 ‘가든 디자이너 오경아와 함께하는 정원 이야기’가 [정원의 발견]이란 제목의 책으로 출간되었습니다. 저자가 직접 보고 느끼고 터득한 정원의 모든 것을 만나보세요.</p>

<div>

	<ul>
<li>

			<div>

				<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>

				<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131118_162/jkjkiii_13847412849163rHmb_JPEG/bookcover.jpg'/>

					<span>
</span>

				</span>

				</a>

			</div>

		<dl>
<dt>
도서명</dt>
<dd>

	<strong>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
정원의 발견 (식물 원예의 기초부터 정원 만들기까지)</a>
</strong>
</dd>
<dt>
저자</dt>
<dd>

	오경아
</dd>
<dt>
출판사</dt>
<dd>

	궁리
</dd>
<dt>
발행</dt>
<dd>

	2013.11.01.
</dd>
<dt>
관련정보</dt>
<dd>
<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7361595' target='_blank'>
<span>
구매하러 가기</span>
</a>
</dd>

		</dl>

	</li>
</ul>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/7/12/222/%BF%C0%B0%E6%BE%C6.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글/사진</dt>

				<dd>
오경아</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
글쓴이 오경아는 16년 간의 방송작가 활동을 접고 2005년 영국으로 가든 디자인 공부를 하기 위해 유학을 떠났고, The University of Essex에서 조경학 석사를 마친뒤, 지금은 같은 대학에서 조경학 박사과정 중에 있다. 2012년 한국으로 귀국한 뒤에는 ＜오가든스＞라는 정원관련 종합회사를 설립, 가든디자이너로 활동 중이다. 저서로는 <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=4640982' target='_blank'>
[소박한 정원]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6338156' target='_blank'>
[영국정원산책]</a>
, <a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6805237' target='_blank'>
[낯선 정원에서 엄마를 만나다]</a>
가 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2012.11.15.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=15927]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[서재를 들이다 - 가족을 위한 공간을 책으로 채운다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=15885]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/273/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<div>
<h2>
온 가족 모두 모여 책 읽는 공간, 거실 서재</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

집의 첫인상을 좌우하는 공간이자 온 가족이 가장 오랜 시간을 보내는 곳인 거실을 서재로 꾸미려면 미리 계획을 세우는 것이 필요하다. 먼저 소장하고 있는 책이 공간을 얼마나 차지할지, 앞으로 얼마나 책이 더 늘어날지를 계산하고, 어떤 분위기로 꾸밀 것인지 고민해 서재 가구를 선택하도록 한다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/127/01.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
표지가 보이도록 진열하기</span>
</strong>
<br>
</br>

서점에서 베스트셀러를 진열하듯이 표지가 보이도록 진열하면 책의 미적 장점을 드러내며 서재를 꾸밀 수 있다. 일단 상대적으로 크기가 큰 책은 뒤쪽으로 배치하고 작은 책을 앞쪽에 진열한다. 타이포가 멋지거나 표지가 인상적이면 장식미가 배가 된다. 책을 찾기 위해 매번 책을 옮겨야 하는 수고가 따르지만, 최근 관심 있는 책을 앞쪽에 놓아두면 쉽게 꺼내볼 수 있는 장점이 있다. 책을 정기적으로 교체하며 진열하는 것도 방법이다.</p>

<p>

<strong>
<span>
사다리형 책꽂이에 진열하기</span>
</strong>
<br>
</br>

사다리형 구조의 책꽂이는 많은 책을 수납하기에는 그리 적절하지 않지만, 자리를 크게 차지하지 않고 모퉁이 공간도 활용할 수 있어 특히 좁은 집에서 유용하다. 또한 벽에 붙이는 책꽂이보다 이동이 쉽고, 여러 방향에서 책을 꺼낼 수 있어 책과 더욱 가까워지게 한다. 책을 세우기보다 눕혀서 진열하는 게 안정감 있고, 맨 위 칸이나 맨 아래 칸을 화분이나 다른 장식 소품으로 장식해 인테리어 효과를 노릴 수도 있다.</p>

<div>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/148/023.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
디자인 테이블 활용하기</span>
</strong>
<br>
</br>

책을 꽂을 수 있는 공간이 자연스럽게 설정되어 있는 디자인 테이블을 거실 테이블로 활용한다. 소파에 앉아 커피나 차, 간단한 다과를 즐기며 여유로운 시간을 즐길 수 있다. 구불구불한 모양이 조각품 같은 느낌을 주는 테이블은 공간에 생기를 불어넣어 준다.</p>

<p>

<strong>
<span>
디자인 책장으로 벽 장식하기</span>
</strong>
<br>
</br>

한때 거실 벽 전면을 서재로 꾸미는 것이 유행이었는데, 청소하기에 매우 힘들다는 단점이 있다. 어느 정도 수납할 수 있으면서 책장 자체가 오브제 역할을 하며 벽에 걸 수 있는 편리한 디자인 책장을 선택하면 지루하고 밋밋한 공간에 포인트를 줄 수 있다.</p>

<div>
<h2>
가장 편안한 공간에서의 머리맡 독서, 침실 서재</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/292/04.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

침실에서의 독서는 숙면을 방해한다고 하지만 침실은 집 안에서 가장 정서적으로 안정되고 몸과 마음이 여유로운 공간이다. 잠들기 전 조용하고 아늑한 공간에서 한 권의 책을 읽는 즐거움은 남다르다. 머리맡 독서로는 하루의 마지막을 마무리하며 가볍게 읽을 수 있는 책들이 좋다.</p>

<p>

<strong>
<span>
침대 헤드에 가로로 선반을 달아 책장으로</span>
</strong>
<br>
</br>

평소 집에서 책을 자주 보는 공간이 있다면 그곳에 서재를 꾸미는 것이 가장 좋은데, 침대에서 책을 보는 습관이 있다면 침실에 서재를 꾸미도록 한다. 침대 머리맡 위로 길게 이어지는 선반을 설치하면 한정된 벽 공간을 효율적으로 이용할 수 있으며, 침대 헤드보드 역할도 겸한다. 책과 함께 가족사진이 담긴 액자, 작은 인형 등을 함께 놓으면 더욱 낭만적인 안식처가 된다.</p>

<p>

<strong>
<span>
침대 옆 사이드 테이블이나 스툴에 책 놓아두기</span>
</strong>
<br>
</br>

침대 옆 손이 닿기 쉬운 곳에 작은 탁자나 스툴을 놓아 그 위에 책을 올려둔다. 곧 읽으려는 책이나 이미 읽고 있는 책들을 몇 권 놓아두면 좋다. 이외에도 잡지 등 크기가 큰 책을 바닥부터 안정감 있게 쌓아 스탠드 조명을 얹어두면 사이드 테이블을 대신할 수 있다.</p>

<div>
<h2>
지극히 개인적인 공간에서의 책 읽기, 욕실 서재</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/68/05.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

생각보다 욕실에서 책을 읽거나, 책 읽기를 원하는 사람들이 많다. 반신욕을 하거나 볼일을 보는 동안 대부분 멍하게 생각에 잠기는데, 그럴 때는 시집이나 에세이, 만화책 등이 제격이다. 욕실은 습기 때문에 책과는 상극이지만 환기를 자주 시키고 관리해 수납하면 욕실에서도 즐거운 책 읽기를 계속할 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
욕실 수납장 활용하기 </span>
</strong>
<br>
</br>

수건이나 두루마리 휴지, 각종 목욕용품들을 넣어두는 욕실 수납장은 문이 달려 있기 때문에 목욕이나 샤워를 해도 습기가 침범하지 않는다. 수납장 아래 칸에는 기본적인 욕실 용품을 정리해두고 맨 위 칸에 다양한 종류의 책을 꽂아두어 언제든지 집어 읽을 수 있도록 한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
선반으로 책 수납하기 </span>
</strong>
<br>
</br>

욕실 벽에 선반을 달거나 세면대 아래 선반을 짜 넣으면 좁은 공간을 넓게 사용할 수 있으면서 책을 수납할 수 있다. 욕조 위에 얹을 수 있는 반신욕 덮개나 선반을 준비하면 책을 보거나 음악을 들으며 음료를 가져다두고 마실 수 있어 편안한 휴식 공간을 완성할 수 있다.</p>

<div>
<h2>
EQ와 IQ가 쑥쑥 올라간다, 아이 방 서재</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

독서 습관은 어려서부터 들이는 것이 좋다. 그러나 지나치게 큰 책장과 너무 많은 책은 오히려 아이가 책을 멀리하게 할 수 있다. 아이의 눈높이나 키에 맞는 책장을 선택하고 해당 연령에 좋아할 만한 책을 꽂아놓도록 한다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/223/06_.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<strong>
아이 독서 교육, 이렇게 해보세요!</strong>
<br>
</br>

요즘 아이들 손에는 책보다 스마트폰, 태블릿 PC, 게임기 등이 더 많이 들려 있다. 그런데 4세 이전에 독서 습관을 형성하지 않으면 책과는 영영 멀어질 뿐만 아니라 평생의 학습 능력에도 악영향을 미친다고 한다. 맨 처음에는 책을 가지고 놀게 하고 부모가 자주 읽어줌으로써 책을 좋아하게 만드는 게 좋다. 유아기 때의 독서 교육은 부모가 들려주는 책 내용을 통해 어휘와 표현에 대한 감각을 알아가는 과정이다. 책을 좋아하고 가까이한 아이는 스스로 한글도 깨우칠 수 있다. 본격적인 독서 교육은 초등학교에 입학한 뒤 글을 읽고 생각하며 쓰는 활동을 통해 길러진다. 부모가 먼저 독서하는 모습을 보여주는 것도 중요하다. 또래 친구들과 함께 독서 토론을 하면 서로의 상상력을 공유하고, 사고력을 확장시킬 수 있으며, 훨씬 재미있고 두뇌 개발에도 도움이 된다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/136/07_.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
리빙 박스 수납으로 책을 쉽게 집을 수 있게</span>
</strong>
<br>
</br>

아이들에게 책을 가까이하게 만드는 가장 확실한 방법은 책을 눈에 잘 띄는 곳에 놓는 것. 유아들은 책상에서 책을 읽기보다는 주로 바닥에 앉아 책을 본다. 이럴 때 리빙 박스나 바구니 등을 활용해 책등이 보이게 가지런히 꽂으면 아이들이 책을 더 가까이할 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
공간을 크게 차지하지 않는 나무 박스 책꽂이</span>
</strong>
<br>
</br>

크기가 작은 아이 방은 수납과 배치에 특별히 신경을 써야 하는 공간이다. 탁자형 책상 위에 책꽂이를 놓기가 부담스럽다면 벽면에 속이 깊은 나무 박스를 여러 개 붙여서 책을 수납하도록 한다. 공간도 많이 차지하지 않을뿐더러 인형이나 장식 소품을 올려두기에도 좋다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/18/09_.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
독특한 디자인의 어린이 책장으로 상상력을 자극한다 </span>
</strong>
<br>
</br>

책을 눈에 띄게 하는데 아이들의 눈높이에 맞춘 디자인 책장만한 것이 없을 것이다. 요즘은 아이들이 좋아할 만한 디자인의 책장이 시중에 많이 나와 있다. 이런 책장을 활용하면 어느새 책과 친구가 된 아이를 발견할 수 있을 것이다.</p>

<p>

<strong>
<span>
개방형 책장에 장난감과 책을 함께 둔다 </span>
</strong>
<br>
</br>

장난감과 책을 함께 두면 아이들은 독서도 놀이의 일부라고 생각한다. 개방형 책장에 그림책이나 교구 등을 아이의 눈에 잘 띄게 수납해 아이가 책에 관심을 둘 수 있는 환경을 만들어주면, 아이는 책을 더 많이 찾게 될 것이다.</p>

<div>
<h2>
주부만을 위한 감각적인 부엌이 되다, 부엌 서재</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/37/10.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

하루 중 주부가 가장 많은 시간을 보내는 부엌, 이곳에 책을 수납하면 단조로운 공간에 생기를 불어넣어 멋진 부엌으로 변신할 수 있다. 식기 수납장으로 사용하는 장식장에 식기들과 함께 책을 넣어두면 그 자체로도 멋스러운 공간이 연출된다. 또 부엌 선반 위에 주방용품과 책을 같이 수납하면 레시피 북을 쉽게 꺼내서 편안하게 보면서 즐겁게 요리할 수 있다. 아일랜드 식탁이 있다면 그 위에 아담한 책꽂이를 두고 책상처럼 활용해도 좋다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
틈새 공간 서재 활용법!</span>
</strong>
</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/292/11_.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
계단, 현관, 복도 등에 수납하기</span>
</strong>
<br>
</br>

계단이나 현관, 복도 등은 우리가 흔히 무시해버릴 수 있는 공간이지만, 생각을 달리하면 활용도 높은 공간으로 변신할 수 있는 곳이다. 집에 계단이 있다면 오르내릴 공간을 남겨둔 다음 각 발판에 책을 적당히 쌓아놓는다. 자리를 옮길 필요 없이 계단에 걸터앉아 책을 읽으면 그만이다. 현관에는 신발장 위의 공간이나, 벽에 선반을 달아 책을 수납한다.</p>

<p>

<strong>
<span>
베란다에 벤치를 두어 수납하기 </span>
</strong>
<br>
</br>

베란다는 한두 평 남짓한 작은 공간이지만, 햇살과 바람을 받아들일 수 있는 매력적인 공간이다. 작은 정원이나 작업실을 만들고, 때론 티 테이블을 놓아 홈 카페로 꾸미기도 한다. 이런 베란다에 벤치 하나만 두면 근사한 간이 서재가 된다. 벤치 위와 아래의 빈 공간에 책을 가지런히 세워놓으면 된다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<dl>
<dt>
제공</dt>
<dd>
땅 위에 심은 별 <a href='http://kr.univera.com' target='_blank'>
(http://kr.univera.com) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/11/17/187/a.jpg'/>
</a>
</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
＜땅 위에 심은 별＞은 자연의 좋은 것을 몸으로 받아들이는 삶, 생활이 흥미롭고 쉬워지는 실용을 엮어 전하는 세계적인 천연물 웰니스 기업 유니베라의 건강하고 행복한 매거진입니다.</dd>
</dl>
</div>
<dl>
<dt>
기획, 편집</dt>
<dd>
㈜디자인하우스 DES사업부 <a href='http://www.design.co.kr' target='_blank'>
(http://www.design.co.kr) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/11/17/290/b.jpg'/>
</a>
</dd>
</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2012.11.22</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=15873'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/262/119x64.jpg' width='119'/>

							<strong>
나만의 서재 만들기</strong>

						</a>

							<span>
누구나 꿈꾸는 사색의 공간을 꾸민다</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=522'><span>
주거/인테리어</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					
				
				
					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=603'>
							<img src='http://static.naver.com/ncc/image/casthome_thumbnail_image/37/603.jpg' width='119'/>

							<strong>
도서관을 닮은 거실</strong>

						</a>

							<span>
27년차 복도식 아파트 개조</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=522'><span>
주거/인테리어</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=15885]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[나만의 서재 만들기 - 누구나 꿈꾸는 사색의 공간을 꾸민다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=15873]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/218/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

<span>
서재는 지식과 간접 경험을 얻는 곳이자, 때로는 퍽퍽한 삶 속에서 사색의 시간을 즐길 수 있는 곳이기도 하며, 한 가족의 인생이 고스란히 묻어나는 곳이기도 하다. <br>
</br>

책을 좋아하는 사람이라면 누구나 꿈꾸는 공간인 서재에 대한 로망을 실현하고, 여기저기 아무렇게나 방치되어 있는 책을 보기 좋게 수납하는 법을 소개한다. 온 가족이 책을 더 가까이하며 책이 주는 기쁨을 경험할 수 있을 것이다.</span>
</p>

<div>
<h2>
책을 보관하고 정리하는 법</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/242/01.jpg?type=w646'/>
<p>

“집은 책으로, 정원은 꽃으로 가득 채워라”는 말처럼, 집 안 곳곳 어느 곳이든 멋진 서재가 있다면 오래도록 머물고픈 공간으로 탈바꿈 된다.</p>

</div>
<p>

스코틀랜드 출신 동화 작가 앤드류 랭은 “집은 책으로, 정원은 꽃으로 가득 채워라”라고 말했다. 하지만 점점 늘어가는 책을 잘 관리하지 못하면 뒤죽박죽 된 채 한낱 짐으로 전락해버릴 뿐, 아무리 좋은 책이라도 진가를 발휘하기 어렵다. 자신만의 관리 방식을 만들어 그때그때 상황에 따라 책을 정리하자. 집 안 어느 곳이든 멋진 서재가 되어 오래도록 머물고픈 공간이 된다.</p>

<div>
<h2>
항상 가까이하고 싶은 나만의 서재를 만들려면?</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/240/1.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<span>
<strong>
분류에 얽매이지 마세요</strong>
</span>
 소장하고 있는 책이 많다면 가나다순이나 작가순 등 일반적인 분류법에 얽매이지 말고, 자신만의 정리 기준을 세운다. 예를 들어, 관심사별로 분류하면 원하는 책을 선택할 때 그와 유사한 분야를 다룬 책까지 한눈에 살필 수 있다. 또 찾기도 쉽고 책 정리를 자주하게 되는 습관으로 독서량도 늘게 된다.</p>

<div>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/177/2.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<span>
<strong>
원하는 책을 찾기 쉽게 태그 작업을 해보세요</strong>
</span>
 책을 보기 좋게 정리하는 것도 좋지만 한번 읽은 책을 다시 찾기 쉽게 정리하는 일도 필요하다. 한번 읽은 책에 태그 작업을 해두면 다시 찾는 데 큰 도움이 된다. 책 주제에 대한 키워드나 기억에 남는 구절 등으로 직접 분류한 태그를 만들어 책 표지나 책등에 붙여두면 된다.</p>

<div>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/210/3.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<span>
<strong>
집 안 곳곳에 책을 놓아두세요</strong>
</span>
 책을 꼭 정해진 곳에 모아둘 필요는 없다. 침대 옆이나 화장실, 부엌에도 책을 놓아두면 좋다. 침대 옆에는 잠들기 전에 읽을 만한 소설, 부엌에는 요리책 등이 어울린다. 책은 꽂혀 있는 것만으로도 긍정적인 기운을 주지만, 손에 잘 잡히는 곳에 있으면 자연스레 책 읽는 분위기가 조성된다.</p>

<div>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/229/4.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<span>
<strong>
자주 보는 책은 눈높이에 두세요</strong>
</span>
 일이나 최근 관심사 때문에 자주 봐야 하는 책은 자신의 눈높이 등 잘 보이는 곳에 두는 게 좋다. 책장의 나머지 공간에는 가끔 보는 책들을 모아두고, 거의 보지 않는 책은 따로 정리해두는 것이 좋다. 오래된 책 같은 경우 침실이나 공부방에 두면 책 먼지가 날려 호흡기에 나쁜 영향을 미칠 수 있다.</p>

<div>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/132/5.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<span>
<strong>
책꽂이에 책을 너무 많이 채우지 마세요</strong>
</span>
 책을 꽂아둘 때에는 너무 빡빡하게 채우지 말고 책장의 70~80% 정도만 채우도록 한다. 책도 숨을 쉬는 게 좋다. 또 책장 안쪽에 닿게 깊숙이 책을 꽂지 않도록 한다. 살짝 공간을 띄워 두어야 책에 습기가 차는 것을 막을 수 있다. 책에 습기가 닿으면 곰팡이가 생길 수 있기 때문이다.</p>

<div>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/200/6.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<span>
<strong>
필요 없는 책은 선물하거나 기증하세요</strong>
</span>
 책장을 정기적으로 점검해 다시 보지 않을 것 같은 책이나 버리기 아까워 가지고 있던 책을 정리한다. 이렇게 정리한 책은 지인에게 선물하거나 인터넷 중고 매장에 판매할 수 있다. 좀 더 의미 있는 일을 하고 싶다면 동네 도서관이나 아름다운가게 헌책방, 사랑의 책 나누기 운동본부 등 어려운 이웃을 돕는 나눔 단체 등에 기증한다.</p>

<div>
</div>
<div>
<h2>
책 수집 노하우 – 책 모으는 일, 어렵지 않아요!</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/42/02.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

책은 읽기 위한 것이지만, 책을 모으는 일도 즐거움이 크다. 책을 수집할 때는 무조건 사는 것보다 특정 작가나 주제에 따라 수집하는 것이 좋다. 그러다 보면 어느 순간 나만의 체계가 생긴다. 또 공간을 생각하고 책을 사야 버리지 않고 소장할 수 있다.</p>

<p>

<span>
<strong>
① 신문이나 매체에서 소개하는 서평을 꼼꼼히 살피고 메모해 둔다.</strong>
</span>
<br>
</br>
그 메모를 활용해 일주일에 한번 서점에 가거나 인터넷 서점에서 한두 권 구매하면 좋다.</p>

<p>

<span>
<strong>
② 책을 읽고 나서 간단하게 소감을 기록해 독서록을 만든다.</strong>
</span>
<br>
</br>
그것이 부담스럽다면 제목과 출판사, 날짜 등만 적어놓아도 된다. 그렇게 독서록을 만들다 보면 그것이 자극이 되어 더 많은 책을 읽고 모으게 된다.</p>

<p>

<span>
<strong>
③ 요즘은 인터넷 헌책방이나 중고 서점도 쉽게 볼 수 있다.</strong>
</span>
 새 책을 사서 읽은 후 그 책을 팔아 다시 책을 사는 경우도 늘고 있다. 특히 헌책방의 경우 저렴한 가격에 좋은 책들을 사거나 절판된 책을 구할 수도 있어 재미가 쏠쏠하다. 종로구 창성동의 ‘가가린’, 은평구 응암동의 ‘이상한 나라의 헌책방’, 청주 ‘보문서점’, 청계천 헌책방 거리, 동인천 배다리 헌책방 거리, 부산 보수동 헌책방 골목 등이 특히 유명하다.</p>

<div>
<h2>
아름다운 책, 인테리어 장식이 되다</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

책은 책장에 있어야 한다는 고정관념을 버리면 하나의 아름다운 인테리어 장식으로 활용할 수 있다. 심플한 것에서부터 유니크한 디자인까지, 미적 아름다움을 가진 형형색색의 책들은 여느 인테리어 소품보다 장식 효과가 뛰어나다. 책이 가진 고유의 가치뿐만 아니라 인테리어 장식으로 눈을 즐겁게 하는 책 활용법을 소개한다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/39/0010.jpg?type=w215'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
콘솔 테이블 위의 액자처럼</span>
</strong>
<br>
</br>

콘솔 테이블은 벽면에 배치하는 장식적인 가구로, 대부분 거울 앞에 두거나 장식품 등을 얹어놓는다. 그런 콘솔 테이블 위에 사이즈가 크고 예쁜 이미지가 담긴 책 한 페이지를 펼쳐 올려두어 보자. 펼쳐진 책 속의 이미지가 곧 멋진 그림이 되고, 책 테두리는 인테리어 액자 역할을 한다.</p>

<div>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/184/0020.jpg?type=w215'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
거실 한쪽 사이드 테이블처럼</span>
</strong>
<br>
</br>

최신 이슈를 다루고 정기적으로 발행되는 잡지는 시간이 흐르면 다시 펴보는 일이 드물기 마련. 그럼에도 버리기는 아깝고 놔둘 곳도 마땅치 않다면 적당한 높이로 쌓아 그 위에 투명 아크릴이나 유리를 얹어 보자. 무거운 것을 올려도 안전한 근사한 테이블로 멋지게 변신할 것이다.</p>

<div>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/239/00300.jpg?type=w215'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
벽에 붙여 쌓아 인테리어 소품처럼</span>
</strong>
<br>
</br>

셋집에 살거나 현재 집에서 오래 살지 않을 계획이라면 부피가 큰 책장을 마련하지 말고 방 가장자리나 벽에 붙여 책을 쌓아두자. 안정감을 위해서는 위로 갈수록 크기가 작아지도록 배열한다. 긴 스탠드나 액자 등을 함께 놓으면 더욱 멋진 인테리어가 완성된다.</p>

<div>
</div>
<div>
<h2>
쉽고 알뜰하게! 재활용과 리폼으로 만드는 서재용품</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

서재를 꾸미기 위해 서재용품을 구매하는 것도 좋지만 어딘가 어설픈 느낌이 들더라도 나만의 감성이 담긴 예쁜 인테리어 소품을 직접 만들어보도록 하자. 버려지거나 낡은 물건에 소소한 아이디어를 더하면 최소한의 비용을 투자하고도 실용적인 소품으로 재탄생시킬 수 있다.</p>

<p>

<strong>
<span>
우유팩이나 주스팩 등 종이팩을 재활용해 만드는 북엔드(bookends)</span>
</strong>
</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/146/03.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

북엔드는 책장에 세워놓은 책이 쓰러지지 않게 양끝 또는 한쪽 끝에 세워서 받치는 기구로, 책과 책 사이의 공간을 분할해주기도 하고 깔끔하게 책을 정리하는 데도 유용하다. 또 책장을 장식하는 인테리어 소품으로도 쓰인다. 주변에서 쉽게 구할 수 있는 우유팩이나 주스팩 등 종이팩으로 북엔드 만드는 법을 소개한다.</p>

<p>

<strong>
만드는 법</strong>
</p>

<div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/212/m1.jpg?type=n210_250'/>
</div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/39/m22.jpg?type=n212_250'/>
</div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
3</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/35/m33.jpg?type=n212_250'/>
</div>
<div>
<p>

<em>
1 </em>
종이팩은 깨끗이 씻은 후 바짝 말려 준비한다. 종이팩 안에 넣을 돌과 사용하고 남은 포장지나 벽지도 준비해둔다.</p>

</div>
<div>
<p>

<em>
2 </em>
책 무게를 지탱해 책이 쓰러지지 않게 해야 하므로, 여러 개의 돌멩이를 집어넣은 후 입구를 테이프로 막는다.</p>

</div>
<div>
<p>

<em>
3 </em>
도배를 하고 남은 자투리 벽지나 선물을 포장하고 남은 포장지를 활용해 종이팩 겉면을 감싸 붙여주면 완성.</p>

</div>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/8/1/296/naline.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<strong>
<span>
오래된 공간 박스를 리폼해 만든 이동식 책꽂이</span>
</strong>
</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/100/04.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

공간 박스는 옮기기가 수월하고 수납 기능이 뛰어나다. 일반적으로 책상 위에 올려두거나 여러 개를 쌓아 책꽂이로 사용하기도 하고 소품을 진열하는 수납장으로 사용하기도 한다. 세로로만 쌓아 사용하던 공간 박스를 뉘여서 바퀴를 달아 이동이 간편한 책꽂이로 리폼해보자.</p>

<p>

<strong>
만드는 법</strong>
</p>

<div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/14/4/ma1.jpg?type=n210_250'/>
</div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/149/ma2.jpg?type=n212_250'/>
</div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
3</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/14/102/ma3.jpg?type=n212_250'/>
</div>
<div>
<p>

<em>
1 </em>
오래되어 낡은 공간 박스와 친환경 페인트, 페인트 붓, 바퀴(인터넷 철물점이나 가구점에서 구매), 장식용 스티커 등을 준비한다. 페인트는 한번 칠한 후 한번 더 덧칠해 말려둔다.</p>

</div>
<div>
<p>

<em>
2 </em>
공간 박스 아랫면 네 귀퉁이에 공구를 사용해 바퀴를 부착한다. 공구가 없을 경우 강력한 목공 본드로 부착한다.</p>

</div>
<div>
<p>

<em>
3 </em>
장식용 스티커로 네 면을 꾸며주면 완성.</p>

</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<div>
<dl>
<dt>
제공</dt>
<dd>
땅 위에 심은 별 <a href='http://kr.univera.com' target='_blank'>
(http://kr.univera.com) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/11/17/187/a.jpg'/>
</a>
</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
＜땅 위에 심은 별＞은 자연의 좋은 것을 몸으로 받아들이는 삶, 생활이 흥미롭고 쉬워지는 실용을 엮어 전하는 세계적인 천연물 웰니스 기업 유니베라의 건강하고 행복한 매거진입니다.</dd>
</dl>
</div>
<dl>
<dt>
기획, 편집</dt>
<dd>
㈜디자인하우스 DES사업부 <a href='http://www.design.co.kr' target='_blank'>
(http://www.design.co.kr) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/11/17/290/b.jpg'/>
</a>
</dd>
</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2012.11.15</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=15885'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/21/80/119x64.jpg' width='119'/>

							<strong>
서재를 들이다</strong>

						</a>

							<span>
가족을 위한 공간을 책으로 채운다</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=522'><span>
주거/인테리어</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					
				
				
					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=603'>
							<img src='http://static.naver.com/ncc/image/casthome_thumbnail_image/37/603.jpg' width='119'/>

							<strong>
도서관을 닮은 거실</strong>

						</a>

							<span>
27년차 복도식 아파트 개조</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=522'><span>
주거/인테리어</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=15873]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:05 +0900]]></pubDate>
</item>
</channel>
</rss>