<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rss version="2.0"
 xmlns:blogChannel="http://backend.userland.com/blogChannelModule"
>

<channel>
<title><![CDATA[옛날신문::네이버캐스트]]></title>
<link><![CDATA[http://terzeron.net/navercast.41.xml]]></link>
<description><![CDATA[옛날신문::네이버캐스트 - 모바일 버전 RSS Feed]]></description>
<copyright><![CDATA[Copyright (c) NHN Corp. All Rights Reserved]]></copyright>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
<lastBuildDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></lastBuildDate>
<generator><![CDATA[Terzeron's Feed Generator]]></generator>

<item>
<title><![CDATA[한국의 요트, 드디어 태평양을 가르다 - “폭풍우 몰아치고 물보라 광란하는 바다, 홀로 배 띄우는 고독과의 싸움…”]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=29711]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130617_198/sm841004_1371455676594U1py8_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

바다를 동경하는 것은 인간의 본능인가. 무려 117일, 망망대해를 떠돌다 죽음 직전에 구조되고도 “나는 다시 바다로 나가겠다.”고 읊조리는 건 용기인가, 아니면 오기인가. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1977020700209208007&editNo=2&printCount=1&publishDate=1977-02-07&officeId=00020&pageNo=8&printNo=17030&publishType=00020' target='_blank'>
1973년 영국인 베일리 부부의 표류 생환 뉴스</a>
는 많은 이에게 “인간의 도전은 끝이 없고 삶에 대한 열망 역시 얼마나 위대한지”를 새삼 일깨워줬다. 물론 그래도 의문은 남았다. 도대체 왜, 죽음이 코앞에 도사려 있는 걸 알면서도 인간은 “한 장 잎사귀조차 되지 않는 작은 요트를 타고 부득부득 바다로 나가는” 것일까.</p>

<p>

한국인들도 그런 의문에서 자유로울 수 없었다. 아니, 오히려 부끄러워하는 사람이 많았다. “다른 나라에선 65세 노인부터 10대 소년, 30대 주부에 이르기까지 망망대해에 몸을 던져, 미지의 대양을 부딪치고 헤쳐 나가지 않는가. 왜 우리 한국에는 그런 불굴의 투사, 생명을 던지는 모험가가 없는가.”</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
우리나라 최초의 대양횡단 도전</strong>
</span>
</p>

<p>

40대 ‘바다 사나이’ 현광익 씨(41)의 생각이 꼭 그랬다. 65세 치체스터의 226일 요트 세계일주, 베일리 부부의 117일 표류기 등을 읽으며 그는 “온몸의 살이 다 떨리는 충격을 느꼈다”고 했다. 그리고 “그런 모험에 뛰어들지 못하는 내 자신이 부끄럽다”는 생각에 잠을 이루지 못했다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1977060600209201005&editNo=2&printCount=1&publishDate=1977-06-06&officeId=00020&pageNo=1&printNo=17129&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130617_275/sm841004_1371455963315wU6u4_JPEG/01-1.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

동아갈매기호의 여정항로와 일정<br>
</br>
1977. 06.06 [동아일보] 1면</p>

</div>
<p>

그래서일 것이다. 1977년 6월, 현 씨가 자체 설계 제작한 길이 5.4m 소형 요트를 타고 태평양 횡단에 나선다고 하자 많은 이들이 진심으로 성원하고 나섰다. 비록 “몸은 그와 함께 하지 못하지만 마음만은 그를 따라 태평양 한가운데로 훌훌 나아가듯” 가슴이 설렌다는 사람이 많았다. 사실 그랬다. 한국은 요트를 이용한 대양횡단에 관한 한 그때까지 완전히 ‘초짜’였다. 이웃 일본만 해도 우리보다 15년 앞선 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1977021600209208015&editNo=2&printCount=1&publishDate=1977-02-16&officeId=00020&pageNo=8&printNo=17038&publishType=00020' target='_blank'>
62년, 23세 청년 호리에(掘江謙一)가 94일 만에 태평양을 단독 횡단</a>
한 기록을 갖고 있었다. 구미의 대양횡단 기록은 그보다 거의 100년을 거슬러 올라가 1866년 미국인 허드슨이 이미 소형 요트로 대서양을 횡단한 기록을 남겼다. 그리고 1960년대 후반엔 단 한 곳에도 기착하지 않은 채 태평양 대서양을 다 도는 세계일주 기록까지 쏟아졌다.</p>

<p>

일찍이 한국인으로 요트 모험에 나선 이가 없었던 것은 아니다. 1954년, 미국 외교관이던 남편 프란트 씨와 함께 유럽 복판 강줄기를 거쳐 대서양을 횡단해 미국에 도착한 한국인이 있었다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1977010400209208001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1977-01-04&officeId=00020&pageNo=8&printNo=17001&publishType=00020' target='_blank'>
이른바 ‘대서양 횡단의 히로인’ 희경 프란트</a>
. 그녀는 암스테르담을 출항해 유럽의 운하와 강줄기를 따라 내려가다 프랑스 마르세유항에서 지중해 대서양에 진입한 후 미국 뉴포트항에 입항하는 대기록을 세웠다. 그러나 당시 항해 주역은 어디까지나 외교관 남편이었다. “한국인이 대서양을 횡단했다”고 하기엔 어색함이 있었다는 얘기다. 사실 당시는 한국전쟁이 막 끝난, 말 그대로 고난과 궁핍의 나날이었기에 한국에는 그런 기록이 세워졌다는 팩트 조차 제대로 알려지지 않았다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
참담한 실패로 끝난 첫 도전</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1977060600329208013&editNo=2&printCount=1&publishDate=1977-06-06&officeId=00032&pageNo=8&printNo=9749&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130617_38/sm841004_1371456210352GvEGW_JPEG/02.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

태평양 단독횡단에 나선 동아갈매기호<br>
</br>
1977. 06.06 [경향신문] 8면</p>

</div>
<p>

이러니 현 씨의 대양횡단 도전을 “한국인 최초”라 한들 큰 무리는 아니었다. 다만, 결론부터 말하자면 이 첫 도전은 참담한 실패로 끝났다. 77년 6월5일, 현 씨와 그의 요트 ‘동아 갈매기’호가 물안개 자욱한 부산을 출항해 목적지 로스앤젤레스까지 12,300km를 가르기 위해 태평양에 진입할 때만 해도 기대가 컸다. 후원언론사는 “드디어 한국도 대양횡단 기록을 보유하게 됐다”며 1면 머리기사는 물론 3개면에 걸친 전망, 해설기사를 실었다. 경쟁사의 행사는 보도하지 않던 관행에도 불구하고 ‘한국인 최초 소형 요트 태평양 횡단’에 대한 국민의 관심이 워낙 높았던 탓에 다른 모든 언론도 출항소식을 비중 있게 다뤘다. 그러니 출항 보름이 채 안 돼 현 씨가 울산으로 회항해 들어오자 사람들의 실망은 이만저만이 아니었다.</p>

<p>

6월21일자 신문에 실린 대양횡단 실패기는 “조금은 낭만적인 무드까지 상정하며 요트 횡단을 생각한” 그 자체가 얼마나 무모했는지를 여실히 보여줬다. 현 씨는 “부산을 떠나 불의의 사고를 당하기까지 1주일, 또 그 후에도 무자비할 정도의 폭풍우와 살인적인 6~7m 파도가 갈잎 같은 요트를 마구 괴롭혔다”고 했다. 보통 70~80도 기울어져 험한 파도를 줄곧 타 넘어야 했으므로 “출발 당시 생각했던 한가한 요리에 느긋한 식사는 너무나 엄청난 오산이었음”을 금세 깨달았다는 것이다. 출항 후 1주일간 현 씨는 “폭풍우와 물보라, 배를 통째로 삼킬 듯 넘실대는 파도에 시달리느라 제대로 된 식사 한 번 못했다”고 했다.</p>

<p>

그렇게 허기진 상태에서 12일 깡통음식을 찾으러 선실에 들어갔고 순간 돌풍이 몰아쳐 선실 바닥 모퉁이에 곤두박질했다는 것이다. 그 사고로 앞니가 부러졌다. 얼굴은 퉁퉁 붓고 안면마비 증세까지 왔다. 그래도 “한국인 최초의 도전이라며 한껏 성원해준 지지자들 얼굴이 떠올라” 끝까지 요트를 몰겠다고 다짐했다. 그러나 요트 항해를 위해 체력 유지는 필수고, 그러려면 음식섭취가 원활해야 하는데 이가 부러졌으니 될 일이 아니었다. 게다가 폭풍에 마스트의 도르래도 고장이 났지 않은가. “치료도 하고 수리도 할 겸” 현 씨는 요트를 가장 가까운 일본의 시마네현으로 몰았다. 부산을 떠난 지 열흘이 다 돼가는 14일 새벽 2시였다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1977062100209207001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1977-06-21&officeId=00020&pageNo=7&printNo=17142&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130617_182/sm841004_1371456394638MT7us_JPEG/03.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

온산면 목도에 돌아온 동아갈매기호<br>
</br>
1977. 06.21 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

그런데 하필이면 당시 일본엔 콜레라가 창궐해 있었다. 딱한 사정으로 기항했지만 검역 문제가 발생할 수도 있어 일본 정부는 그의 상륙을 허가하지 않았다. 결국 현 씨는 요트에 찾아온 일본 해상자위대 의무관으로부터 응급처치만 받고 30시간가량을 머물다 다시 바다로 나갔다. 그러나 이미 그의 몸과 마음은 100여일에 걸쳐 험난한 태평양을 단신으로 건너갈, 그런 상태가 아니었다. 얼굴은 계속 욱신거렸고 어떤 음식도 입안에 넣고 깨무는 게 여의치 않았다. 결국 그는 요트를 태평양이 아닌 한국 쪽으로 돌렸다. 부산을 떠난 지 2주째인 18일 밤 8시 울산 앞바다에 도착했으나 “만감이 교차해” 바로 들어오지 않고 하루를 정박해 있다 19일 오후 입항했다.</p>

<p>

현 씨는 꼭 1년 뒤인 이듬해 6월 또 한 차례 태평양 횡단에 도전했다. 그러나 이번에는 일본 후쿠이현 앞바다를 항해하던 중 일본 어선과 부딪쳐 왼손 둘째 손가락이 잘리는 사고를 당했다. 일본 어선에 예인돼 바로 병원에 입원한 그는 “꼭 내 요트로 태평양을 건너고 싶었다. 성원해준 이들에게 보답하고 싶었다. 나로선 최선을 다했지만 태평양은 내게 물길을 열어줄 생각이 없는 것 같다”며 울먹였다. 출발 전만 해도 요란하게 그의 도전정신을 추켜세우던 언론도 한 줄 실패 소식을 전하곤 긴 침묵에 들어갔다. 그렇게 세상은 일엽편주 요트와 대양횡단의 기대를 아예 없던 일인 양 접는 것처럼 보였다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
대양 정복의 첫 신호탄을 쏘다</strong>
</span>
</p>

<p>

그러나 꼭 2년 뒤 80년. 이번엔 서울 신일고등학교 동창생 2명이 함께 힘 모아 태평양을 건너겠다고 덤벼들었다. 현 씨의 도전과 실패를 보고 “그렇다면 우리가 그 꿈을 이루어보자”며 달려든 이들은 노영문(28), 이재웅(28) 콤비. 현대계열 경일요트사 과장인 노 씨가 설계해 건조한 길이 10m, 너비 3.32m, 중량 4.8t ‘파랑새’호를 타고 울산에서 샌프란시스코까지 12,000km를 60일에 주파한다는 계획을 세웠다. 특히 파랑새호는 앞서 현 씨의 실패를 거울삼아 배에 20마력짜리 엔진을 장착했고 어떠한 파도에도 배의 복원력을 유지시켜주는 ‘밸라스트 킬’도 배 밑에 달았다. 이들은 도전에 앞서 울산만에서 50일동안 실전훈련도 쌓았다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1980052400209208001&editNo=1&printCount=1&publishDate=1980-05-24&officeId=00020&pageNo=8&printNo=18041&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130617_121/sm841004_1371456545354uvSSh_JPEG/04.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

태평양 횡단 꿈안고..<br>
</br>
1980. 05.24 [동아일보] 8면</p>

</div>
<p>

파랑새호는 80년 5월23일 울산을 출발했다. 앞서 두 차례 실패 경험이 있는데다 당시 한국사회는 광주민주화항쟁으로 온통 뒤숭숭할 때여서 언론의 보도는 의외로 차분했다. 파랑새호는 울산을 떠나 22시간 만에 시모노세키에 입항했으며 여기서 무선장비 등을 재점검하고 출항, 26일 정오경 태평양에 진입했다. 그러나 이들은 오사카 동쪽 300마일 해상을 지날 때 칠흑 같은 어둠과 폭풍우 속에서 돛이 찢기는 시련을 겪었고 6월 2일엔 높이 18m의 살인 파고를 만나 배를 지키느라 사투를 벌였다. 또 6월7일부터는 교신이 두절돼 대한항공의 미주노선 조종사, 대한민국 해군과 미국해군이 위치 추적 작업을 벌이기 시작했다.</p>

<p>

6월20일경 대한항공기가 동경178도 북위 32도 해상에서 ‘요트 유사물체’를 레이더에서 포착, 서울로 알려왔다. 전혀 연락이 두절된 상태에서 7월7일엔 하와이 북방해안에서 파랑새호가 순항중인 것이 미 해안경비대 순시선에 의해 발견돼 이들이 사고를 당하지 않고 예정과 거의 비슷하게 미국 서부해안으로 향하고 있음이 확인됐다. 그리고 근 한 달이 지난 8월3일, 미국 서해안을 항해하던 대형요트 ‘화이트버드’가 ‘파랑새’를 발견, 미 해안경비대에 위치와 근황을 보고했다. 그에 따르면 파랑새의 요트맨들은 화이트버드 측에 영어로 “에브리씽스 오케이, 우위 해브 투고(everything's OK, we'll have to go- 모두 잘 되고 있다. 우리는 가고야 말 것이다)라고 외쳤다는 것이다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1980080700209201010&editNo=2&printCount=1&publishDate=1980-08-07&officeId=00020&pageNo=1&printNo=18105&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130617_254/sm841004_1371456727390RSh8j_JPEG/05.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

장한 두 얼굴 1980. 08.07 [동아일보] 1면</p>

</div>
<p>

한여름 땡볕에 시달리던 한국인들 입에서 와!하는 탄성이 절로 터져 나왔다. 드디어 해낸 것이다. 최종적으로 위치 확인이 된지 사흘째인 8월6일 오전 11시10분, 파랑새호는 울산을 떠난 지 75일 만에 미국 로스앤젤레스의 산타모니카 남쪽 마리나 델 레이항에 안착했다. 당초 계획은 샌프란시스코 입항이었으나 연안용 모터가 고장 나 항만이 복잡한 샌프란시스코 대신 LA를 택한 것이었다. 폭풍우가 몰아치고 물보라가 광란하며 세상과의 연락이 깜깜 두절된 원시의 태평양을 헤치고 한국의 젊은이들이 드디어 대양 정복의 신호탄을 쏘아올린 것이었다.</p>

<p>

두 요트맨의 태평양 횡단 낭보가 전해진 지 꼭 닷새 후, 8월11일 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1980081100209201013&editNo=2&printCount=1&publishDate=1980-08-11&officeId=00020&pageNo=1&printNo=18108&publishType=00020' target='_blank'>
아시아의 물개 조오련이 사상 최초로 대한해협 도영에 성공</a>
했다. 미지의 바다가 도전하는 한국인에게 품을 열기 시작한 것이다. 에브리씽스 오케이, 우위 해브 투고. 우리는 아직도 갈 길이 멀고, 그걸 가다 보면 꿈은 어느새 이루어져 우리 곁에 있는 것 아닐까.</p>

<div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.06.19</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=29711]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[한국 어선이 구조한 ‘죽음의 표류 117일’ - “인간의 삶의 열망은 위대하다”]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=29210]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130610_84/sm841004_1370844159206EYaEi_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
세계일주 항해라는 꿈의 시작</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1967052900209203012&editNo=2&printCount=1&publishDate=1967-05-29&officeId=00020&pageNo=3&printNo=14034&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130610_276/sm841004_13708456709697cKhK_JPEG/01-3.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

치체스터 경과 그의 배 ‘집시 모드’<br>
</br>
1967. 05.29 [동아일보] 3면</p>

</div>
<p>

작은 요트 한 척으로 세계 바다를 일주한 첫 기록은 영국의 프랜시스 치체스터가 세웠다. 1967년 당시 그의 나이 65세. 지금도 그 나이면 은퇴해 연금생활을 하기 십상인데 그는 16m 남짓한 요트 ‘집시 모드’ 4호를 홀로 타고 장장 4만5천km 바다를 헤쳐 ‘단독 세계일주 항해’ 대기록을 거머쥐었다. 66년 8월27일 영국 플리머스항을 출발한 그는 호주 시드니에 한번 들른 뒤 67년 5월28일 밤 226일 만에 다시 플리머스로 돌아왔다.</p>

<div>
</div>
<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1969042300329208019&editNo=2&printCount=1&publishDate=1969-04-23&officeId=00032&pageNo=8&printNo=7243&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_147/sm841004_1370912624167tH323_JPEG/02-7.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

스와힐리호와 로빈 녹스 존스턴<br>
</br>
1969. 04.23 [경향신문] 8면</p>

</div>
<p>

세계가 깜짝 놀랐다. 특히 영국은 “넬슨 제독 이래 최초로 완벽하게 바다를 제패한 쾌거”라며 환호작약했다. ‘집시 모드’가 귀환한 날 플리머스항에는 30만 인파가 몰려 그를 환영했다. 7월7일 그는 “런던 한복판으로 배를 몰고 와” 해군대학 잔디밭에서 엘리자베스 여왕으로부터 기사작위를 받았다. 그의 배가 런던 ‘타워피어’에 들어서자 “소방선들이 전통적인 ‘호스 물 경례’를 했고” 작위수여 모습도 TV로 중계돼 사람들에게 한껏 대양 정복의 꿈을 심어줬다. 그 1년 후, 이번엔 환갑을 열흘 앞둔 알렉 로즈가 320일간 멜버른 한 곳만 기착한 뒤 45,586km를 항해하고 영국으로 돌아온 기록을 세웠다.</p>

<p>

그리고 69년 4월. 역시 영국의 로빈 녹스 존스턴(30)이 출항지를 떠나 단 한 곳도 기착하지 않고 논스톱으로 세계 일주를 하는 기록을 세웠다. 존스턴은 68년 6월14일 영국을 출발해 아프리카 희망봉, 오스트레일리아 남단, 남미의 케이프 혼을 도는 46,329km의 여정을 312일 만에 마쳤다. 그는 특히 근 150일 동안 일체 연락이 두절돼 있다 끝내 대 항해를 성공리에 마무리해 사람들을 열광케 했다. 일찍이 치체스터가 “대양의 에베레스트 탐험”이라고 했던 논스톱 항해까지 모두 차례로 일궈내자 영국인들의 자부심은 하늘을 찌를 듯했다. 보통 사람들, 아니 어린이들까지 “요트를 장만할 정도의 돈만 벌어 세계일주 항해를 하고 돌아오는 게 꿈”이라고 말할 정도가 되었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
한국 어선, 영국인 부부를 구조하다</strong>
</span>
</p>

<p>

한국은 그 60년대는 물론 70년대 초까지도 요트는 구경조차 못한 사람이 태반이었다. 먹고살기가 힘든 때여서 “요트는 서구의 돈깨나 있는 사람들이 인생을 즐기기 위해 갖추는 것으로, 우리네 삶과는 절대 마주칠 일이 없는 호화유람선” 쯤으로 인식하고 있었다. 오죽하면 어느 대학교수가 “요트하면 생각나는 건 뭉게구름 피어오르는 여름바다와 그 쪽빛 물결 위를 쾌속으로 달리는 흰 돛의 배가 그려진 관광포스터, 아니면 할리우드 필름”이라고 했겠는가. 그러니 73년7월, 요트 항해 중 배가 전복해 117일을 망망대해에서 표류하던 영국인 부부를 한국 어선이 구조한 뉴스가 들어오자 언론이 취재 경쟁을 벌여 1면 기사는 물론 수기까지 전문 게재하는 등 큰 관심을 쏟았다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1973070900209201006&editNo=2&printCount=1&publishDate=1973-07-09&officeId=00020&pageNo=1&printNo=15928&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130611_54/sm841004_1370912743245T01Uf_JPEG/03-1.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

뉴질랜드로 떠나기 전, 베일리 부부<br>
</br>
1973. 07.09 [동아일보] 1면</p>

</div>
<p>

기사의 제1보는 73년 7월5일 한국수산개발공사에 들어온 무전 내용을 바탕으로 나왔다. “공사 소속 620t급 원양어선 월미306호가 지난 6월30일 남미 과테말라 서쪽 해상에서 표류중인 구명정을 발견, 빈사 상태에 빠진 영국인 모리스 베일리(41)와 그의 부인 매릴린(32)을 구조했다. 그들은 그 전해 8t급 요트 ‘오랠린’호 편으로 영국을 떠나 뉴질랜드로 항해 중 3월4일 배가 전복해 117일간 표류하며 갈매기 등을 잡아먹고 생명을 유지해왔다. 월미호는 라스팔마스에서 원양어업을 마치고 귀국하던 길이었다.” 이 기사는 바로 서울발로 전 세계에 타전됐다. 망망 바다에서 무려 4달 가까이, 그것도 좁디좁은 구명정 안에서 부부가 버텨 살아 돌아왔다니… 장기 표류 기록이 얼마나 있는지 모르지만 가히 세계 최고 감이어서 전 세계가 흥분해마지 않았다.</p>

<div>
</div>
<p>

그들의 조난과 구조 상보는 월미호와의 무전 교신을 통해 속속 세계에 전달됐다. “부부는 포경선의 작살에 맞은 고래가 피를 뿜으며 몸부림치다 요트를 들이받는 바람에 표류하기 시작했다” “부부는 그동안 거북이 30마리와 갈매기 8마리, 새끼상어를 포함 온갖 물고기를 잡아 날것으로 먹으며 간신히 생명을 유지했다” “작년 6월20일 가재도구를 팔아 마련한 길이 10m, 8t짜리 요트로 영국 사우샘프턴항에서 출항한 부부는 그동안 스페인, 포르투갈, 카나리아군도, 바베이도스를 지났고 발보아 갈라파고스를 거쳐 뉴질랜드로 항해 중이었다. 그동안 7269해리를 순항했다” “물이 없어 처음에는 거북이 피를 마셨으나 나중엔 빗물을 받아 갈증을 해소했다.”…</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1973071400209206016&editNo=2&printCount=1&publishDate=1973-07-14&officeId=00020&pageNo=6&printNo=15933&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130610_250/sm841004_1370846097321qcx8D_JPEG/04.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

월미호 <br>
</br>
1973. 07.14 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

토막 뉴스가 전해질 때마다 사람들의 관심도 계속 높아졌다. 특히 이들을 구조한 월미 306호의 선장 서정일 씨가 7월 9일 수산공사에 보낸 전문을 통해 구조 경위를 상세히 보고해오자 관심은 거의 폭발 지경에 이르렀다. 서 선장에 따르면 “구조 당일 부부는 노란색 비옷을 흔들어 발견됐으며 2m 줄사다리를 내려줬으나 제대로 서지조차 못해 선원들이 도와줘 겨우 본선에 올라왔다”는 것. 그들은 피골이 상접해 있었다. 또 “남편 모리스는 수염이 머리털과 같이 길었고 눈과 코만 보였으며 부인은 거북이 입에서 나온 액이 묻은 독으로 무릎 밑에 피부염이 있었다.”고 했다. 이들은 “다리가 굳다시피 해 걷지도 서지도 못했으며 엉덩이에 살이 없어 맨바닥에는 앉지도 못했다”는 것. 옷이 다 헤져 보기 민망할 지경이었다는 말도 덧붙여졌다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1973071600329207007&editNo=2&printCount=1&publishDate=1973-07-16&officeId=00032&pageNo=7&printNo=8553&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130610_117/sm841004_13708462865860Eqqx_JPEG/05.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

잔교를 건너고 있는 베일리씨 부부<br>
</br>
1973. 07.16 [경향신문] 7면</p>

</div>
<p>

서 선장은 부부를 구조할 당시 “고무 구명보트에는 거의 부패된 거북 및 갈매기 고기가 날것으로 2일분 있었고 먹을 만한 깡통 종류가 4개, 식수는 3갤런 정도 있었다.”고 보고했다. 훗날 베일리 부인이 써서 공개한 수기에 따르면 깡통 음식은 부부가 서로 상대에게 먹으라고 양보하며 따지 않고 남겨두었던 것이었다. 그러니까 극한의 상황에서도 상대를 배려하고 신경써주는 따뜻한 부부애로 남편이 부인을, 또 부인이 남편을 감싸주었던 셈이다. 이것도 훗날 전문가들이 밝힌 내용이지만 “죽음 앞에서도 사랑을 잃지 않고 상대를 아끼는 마음이 있었기에 117일을 버틸 수 있었다”는 것이었다. 특히 부부는 서로의 잠든 얼굴을 보며 “내가 먼저 죽으면 이 사람이 절망해 죽게 될 테니 나부터 끝까지 살아야겠다.”고 수십 번씩 입술을 깨물며 다짐했다는 것이다. 월미호에 구조돼 갑판에 올려 진 부부가 처음으로 선원들에게 한 말도 “해피, 해피!”(행복합니다, 행복해요)였다. 인간의 삶에 대한 열망과 그게 이루어졌을 때의 감격이 고스란히 묻어나온 표현이었다.</p>

<div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
바다를 향한 부부의 재도전 </strong>
</span>
</p>

<p>

베일리 부부 구조 소식은 영국에서도 연일 톱뉴스로 보도되고 있었다. 그도 그럴 것이 요트 항해에 관한 세계기록은 모두 갖고 있는 영국이지만 항해 중 사망 실종에 관한 아픈 기록 또한 많이 갖고 있기 때문이었다. 특히 68년 7월 치체스터의 첫 세계일주 항해에 고무돼 선데이 타임스가 개최한 ‘논스톱 세계일주 항해’ 대회에 나섰다 소식이 끊기고 출항 243일 만에 빈 요트만 발견된 도널드 크로워스트의 케이스가 집중조명을 받은 바 있어 부부 소식은 연일 나라 전체의 관심사로 대두돼 있었다. 언론은 베일리 가족을 경쟁적으로 만나 새로운 얘깃거리를 속속 쏟아냈다.</p>

<p>

베일리 부인의 친정어머니는 “내 외동딸은 세무서원 출신으로 수영도 못할 정도로 몸이 약했다. 딸과 사위가 요트 여행을 한다고 해 처음엔 무척 실망스러웠으나 그들의 꿈이었던 요트를 사 떠날 때는 결국 축복을 해주었다”고 술회했다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1973070700209207013&editNo=2&printCount=1&publishDate=1973-07-07&officeId=00020&pageNo=7&printNo=15927&publishType=00020' target='_blank'>
재미있는 것은 인쇄공이던 남편 베일리가 출항 전 마지막으로 조판한 책이 ‘바다에서의 안전과 생존’이란 책이었다</a>
는 점이다. 책의 저자 에릭 리는 베일리 부부의 소식을 듣고 흥분하며 “그들이 배가 전복돼 표류하다 구조된 그 이야기야말로 생생하고 중요한 것들이다. 부부와 인터뷰를 하고 책을 다시 집필해 바다에 혼자 남겨지더라도 살아남을 수 있는 방법을 널리 알리겠다.”고 다짐했다.</p>

<p>

부부의 얘기가 한국, 영국은 물론 전 세계의 이목을 끌고 뉴스의 초점이 되고 있는 가운데 한국의 한 신문사는 그들의 한국 입국 초청 전문을 보냈다. 월미호는 부부를 구조한 지 13일 만에 하와이에 입항했다. 부부는 거기서 건강검진을 받았다. 여기서도 또 놀라운 얘기가 나왔다. 표류 중 절망감이 밀려올 때마다 부부는 서로 “우리는 절대 죽지 않는다. 꼭 살아 돌아가 더 좋고 튼튼한 요트를 장만해 이 멋지고 모험이 가득한 바다를 거침없이 항해하도록 하자”고 위로하곤 했다는 것이다. 그런 강인한 의지를 갖춰 설까, 그들은 인터뷰 도중에도 갈매기를 가리키며 “조난자들의 식량”이라는 농담까지 했다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1977020700209208007&editNo=2&printCount=1&publishDate=1977-02-07&officeId=00020&pageNo=8&printNo=17030&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130610_140/sm841004_1370846486456CmOEy_JPEG/06.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

다시 건조한 오릴린 2호 1977. 02.07 [동아일보] 8면</p>

</div>
<p>

베일리 부부는 8월2일 은인의 나라 한국을 방문했다. 입국 인터뷰에서 그들은 “잠에서 깨면 악몽이 사라지듯 바다의 암흑과 고통도 차츰 멀게만 느껴진다.”며 “영국에 돌아가는 대로 새 요트를 만들어 미지의 세계를 향한 돛을 올리겠다.”고 했다. 다음번엔 요트를 타고 한국을 찾겠다고 다짐한 그들 부부는 “꼭 살아야겠다는 갈망은 무엇이든 이길 수 있다”고 했다. 영국에 돌아간 부부는 ‘117일간의 표류’라는 책을 썼다. 초판 4만부를 인쇄할 정도로 폭발적 인기를 끈 책의 인세 3천5백만 원과 신문사 등에 쓴 원고료 등을 합쳐 5천만 원으로 부부는 오릴린 2호를 건조했다. 길이 13.7m짜리 요트를 타고 이들은 75년 7월15일 또 바다로 나갔다.</p>

<p>

그들의 이야기는 더 이상 알려진 것이 없다. 그러나 73년 여름부터 매스컴을 달군 그들의 표류기와 삶에의 열망, 그리고 바다에 관한 이야기가 한국의 젊고 새로운 요트인들의 피를 끓게 했다. 한국 요트맨의 태평양 횡단 기록은 거기서 나왔다. 지금도 세계 일주 항해를 꿈꾸는 젊은이들은 ‘117일간의 표류’를 교과서처럼 읽고 있다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.06.12</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=29210]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[‘낳은 정’ 보다 큰 ‘기른 정’ 들었는데… - ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=28733]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130603_279/sm841004_1370248400748HEzCo_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

병원 신생아실에서 아기가 바뀌었다. 그것도 모르고 2년 반, 엄마는 ‘지극정성’으로 남의 아기를 키워왔다. 아기가 “인큐베이터(보육기)를 거쳐 소생한 탓”에 엄마는 더욱 정을 쏟았다. 그러나 무슨 운명의 조화란 말인가. 아기는 “같은 무렵, 같은 병원에서 출산한 다른 엄마의 애”였다. 영화 속 이야기처럼 어느 날 갑자기, 기른 아이가 내 아이가 아닌 게 밝혀졌다. 마른하늘 날벼락도 이보다 더 아플까. ‘기른 정’과 ‘낳은 정’, 그 사이에서 울부짖는 모정에 온 나라가 눈물을 흘렸다.</p>

<p>

33년 전인 1981년 5월 11일, 부처님 오신 날의 일이다. 석간 마감시간이 임박한 무렵, 의정부에서 특종기사가 들어왔다. “2년 4개월 전 의정부 성모병원에서 태어난 쌍둥이자매 중 한 아기와 다른 사람 아기가 바뀌어 각각 남의 부모 품에서 자라온 사실이 우연히 밝혀졌다”는, 참으로 믿기지 않는 스토리였다. 더군다나 쌍둥이가 아닌 한 아이는 “세 살이 다 되도록 제대로 앉거나 기지도 못하는 지체부자유자여서 아이를 되돌려 받을 상황에 처한 ‘낳은 어머니’ 측이 엄청난 충격에 휩싸였다”는 사연까지 안고 있었다.</p>

<div>

	
	<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1981051100209211005&editNo=2&printCount=1&publishDate=1981-05-11&officeId=00020&pageNo=11&printNo=18336&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130603_51/sm841004_13702495648012gAtb_JPEG/01.jpg?type=w646'/>
</a>

	
	<p>


		
		서로 바뀌어 자라온 쌍둥이<br>
</br>
1981. 05.11 [동아일보] 11면
	</p>

</div>
<p>

병원에서 아기가 바뀐 것도 그렇지만 진실이 밝혀진 경위도 한편의 드라마였다. ‘쌍둥이 중 한 아이’와 ‘남의 아이’를 쌍둥이로 알고 키우던 아버지(34)가 사흘 전 쌍둥이아이를 데리고 이발소에 갔다. 그런데 거기 이발사는 “쌍둥이 중 다른 한 명을 자기가 낳은 딸로 알고 키우던 부모(27)의 친구”였다. 이발사는 처음 보는 사람이 ‘친구 딸’을 데려오자 “아이를 납치한 것으로 오인”했다. 그만큼 똑같이 생겼던 것. 그는 친구에게 전화를 걸어 “어떤 남자가 네 딸을 데리고 이발소에 왔다. 납치한 모양이다. 빨리 와봐라”고 귀띔했다. “아이가 집에 있는 데 무슨 뜬금없는 소리를 하는 거냐.”던 친구도 느낌이 이상해 딸을 안은 채 이발소에 와봤다. 그런데 아니, 이럴 수가…</p>

<p>

두 아이는 같아도 너무 같았다. 누가 봐도 쌍둥이가 틀림없었다. 양가 부모는 그 자리에서 머리를 맞대고 이 미스터리를 한 줄씩 풀어갔다. 양측은 “78년 12월 31일과 79년 1월1일, 각각 의정부 성모병원에서 아이를 낳았다”는 걸 확인했다. 아이는 셋이었고 그중 둘은 쌍둥이였다. 그런데 “세 아이 모두 미숙아여서 인큐베이터에 며칠 들어가 있다 퇴원”한 사실도 금세 확인됐다. 알고 보니 병원에서 “쌍둥이 중 한 아이를 먼저 퇴원시키던 이발사의 친구의 아기로 오인해 넘겨줬고”, 나중에 퇴원한 쌍둥이 부모는 “‘남의 아이’를 당연히 쌍둥이 중 한 아이로 알고 집으로 데려 와 키운” 것이었다. 병원 측이 혈액과 유전자검사 등 다각도로 친자 확인을 해본 결과였다.</p>

<div>

	
	<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1981051200209211003&editNo=2&printCount=1&publishDate=1981-05-12&officeId=00020&pageNo=11&printNo=18337&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130603_50/sm841004_1370250325113c7AVl_JPEG/02.jpg?type=w646'/>
</a>

	
	<p>


		
		누가 이 비극을 만들었나<br>
</br>
1981. 05.12 [동아일보] 11면
	</p>

</div>
<p>

이튿날, 세상이 발칵 뒤집어졌다. 경찰은 당장 이 병원 산부인과의 진료일지, 간호일지, 인큐베이터 사용일지 등 관련 서류 일체를 압수해 진상조사에 들어갔다. 의정부지청 지휘 아래 특별수사반까지 편성한 경찰은 1차 서류조사만으로도 “쌍둥이와 지체부자유아를 자주 목욕시키는 과정에서 아기들 표찰이 물에 젖었고 그걸 갈아 붙이다 서로 바뀌었을 가능성이 큰” 것으로 잠정 결론을 내렸다. 특히 당시는 “이 병원이 갓 신축된 직후라 진료 및 시설 체계가 어수선해 아기가 바뀔 소지가 없지 않았다”고 보았다. 그러면서도 아기가 바뀌어 부모에게 인계된 것이 순전한 과실인지, 일부 고의가 작용한 것은 아닌지를 따지는 작업에 들어갔다.</p>

<p>

이런 가운데 아기들 부모 입장도 묘하게 변하기 시작했다. 쌍둥이 중 한 아이를 지체부자유자로만 알았던 부모 측은 “사실은 멀쩡한 쌍둥이 동생이 남의 집에 인계됐고, 자기들이 키워온 장애아가 남의 아이였다”는 걸 알고 되찾아오겠다는 뜻을 분명히 했다. 그러면서도 “몸이 약해 훨씬 더 정을 쏟아 키운 아이를 낳은 부모에게 돌려보내는 마음이 편치 않아” 연신 눈물바람을 했다. 반면 “길러오던 멀쩡한 자식이 남의 아이고, 자신이 낳은 자식은 몸이 불편한 장애아”로 판명 난 쪽은 넋을 잃었다. “이런 날벼락이 어디 있느냐. 금이야 옥이야 애지중지 키운 딸이 남의 애여서 돌려줘야 한다니…”라며 통곡했다. 몇몇 친척은 “기른 정이 더 중요하다. 지금까지 자기 자식으로 알고 키운 부모들이 계속 키워야 한다.”고 강경하게 주장하기도 했다.</p>

<div>

	
	<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1981051200329207008&editNo=2&printCount=1&publishDate=1981-05-12&officeId=00032&pageNo=7&printNo=10957&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130603_57/sm841004_1370251338064B9dQS_JPEG/03.jpg?type=w646'/>
</a>

	
	<p>


		
		기로에 선 낳은 정 기른 정<br>
</br>
1981. 05.12 [경향신문] 7면
	</p>

</div>
<p>

언론 역시 난리가 났다. 발생 초기 마감에 쫓겨 사회면 중간 기사로 취급했던 신문들은 이튿날엔 사회면 톱은 물론, 3~4면에 걸친 특집기사를 게재했다. 한 신문은 “낳은 정 대 기른 정, 어떻게 해야 하나”란 큰 제목 아래 ‘어떻게 병원서 아기가 바뀔 수 있나’, ‘각계의 의견’, ‘검경의 수사’, ‘아이의 정서에 미칠 영향’과 ‘병원의 신생아 관리체계’ 등 다양한 꼭지를 취재 보도했다. 앞서 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1981051200209210013&editNo=2&printCount=1&publishDate=1981-05-12&officeId=00020&pageNo=10&printNo=18337&publishType=00020' target='_blank'>
그해 1월 발생했던 전북대 의대부속병원의 ‘신생아 살해 사건’까지 재조명</a>
하며 대형병원의 아기 관리가 엉망임을 고발했다. 애인을 임신시켜 아기까지 낳게 한 남자가 병원에서 아기를 찾아가 살해했는데 알고 보니 간호사가 실수로 다른 사람 아이를 내줘 엉뚱하게 살해된 경우였다.</p>

<p>

이런 가운데 일부 방송은 아예 사건 중재자로 나선 듯 특집방송까지 내보냈다. 양측 부모와 세 아이를 방송에 출연시켜 “결국 낳은 정이 우선하지 않느냐. 방송에 나온 김에 여기서 낳은 측에서 아기를 데려가기로 합의하고 가라”고 종용했다. 아직 마음의 정리를 못한 부모들이 머뭇거리자 진행자는 “시청자들이 관심을 가지고 지켜보는데 빨리 좋은 쪽으로 결론을 내리자”고 물건 흥정하듯 멘트를 하기도 했다. 일부 시청자들은 “부모들이 자발적으로 합의해야지 왜 사회자가 합의를 윽박지르느냐”고 항의했다.</p>

<p>

양가 부모들이 몇 차례 만나 결국 “낳은 쪽이 아기를 데려다 키우고, 장애가 있는 아기는 병원에서 완치 때까지 치료해주기로”했으나 이때도 방송은 무리수를 뒀다. 아기를 교환하기로 약속한 날 하루 전에 방송사는 또 부모와 아이들을 생방송에 출연시켰다. 그 자리에서 사회자는 “내일까지 기다렸다 바꿀게 뭐 있느냐. 오늘 여기 나온 김에 당장 바꾸는 게 어떠냐.”고 ‘즉석 교환’을 유도했다. 위세에 눌린 부모들이 현장에서 아기를 바꿔 안자 아직 낯이 익지 않은 아기들이 와락 울음을 터트렸다. 부모들은 방송이 끝난 후에 “약속대로 내일 바꾸자”, “기왕 방송 중에 바꿨으니 이대로 가자”며 실랑이를 벌이기도 했다. “기른 아이를 차마 내놓지 못해 울부짖는 모정은 외면한 채 방송이 시청률 올리기에 이용하는 것 아니냐”는 비난이 쏟아졌다.</p>

<div>

	
	<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1981052600329207010&editNo=2&printCount=1&publishDate=1981-05-26&officeId=00032&pageNo=7&printNo=10969&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130603_173/sm841004_13702527409065K9Ig_JPEG/04-1.jpg?type=w646'/>
</a>

	
	<p>


		
		바뀐 쌍둥이 생모품서 첫밤<br>
</br>
1981. 05.26 [경향신문] 7면
	</p>

</div>
<p>

아기가 바뀐 것을 안 지 19일째, 그리고 양쪽 부모가 남의 아이를 제 아이로 알고 키운 지 거의 2년 5개월 만에 두 아이는 친엄마 품으로 돌아갔다. 아기들이 뒤바뀐 것은 간호사의 실수였을 뿐, 전혀 고의성이 없다는 수사결과도 나왔다. 당해 병원은 물론, 대부분 산부인과들도 “의정부 성모병원의 케이스는 실수에 실수, 또 실수가 전혀 예상치 않게 겹쳐 일어난 해프닝이지 실제 산부인과에서 아기가 바뀔 확률은 0에 가깝다”고 큰소리를 했다. 그러나 이 사건 이후에도 잊을만하면 “병원에서 아기가 바뀌었다”는 뉴스가 나와 임신한 엄마들의 걱정을 일깨우곤 했다.</p>

<div>
</div>
<p>

<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1984091700209211007&editNo=2&printCount=1&publishDate=1984-09-17&officeId=00020&pageNo=11&printNo=19372&publishType=00020' target='_blank'>
84년 9월 서울 면목동 베데스다 병원에서 간호사가 신생아를 바꿔 내준 사실이 부모들의 항의로 알려졌다.</a>
 결국 친자식을 찾았지만 “잠깐 한눈을 팔았더라면 남의 아이를 키울 번했다”는 걸 알고 부모들은 가슴을 쓸어내렸다. 94년에는 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1994101600289114002&editNo=6&printCount=1&publishDate=1994-10-16&officeId=00028&pageNo=14&printNo=2039&publishType=00010' target='_blank'>
서로 아기가 바뀐 것을 무려 17년이 지난 다음에야 알게 된 부모들이 중앙대 부속병원을 상대로 거액의 손해배상 청구소송을 내 승소했다.</a>
 아이가 고등학교를 졸업할 무렵에야 친자식이 아닌 걸 알게 된 부모들은 할 수 있는 방법을 다 동원해 친자를 찾아냈다. 그렇지만 17년 고이 ‘기른 정’을 끊어야 하는 한과 슬픔을 그 누가 완벽하게 보상해줄 수 있었겠는가.</p>

<p>

<a href='http://news.naver.com/main/read.nhn?mode=LSD&mid=sec&sid1=102&oid=003&aid=0002780616' target='_blank'>
2008년에도 16년 키워온 딸이 혈액검사결과 친자식이 아님이 밝혀지자 병원을 상대로 잇따라 소송을 제기</a>
, 결국 아이를 낳은 지 18년 만인 2010년에 친자식을 찾은 경우도 있었다. 당시 1심 법원은 부모의 병원상대 소송에 대해 손해배상 7000만원 지급을 판시했다. 다만 친자식을 찾기 위한 ‘분만기록’ 정보공개 요구에 대해서는 “다른 산모들의 사생활도 보호해야 한다.”는 병원 측 주장을 받아들였다. 그러나 2심 재판부는 병원 기록을 비공개로 받아 당시 그 병원에서 출산한 산모는 2명뿐임을 밝혀내 친생자 검사를 통해 친부모를 가려줬다. 딱 부러지게 잘못이 드러나지 않는 한 있을 수 있는 실수로 호도하려던 병원들의 관행에 제동을 건 것이었다.</p>

<p>

마지막으로 안타까운 이야기를 해야겠다. ‘뒤바뀐 신생아’로 온 국민의 관심을 모았던 의정부 사례는 그 후 어찌 되었을까. 10년 후 기자들이 찾아갔을 때 “정상아인 쌍둥이들은 밝고 명랑하게” 자라고 있었다. 그러나 장애아 어린이는 집중치료에도 불구하고 끝내 정상으로 회복되지 못했다. 부모들은 “어떻게든 아이를 낫게 해주려고 애썼지만” 뇌성마비를 완치시킬 수는 없었다. 친척들은 안타까워하는 부모 몰래 아이를 재활시설에 보냈다는 씁쓸한 뒷이야기만 남았다. ‘기른 정’도 잃고 끝내 ‘낳은 정’마저 잃은 엄마의 피눈물에 원인 제공을 했던 병원 측이 어떤 갚음을 해주었는지도 알려진 바가 없다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
민병욱</dd>

				<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>

				<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.06.05</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=28733]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[5월 광주 넋풀이로 탄생한 ‘임을 위한 행진곡’ - ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=28226]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130527_278/sm841004_1369637497967MEOHr_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

대략 30~35년 전의 그 이야기는, 작은 단편들끼리 촘촘히 얽히다 어느 순간 도도한 장강으로 이어진다. 역사의 뒤안길에 묻힐 뻔했던, 따져보면 이름 없는 민초의 아주 작은 일들이, 느닷없이 한군데로 모아지는가 싶더니 화살처럼 모두의 가슴에 들어와 꽂혔다고나 할까.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
1980년 5월, 광주 </strong>
</span>
</p>

<p>

주말 내내 호우가 쏟아졌다. 토요일부터 흩뿌리던 비는 일요일 밤까지 이어져 청주 160mm 등 곳곳에 물난리를 몰고 왔다. 서울에도 천둥번개를 동반해 50mm 가까이 비가 왔고 광주엔 40mm가 내렸다. 전국적으로 “이 정도 세찬 비가 쏟아진다면 대통령 전용기는 띄우지 않는 게 상식”이었다. 그러나 “상황이 워낙 급”했다. 오후 6시, 최규하 대통령은 주영복 국방장관과 이희성 계엄사령관을 대동하고 폭우 속에 광주 인근 군부대로 향했다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1980052600099201005&editNo=1&printCount=1&publishDate=1980-05-26&officeId=00009&pageNo=1&printNo=4375&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130527_117/sm841004_1369632574271pUCNI_JPEG/01.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

최규하 대통령, 광주시민에 특별담화 발표<br>
</br>

  1980. 05.26 [매일경제] 1면</p>

</div>
<p>

1980년 5월25일, 일요일이었다. 대통령은 전용기에서 내리자마자 소준열 전남북 계엄분소장과 장형태 전남지사에게서 ‘광주 상황’을 보고받았다. 5월18일 전남대 앞에서 시작한 학생 시위는 전 광주시민의 항거로 이어져 이미 150명이 넘는 사망자를 내고 있었다. 도시는 시민군이 완전히 장악한 상태였다. 최 대통령은 그날 밤 떨리는 목소리로 ‘광주 시민에게 고하는 특별 방송 담화’를 발표했다. “친애하는 광주 시민 여러분, 내가 우리나라의 대통령 최규하올시다.… 냉정과 이성을 되찾아 슬기롭게 이 불행한 사태를 수습해 나가도록 할 것을 간곡히 당부 드리는 바입니다.”</p>

<div>
</div>
<p>

담화는 밤 9시, 10시, 10시30분 세 차례 KBS라디오로 광주 시내에 방송됐다. 10시45분엔 같은 내용이 전국에 TV로 방영됐다. 그 시각, 전남도청 2층 민원실 등에 포진해있던 청년 학생들은 일제히 불만을 터트렸다. “알맹이가 없다”는 거였다. 일부는 “신군부에 휘둘리는 허수아비 대통령이, 즉각적 민주화와 시위 강경진압 사과를 주장하는 우리 요구를 들어줄 리 없다”며 허탈해했다. “무기를 회수하고 대화로 사태를 풀자”던 온건론은 이미 세를 잃은 상태였다. “민주화를 앞당기고 그간 투쟁의 의미를 희석시키지 않으려면 무기를 들고 끝까지 싸우자”는 강경론이 힘을 받았다.</p>

<p>

5월26일 오후 4시경. 도청 내무국장실에서 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1996050100289115005&editNo=6&printCount=1&publishDate=1996-05-01&officeId=00028&pageNo=15&printNo=2548&publishType=00010' target='_blank'>
시민학생 투쟁위원회 윤상원 대변인이 내외신 기자회견을 열었다</a>
. ‘들불야학’의 대표 신분으로 시민학생투쟁위의 일원이 된 그는 “지금까지 확인하여 수습한 시체는 161구”라고 발표했다. 그동안 이루어진 계엄군과의 협상 경과, 앞으로의 투쟁 방법과 목표 등에 대한 질문을 받고 그는 대부분 솔직하게 답변을 했다. 2년 전 전남대 정외과를 졸업하고 서울에서 은행원 생활을 하다 광주로 돌아온 그는 ‘강경파’였다. 무기를 반납한 뒤 정부와 협상을 하는 것은 “스스로 신군부에 굴복하는 것이므로 무기를 들고 끝까지 싸운다는 입장”임을 거듭 밝혔다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1991050300289107001&editNo=4&printCount=1&publishDate=1991-05-03&officeId=00028&pageNo=7&printNo=915&publishType=00010' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130527_267/sm841004_136963774868088sNO_JPEG/02-1.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

광주시 망월동 묘역의 윤상원 묘<br>
</br>

  1991. 05.03 [한겨레] 7면</p>

</div>
<p>

투쟁위에서 강경파의 목소리가 높긴 했지만 그들도 “계엄군의 무력 진압이 임박했고” 결국 자신들이 스러질 것임을 알고 있었다. 윤 대변인도 마찬가지였다. 그날 밤 그는 “끝까지 도청을 사수하겠다.”며 남아있던 젊은이들 중 여학생과 중고생들을 불러 이렇게 말했다. “오로지 민주주의를 찾기 위해 죄 없는 수많은 광주 시민들이 피를 흘리는 모든 과정을 너희는 지켜봤다. 이제 집에 가라. 이 항쟁을 잊지 말고 후세에 전해라. 오늘 우리는 패배하지만 내일의 역사는 우리를 승리자로 만들 것이다.” 그날 시민군 지도부 상당수가 도청을 나와 피신했다. 윤 대변인은 그러나 끝까지 도청에 남아 있다 27일 새벽 계엄군의 총에 눈을 감았다. 30세 생일을 3개월 앞둔 때였다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
1978년, 전남대 교육지표 사건과 들불야학 창설 </strong>
</span>
</p>

<p>

광주항쟁이 일어나기 2년 전, 1978년 6월27일. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1980051200329207012&editNo=2&printCount=1&publishDate=1980-05-12&officeId=00032&pageNo=7&printNo=10650&publishType=00020' target='_blank'>
송기숙, 명노근 등 전남대 교수 11명은 “교육 민주화와 구속 학생 즉각 석방” 등을 촉구하는 ‘우리의 교육지표’를 발표했다</a>
. 이들은 바로 중앙정보부에 연행됐고 이틀 후 전남대생들은 교육지표 지지, 구속 교수 석방을 외치며 데모에 들어갔다. 사범대 박기순 양도 여기에 참가했다 무기정학 처분을 받았다. 그후 박기순은 “광천공단 안 성당에 노동자들을 위한 들불야학을 창설”하고 자신은 수학을 가르쳤다. 그해 10월엔 공단 내 동일강건사에 일당 800원짜리 노동자로 위장 취업해 낮엔 노동자들과 함께 일하고 밤에는 그들을 가르치는 일을 병행했다.</p>

<p>

광주 항쟁 마지막 날 전남도청에서 숨진 윤상원은 그해 주택은행 서울봉천동지점에 근무하고 있었다. 그러나 모교인 전남대 교육지표 사건의 전말을 듣고 심한 갈등에 빠졌다. “편한 은행원 생활로 일생을 보내느냐, 아니면 민중 가운데 들어가 민주주의를 일으키는 작업을 벌이는 게 옳으냐?”는 근본적 의문이 든 것이었다. 결국 그는 은행에 사표를 내고 광주에 돌아와 광천공단의 플라스틱 공장에 위장 취업했다. 이때 박기순을 만났고 그의 권유로 들불야학 강학으로 참여했다. 그들이 연인 관계였는지는 확실치 않다. 다만 박기순이 78년 12월 자취방에서 연탄가스로 숨지자 눈물을 흘리며 슬퍼한 것은 분명하다. 그는 광주항쟁 발발 당시엔 야학의 대표가 돼있었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
1980년 12월, 서대문형무소에서 탄생한 묏비나리 </strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1998041300329122001&editNo=40&printCount=1&publishDate=1998-04-13&officeId=00032&pageNo=22&printNo=16405&publishType=00010' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130527_293/sm841004_1369633099892dauct_JPEG/03.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

재야 운동가 백기완씨<br>
</br>

  1998. 04.13 [경향신문] 23면</p>

</div>
<p>

박기순이 23세 꽃다운 나이에 연탄가스로 숨진 10개월 후이자 광주항쟁이 일어나기 7개월 전인 79년 10월26일. 박정희 대통령이 최측근 김재규 중앙정보부장의 총을 맞고 서거했다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1992112100209211001&editNo=1&printCount=1&publishDate=1992-11-21&officeId=00020&pageNo=11&printNo=22006&publishType=00020' target='_blank'>
재야운동가 백기완은 박 대통령 사후에도 민주화가 이루어질 기미가 안 보이자 함석헌, 윤보선 등을 도와 ‘YWCA 위장결혼식 사건’을 기획했다.</a>
 계엄사에 잡혀가 고문을 당하고 서대문형무소에 갇혀있던 그는 80년 12월에 ‘묏비나리’라는 시를 썼다. 그는 훗날 “차디찬 감방 시멘트 바닥에 누워 가물거리는 15촉 전구만 보고 있노라면 ‘이대로 죽고 마는구나’하는 절망감이 밀려왔다. 그걸 이기려고 ‘묏비나리’를 지어 계속 외우며 흐트러지려는 정신을 다잡곤 했다”는 것이다.</p>

<p>

시 ‘(젊은 남녘의 춤꾼에게 띄우는) 묏비나리’는 이렇게 시작한다. “맨 첫 발 딱 한발 띠기에 목숨을 걸어라/ 목숨을 아니 걸면/ 천하 없는 춤꾼이라 해도/ 중심이 안 잡히나니/ 그 한발 띠기에 온몸의 무게를 실어라…” 그리고 그 장시가 거의 끝나갈 무렵 우리 귀에도 익은 시구가 등장한다. “사랑도 명예도 이름도 남김없이/ 한평생 나가자던 뜨거운 맹세/ 싸움은 용감했어도 깃발은 찢어져/ 세월은 흘러가도/ 구비치는 강물은 안다/ 벗이여 새날이 올 때까지 흔들리지 말라/ 갈대마저 일어나 소리치는 끝없는 함성/ 일어나라, 일어나라/ 소리치는 피맺힌 함성/ 앞서서 나가니/ 산자여 따르라 산자여 따르라/…”</p>

<p>

시는 신군부정권의 엄혹한 시대에는 발표될 수 없었다. 병원에 이감된 백기완이 면회객들에게 암송해주곤 하던 것이 나중에 지하 유인물에 실렸을 뿐이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
1981년 5월, 임을 위한 행진곡의 탄생 </strong>
</span>
</p>

<p>

광주민주화운동이 계엄군의 무력진압으로 끝난 1년 후. 황석영과 광주 일대의 문화운동가들은 기념식은커녕 숨죽이며 1주년을 보내는 현실이 절망스러웠다. 마침 희생자 유족들 사이에선 “머잖아 윤상원과 박기순의 영혼결혼식이 열릴 것”이란 입소문이 돌고 있었다. 실제 그들의 들불야학 후배와 유족들 간에 ‘혼담’이 오가고 있었다. 작곡가 김종률은 “81년 5월 19일 아침 황석영이 ‘그냥 지나가기엔 너무 허전한 거 아냐’라고 전화가 와 광주 지역 문화운동패 10여명이 황석영의 집에 모였다”고 했다. 그들은 광주항쟁 때 희생된 한 청년노동자와 여대생을 가상하여 “그들의 넋을 ‘쨈매주는’(묶어주는) 넋풀이 형식의 노래극을 만들자”는데 의견 일치를 보았다.</p>

<p>

그들은 당시 살벌한 분위기에서 “말이 새나가기 전에” 대본과 노래를 짓기로 하고 오후에는 집에 커튼을 내린 뒤 녹음까지 했다. 이렇게 만들어진 노래극 ‘광주에 살던 어느 두 젊은 넋의 죽음과 사랑에 관한 노래 이야기’의 마지막 합창에 ‘임을 위한 행진곡’이 나온다. 영혼결혼식의 주인공 남녀가, ‘산자들’이 자신들의 죽음에 괴로워만 하고 있는 것을 보고 격려하며 투쟁을 독려하는 내용의 노래였다. 노래극 클라이맥스가 될 이 합창의 의미가 막중했던 만큼 노랫말을 두고 참석자 간에 난상토론이 벌어졌다. 황석영이 그러던 중 지하유인물에서 본 백기완의 시를 떠올렸고 따라 부르기 좋게 개사했다. 김종률은 곡을 썼다.</p>

<p>

82년 2월20일 광주 망월동 묘지에서 윤상원과 박기순의 영혼결혼식이 열렸다. 이 자리에서 누가 들을세라 조용히 임을 위한 행진곡이 불려졌다. 비록 조악하지만 몰래 녹음했던 테이프들이 대학가에 이미 퍼지고 있었을 때다. 그렇다 해도 81년엔 전두환 정권의 서슬이 시퍼럴 때다. 내놓고 영혼결혼식을 하는 것도, ‘임을 위한 행진곡’을 부르는 것도 힘든 시기였다. 그러나 이 날 이후 ‘임을 위한 행진곡’은 대학가 시위나 통일, 노동운동 현장에서 부르는 단골노래가 되었다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1992022300329111001&editNo=15&printCount=1&publishDate=1992-02-23&officeId=00032&pageNo=11&printNo=14325&publishType=00010' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130527_95/sm841004_1369633324120cWJHP_JPEG/04.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

80년대 가장 많은 사람들에 의해 불려진 노래<br>
</br>

  1992. 02.23 [경향신문] 11면</p>

</div>
<p>

1987년 6월 항쟁에서 가장 많이 불린 노래가 ‘임을 위한 행진곡’이었다. 97년 정부는 5.18 광주민주화운동 기념일을 국가기념일로 지정했다. 당연히 임을 위한 행진곡도 광주의 원혼을 달래는 넋풀이 노래로 채택됐다. 그해 5월 8일, 비록 영혼결혼식은 올렸지만 망월동 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1997050300289125008&editNo=6&printCount=1&publishDate=1997-05-03&officeId=00028&pageNo=25&printNo=2869&publishType=00010 ' target='_blank'>
각자의 묘지에 묻혀있던 윤상원, 박기순 부부는 국립 5.18묘지 제2묘역에 합장됐다</a>
. 지난 4월 29일엔 부부의 연을 맺게 한 시발점이랄 수도 있는 <a href='http://news.naver.com/main/read.nhn?mode=LSD&mid=sec&sid1=102&oid=038&aid=0002383722' target='_blank'>
‘전남대 교육지표 사건’의 당사자 교수들에게 법원은 35년 만에 무죄를 선고했다.</a>
</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.05.29</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=28226]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[제자 생명 구하고 스러진 참 선생님들 - 살아생전 가르치신 그 교훈 마음에 새겨…]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=27245]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130513_163/sm841004_13684271452438sNP6_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

그 기차 그림은, 아이들에겐 꿈이고 희망이었다. 칙칙폭폭 흰 연기를 뿜으며 산모퉁이를 돌아 들판으로 힘차게, 힘차게 달려 나가는 검은 동경(憧憬)…. “아아 저걸 타면 꿈에 그리던 서울로, 도회로 훨훨 나갈 수 있을 터인데…” 초등학교 4학년이 돼 받은 국어책에 실린 기차 그림은 그렇게 시골 아이들 마음을 사로잡았다. 서울은 커녕 가깝다는 전주, 광주조차 아직 못 가본 아이들이었다. 아니, 실제 달리는 기차를 한 번도 본 적이 없는 애들이기도 했다.</p>

<p>

선생님도 마찬가지였다. 그 역시 이곳 전북 고창에서 멀지 않은 옥구 출신이었다. 사범학교를 졸업하고 고창 용교 초등학교에 부임한지 몇 해가 지났지만 아이들처럼 “기차를 타고 서울로, 도시로 달려가고 싶은 꿈을 아직 잃지 않은” 스물네 살 젊은이였다. 4학년 담임 한상신 선생님. 그는 학생들에게 힘차게 달리는 기차를 꼭 한 번 보여주고 싶었다. 물론 “소풍을 어디로 가는 게 좋을까?” 넌지시 물었을 때 “기차를 타러 가요!” 일제히 외치던 아이들의 대답에 가슴이 뭉클했던 기억을 소중하게 간직하고 있기도 했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
아이들과의 약속, 마지막 소풍 </strong>
</span>
</p>

<p>

1964년 10월 17일. 전북 고창군 성내면 용교초등학교 4학년 40여명은 “아이들에게 달리는 기차를 꼭 보여 주어야겠다”는 한 선생님의 뜻에 따라 방장산으로 가을소풍을 갔다. 전북 고창과 정읍, 전남 장성의 경계에 있는 방장산은 해발 734m로 그 중턱에만 가도 정읍 평야를 달리는 기차를 굽어볼 수 있었다. 지금은 자연휴양림으로 지정돼 등산로가 정비됐지만, 그러나 64년 당시 방장산은 아이들이 오르기에 그리 쉬운 코스가 아니었다. 처음엔 재잘거리고 깔깔대며 산을 오르던 아이들은 어느새 “발을 질질 끌거나 헐떡거리면서 겨우 한발씩을 내딛는” 형국이 되었다.</p>

<p>

바로 그때였다. 누구 발에 채었는지 산 위쪽에서 커다란 바위덩이가 구르더니 가속을 받아 쏟아지는 게 아닌가. 아이들은 어! 소리도 못 지른 채 나뭇가지를 치고 떨어지는 바위덩이를 피할 엄두도 내지 못하고 있었다. 또 바로 그 순간이었다. 한 교사가 “모두 피해라!” 외마디 소리를 지르더니 학생 서너 명 코앞으로 달려드는 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1964102100209203008&editNo=2&printCount=1&publishDate=1964-10-21&officeId=00020&pageNo=3&printNo=13229&publishType=00020' target='_blank'>
바위 앞에 버티고 서 몸으로 부딪치는 게 아닌가.</a>
 큰 바위, 잔돌이 무수히 구르며 선생님을 치고 때렸다. 하지만 그는 자기 뒤에 선 아이들이 행여 다칠세라 이를 악물며 양어깨로 바위를 밀어냈다. 그리고 아이들이 모두 무사한 걸 확인하고는 끝내 그 자리에 쓰러지고 말았다.</p>

<p>

한 선생님은 정읍 초성병원으로 옮겨졌다. 그러나 이튿날인 10월 18일 새벽 꽃다운 스물넷 젊은 나이에 세상을 떠나갔다. 존경받고 사랑하는 사제 간의 ‘마지막 소풍’은 그렇게 비극으로 막을 내렸다. 한 선생님은 특히 소풍을 떠나기 직전 “어머니가 위독하다”는 전갈을 받았으나 “아이들에게 기차를 보여주겠다고 한 약속을 꼭 지켜야 한다. 아이들의 꿈을 깨서는 안 된다”며 방장산 행을 강행한 것으로 전해져 사람들을 숙연케 했다. 10월20일 학교장으로 장례식이 치러질 때 4학년 일동은 모두 통곡을 하며 살아생전 제자 사랑을 몸으로 실현한 선생님과의 이별을 아쉬워했다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1968100700209203005&editNo=2&printCount=1&publishDate=1968-10-07&officeId=00020&pageNo=3&printNo=14458&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130513_30/sm841004_1368427876816bvymf_JPEG/01-3.jpg'/>
</a>
<p>

교육에 평생을 바친 무명교육자들을 위한 추모탑 <br>
</br>
1968. 10.07 [동아일보] 3면</p>

</div>
<p>

한상신 선생은 그토록 사랑하던 제자들 곁 학교 뒷동산에 묻혔다. 그가 아이들을 구하고 숨진 지 4년째인 68년 전북청소년적십자 단원들은 5월 스승의 날에 즈음해 “제자 사랑을 몸으로 실천하다 순직한 교육자를 위한” 모금운동을 벌여 성금 47만8360원을 모았다. 그 돈으로 금암동 종합경기장 안에 ‘한상신 교사 등 무명 순직교육자 추모탑’을 세워 그해 10월8일 제막했다. 신석정 시인은 추모탑에 “스승님 감으신 눈망울에, 눈망울이 남기신 광막 속에 트이어온 역사여 길이 빛나라”는 추모시를 지어 바쳤다. 전북도는 매년 10월 ‘한상신 추모 예술제’를 열어 그의 제자 사랑 높은 뜻을 기리고 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
물에 빠진 제자를 구하다</strong>
</span>
</p>

<p>

사실 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1964052600329206001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1964-05-26&officeId=00032&pageNo=6&printNo=5721&publishType=00020' target='_blank'>
64년은 청소년적십자 중앙학생협의회가 5월26일을 ‘은사의 날’로 처음</a>
 정한 63년의 바로 이듬해요, 세종대왕 탄신일인 5월15일을 ‘스승의 날’로 바꿔 정한 65년의 직전 해다. 그래서일까, 그해엔 제자를 구하고 숨진 스승의 안타까운 얘기가 3개월 터울로 연이어 보도됐다. 한상신 교사의 사고가 전해지기 꼭 3개월 전인 7월 중순, 부산에서 초등학교 초임교사가 저수지에 빠진 제자들을 구하고 숨진 사건이 그것이다. 역시 스물넷 꽃다운 나이에 제자 사랑을 몸으로 실천해 살신성인의 큰 뜻을 전하고 눈을 감은 것이었다.</p>

<p>

부산 구포초등학교 3학년4반 담임 이춘길 교사. 부산교대를 졸업하고 64년 3월1일 구포초교에 발령받은 이 선생님은 무더위가 한창이던 7월11일 낮 “4반 아이들이 저수지에 빠져 허우적대고 있다”는 황급한 보고를 받았다. 한걸음에 저수지에 달려간 그는 멱 감던 학생 3명이 깊은 데 빠져 허우적대는 걸 보고 지체 없이 물로 뛰어들었다. 그리곤 바로 2명을 구출해 저수지 밖으로 내보냈다. 이제 남은 것은 한 명. 최태성 군(10)을 구하려고 팔을 뻗다 그는 갑자기 헤엄을 멈추었다. 심장마비가 온 것. 선생님이 다가오는 걸 보고 팔을 뻗어 잡으려던 최 군과 함께 이 교사는 물속으로 가라앉고 말았다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1964071300329207023&editNo=2&printCount=1&publishDate=1964-07-13&officeId=00032&pageNo=7&printNo=5762&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130513_247/sm841004_1368438324395yQ6qw_JPEG/02-3.jpg'/>
</a>
<p>

‘사제의 정’ 이어 ‘부자의 정’으로  <br>
</br>
1964. 07.13 [경향신문] 7면</p>

</div>
<p>

7월13일 구포초교 교정에서 열린 두 사제의 장례식은 온통 눈물바다였다. 그 자리에서 이 선생님이 2대 독자라는 것, 봄에 대학을 졸업하자마자 첫 임지로 구포초교에 왔으며 다른 교사들에게 “아이들에게 존경받는 선생님이 되겠다.”고 입버릇처럼 다짐했던 일들이 소개됐다. 이문영 교장은 “사회 초년병으로 우리 학교에 부임해 오로지 제자 사랑 일념으로 헌신하던 선생님이 마지막까지 제자를 구출하려다 간 그 숭고한 뜻을 우리 구포 어린이들은 절대로 잊지 않을 것”이라며 울먹였다.</p>

<p>

이 사제 장례식에서 숨진 최 군의 아버지(35)는 2대 독자를 잃은 이 교사의 아버지(57)앞에 철벅 무릎을 꿇었다. “제 자식을 구하려다 영영 불귀의 객이 되신 이춘길 담임선생님의 몫을 제가 하겠습니다. 귀하디귀한 2대독자 이 선생님이 이승에 놓고 간 아들 노릇을 제가 대신하고 영령이 된 ‘사제의 정’을 이어받아 ‘부자의 정’으로 제가 아버님을 모시겠습니다.” 이 교사의 아버지나 그의 손을 움켜잡고 아들의 예를 다하겠다고 다짐하는 최 군 아버지의 눈에서는 연신 뜨거운 눈물이 쏟아져 보는 이들을 애처롭게 했다. 학교는 교정에 이 교사 추모비를 세우고 그의 높은 뜻을 학생들의 귀감으로 삼도록 했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
아이들이 위험한 유리창 청소를? 솔선수범한 교사 </strong>
</span>
</p>

<p>

“하늘같아서 우러러볼수록 높아만 지는” 스승의 은혜는 이 두 사례로 끝나지 않는다. 81년 9월 9일 낮 2시 반. 서울 성수초등학교 5학년4반 담임 신영순 선생님(41)은 방과 후 아이들과 함께 교실 청소를 하다 3층 유리창에서 떨어져 5일 만에 숨졌다. 신 교사는 이날 당번 학생 12명과 함께 청소를 하면서 교실 안쪽과 복도 청소는 아이들을 시키면서 “바깥쪽 유리창 닦기는 아이들이 하기엔 위험하다”며 자신이 직접 청소를 했다. 바깥 유리창을 닦으려면 폭 40cm의 좁은 베란다로 나가서야 하는데 몸집이 작은 아이들은 서기가 용이하지만 어른은 발대기도 힘들어 그만 중심을 잃고 떨어진 것.</p>

<p>

신 교사와 마주보며 안쪽 유리창을 닦던 학생이 황급히 교무실에 사고 소식을 알려 직원들이 달려왔지만 신 교사는 이미 의식을 잃은 뒤였다. 군사사범을 졸업하고 전북 지방에서 교편을 잡던 신 교사는 사고나기 바로 전해인 80년 9월 성수초등학교로 전근왔다. 당시 이 학교는 유리창은 물론 모든 내외부 청소를 아이들에게 맡기고 담임선생은 감독만 했는데 신 교사는 부임하자마자부터 바깥 유리창 청소는 위험하다며 항상 자신이 도맡아 청소를 해온 것으로 밝혀졌다. 유리창 청소가 없을 때도 복도나 교실 걸레질을 아이들과 어울려 함께 하는 등 솔선수범하는 교사였다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1981091600099211023&editNo=2&printCount=1&publishDate=1981-09-16&officeId=00009&pageNo=11&printNo=4779&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130513_296/sm841004_1368428328014SOohO_JPEG/03.jpg'/>
</a>
<p>

신교사의 장례식 <br>
</br>
1981. 09.16 [매일경제] 11면</p>

</div>
<p>

“40대 여교사가 3층 유리창을 닦다 추락해 입원치료 중”이라는 소식에 교육계는 물론 온 사회가 들썩였다. “그 위험한 일을 여교사가 직접 하다 다쳤다”는데 우선 놀랐고 “평소엔 어린 학생들이 도맡아 하던 일”이라는데 두 번 놀랐다. 언론은 초등학교의 위험한 청소 문제를 시급히 개선해야 한다고 목소리를 높였다. 대통령과 문교장관, 교육감 등은 신 교사의 쾌유를 빌며 성금을 보냈고 그러는 중에 어버이처럼 아이들을 돌보던 신 교사의 참 교육자 모습이 하나둘 소개되기도 했다. 그러나 이런 각계의 관심에도 불구하고 신 교사는 입원 닷새 만에 영원히 눈을 감았다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
생사의 갈림길에서, 살신성인한 교사들</strong>
</span>
</p>

<p>

85년 가을 대전에서는 학생 하교지도를 하던 60대 교사가 신호를 무시하고 달려드는 트럭으로부터 아이들을 구하고 숨진 사건이 일어났다. 9월 3일 낮 12시 40분경 대전 문화초등학교 앞 횡단보도에서 이 학교 2학년10반 담임 임홍술 선생님(61)이 녹색신호등이 켜지자 학생 50여명을 인솔해 길을 건너던 중 군 트럭이 무섭게 달려들었다. 맨 앞줄에서 학생 4, 5명의 손을 잡고 길을 건너던 임 교사는 트럭이 횡단보도 앞에서도 멈추지 않고 돌진하자 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1985090400209210008&editNo=2&printCount=1&publishDate=1985-09-04&officeId=00020&pageNo=10&printNo=19669&publishType=00020' target='_blank'>
“어린이들을 급히 뒤로 밀쳐내고 자신은 마치 차를 몸으로 막기라도 하듯 나아가” 트럭에 치였다.</a>
 정부는 그의 의로움을 기려 국민훈장 목련장을 추서했지만 할아버지 선생님은 제자들 곁에 다시는 돌아오지 못했다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1999070600289114001&editNo=6&printCount=1&publishDate=1999-07-06&officeId=00028&pageNo=14&printNo=3547&publishType=00010' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130513_1/sm841004_1368428499200e3g2g_JPEG/4.jpg'/>
</a>
<p>

고 김영재 교사 영결식, 울먹이는 제자들  1999. 07.06 [한겨레] 15면</p>

</div>
<p>

<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1999070100209101004&editNo=45&printCount=1&publishDate=1999-07-01&officeId=00020&pageNo=1&printNo=24236&publishType=00010' target='_blank'>
99년 경기도 화성 씨랜드 청소년 수련원 화재</a>
 때는 경기 마석초등학교 김영재 교사가 어린 학생 40여명을 구하고 자신은 불길을 헤어나지 못해 숨졌다. 한밤 수련원에서 불이 나 유치원생 등 23명이 참변을 당한 사고 당시 김 교사는 “불길 속을 헤집고 다니며 방안에 잠든 어린이들을 흔들거나 소리쳐 깨워” 밖으로 내보냈다. 그는 불길이 계속 번지는 데도 “안에 아이들이 더 있다”며 건물 안으로 뛰어 들어갔으나 끝내 나오지 못했다. 말 그대로 “살신성인을 실현하고 간” 그에게 답지한 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1999112000329119009&editNo=40&printCount=1&publishDate=1999-11-20&officeId=00032&pageNo=19&printNo=16910&publishType=00010' target='_blank'>
성금을 동문교사이던 부인은 또 전액 모교의 장학금으로 내놓아</a>
 참 교육자의 전형을 여실히 보여줬다.</p>

<p>

아아 “하늘같이 높고, 태산보다 무거우며, 바다보다 더 깊은 스승의 사랑 갚을 길은 오직 하나, 살아생전에 가르치신 그 교훈을 마음에 새기는 것뿐”이련가. 그 선생님들이 그립다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.05.15</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=27245]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[거북이 등을 타고 살아 돌아온 사람들 - 착하게 살면 자연까지 나서서 돕는 것일까?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=26717]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130506_27/sm841004_1367827413531vx30V_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

참 꿈같은 얘기다. 그 때문에 설화 속 많은 이야기들이 “혹시 사실을 바탕으로 한 건 아닌지” 헷갈리기도 한다. 바로, 망망대해에서 표류하던 사람이 “거북이 등에 올라타고 헤엄쳐 살아 돌아왔다는” 얘기다. 그럴 리가 없다고? 글쎄, 그러나 그게… 한두 건이 아니다. 용궁까지 갔다 “간을 빼놓고 왔다”고 능청을 떨어 생환한 토끼의 ‘우화’는 별주부전 단 한 편이지만, 용궁 위 바다를 하염없이 표류하다 “거북을 만나 살아 돌아온” 사람의 ‘실화’는 최소 3건에 이른다. 그뿐인가. 그 중 2건의 주인공은 우리 한국인이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
설화 같은 이야기가 현실로</strong>
</span>
</p>

<p>

첫 번째 이야기는 1969년에 전해졌다. 지금부터 44년 전, 8월25일의 일이다. UPI통신은 “니카라과 근해에서 실족한 한국인 선원이 거북 등에 업혀 구사일생으로 살아났다”며 “그는 15시간이나 거북에 매달려 표류하다 구조됐다”고 보도했다. 허, 그것 참. 동서양 옛 설화에 “거북이나 용을 타는 사람의 얘기”가 있기는 하다. 하지만 20세기, 세계 4대 통신사 중 하나인 UPI가 이토록 명백하게 거북을 타고 살아온 사람 스토리를 쓸 것이라고 누가 생각이나 했겠는가. 세계가 이 기사에 비상한 관심을 보였다. 특히 생환자가 한국 선원이라니, 한국인들의 궁금증과 호기심이 상상을 절할 정도로 높았다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1969082500209203029&editNo=2&printCount=1&publishDate=1969-08-25&officeId=00020&pageNo=3&printNo=14730&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130506_207/sm841004_1367828242341GcXx5_JPEG/01-3.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

거북등에 업혀 구사일생<br>
</br>
1969. 08.25 [동아일보] 3면</p>

</div>
<p>

기사가 타전된 곳은 스웨덴의 항구도시. “거북이 등을 타고 바다를 떠돌던 선원을 구조했다”는 화물선 ‘시타델’호 선주가 스웨덴 사람이었기 때문이다. 선장 베더는 선주에게 보낸 전문에서 배가 “니카라과 연안에서 한참 떨어진 해역을 항해 중 이 선원이 갑판에서 물속으로 떨어졌다”고 했다. 그리고 바다에 떨어진 선원은, “근처에 커다란 거북이 떠있는 것을 발견하고 헤엄쳐가 그 잔등에 매달려 표류하기 시작했으며 15시간 후 로스앤젤레스(LA)로 향하던 시타델에 다시 발견돼 기적적으로 구출됐다”는 소설 같은 얘기였다.</p>

<p>

요약하자면 시타델호의 한 한국인선원이 갑판에서 떨어졌다→ 그는 표류 중 바다거북을 발견→ 헤엄쳐 접근했으며→ 잔등에 올라타고→ 바다를 떠돌던 중→ 시타델호에서 다시 그를 찾아내→ 끝내 구출했다는 거였다. 나중에 밝혀졌지만 그는 시타델이 아니라 다른 화물선의 선원이었고 시타델에선 오직 구출만 한 것을 한국의 통신사가 잘못 번역한 것이었다. 어쨌거나 “한 한국인 선원이 거북이 등에 타고 망망대해를 표류하다 구조된 것”은 분명한 사실이고 베더 선장은 “바다 한가운데 거대한 동물 잔등에 매달린 살아있는 인간을 보고 매우 놀라 그를 구출하고 바로 선주에게 보고한 것”이었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
상어인 줄 알았던 물체가 바로 거북 </strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1969092000209206001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1969-09-20&officeId=00020&pageNo=6&printNo=14753&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130506_19/sm841004_1367824929386DV7Nc_JPEG/02-1.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

김씨를 구출한 스웨덴 화물선의 선장<br>
</br>
1969. 09.20 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

이 이야기의 상보는 사흘 뒤인 8월28일에 나왔다. 이번엔 AP통신이 보도했다. 발신지는 LA. 현지의 한 방송사가 아직도 LA를 향해 항해 중인 시타델의 그 한국인 선원과 직접 전화 통화해 들은 내용을 간추린 것이었다. 그에 따르면 구조된 선원은 부산출신 27세 김정남씨. 김씨는 LA주재 한국총영사관 영사가 통역한 전화대담에서 구조된 경위를 비교적 상세히 설명했다. “나는 지난 22일 니카라과 해안을 항해 중 두통이 나고 잠을 이루지 못해 갑판에 나왔다가 발을 헛디뎌 바다에 빠졌다. 물론 아무도 내가 빠지는걸 보지 못했다. 그때부터 나는 한 13시간을 죽어라고 헤엄치며 바다를 헤매고 다녔다. 바닷물은 차고 정신은 가물가물 혼미해지고 있었다. …”</p>

<p>

그런데 그때쯤 바다 한복판에 시커먼 물체가 떠있는 게 보이더란 거였다. “처음엔 상어인줄 알았다. 그런데 가만히 보니 거북이 아닌가. 마지막 힘을 내 헤엄쳐가 한 팔로 껴안고 아주 천천히 약 2시간 동안 바다를 헤엄쳤다. 거북의 등은 매우 딱딱했는데 미끄럽거나 울퉁불퉁하지는 않았다. 시타델호가 나를 발견해 끌어올리자 거북은 물속으로 사라져 갔다. 생명의 은인인 거북에게 감사할 뿐이다. 더 이상은 기억이 없다 … ” 긴가민가하던 사람들은 이 방송을 듣고서야 무릎을 쳤다. 거북이 사람을 살린 게 사실이구나!</p>

<p>

시타델의 선장 베더도 방송 대담에 응했다. 그의 설명이다. “나는 항해 중인 배 위에서 거대한 거북을 보았다. 그것은 물에 떠있었는데 그냥 큰 바위덩어리 같았다. … 구조된 김씨의 몸에는 수많은 상처가 나있었다. 무슨 작은 동물에게 물린 듯 이상한 상처다. 그런데 무엇에 물렸는지 전혀 추측도 할 수 없다(나중에 김 씨는 “표류 중에 작은 물고기들이 다가와 물었고 나중에는 갈매기들도 몸을 쪼았다”고 했다). … 참으로 놀랄만한 경험이다. 아니, 세상에 어떤 사람이 육지로부터 160km나 떨어진 바다 한가운데서 거북이 등에 얹혀 생명을 유지할 수 있다고 상상이나 하겠느냐는 말이다”</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
거북이 인간을 구조한다는데 대한 논쟁 </strong>
</span>
</p>

<p>

AP통신은 이 ‘신기한 현상’에 대해 캘리포니아 대학 해양생물학자 고든 박사의 말도 보도했다. “바다거북은 원래 예민해서 다른 물체가 몸에 닿으면 물속으로 들어가는 게 보통이다. 다만 거북이 아프거나 상처를 입으면 물위에 오래 떠있는데 이번 김씨의 경우가 거기 해당하는 게 아닐까” 솔직히 “어떻게 이런 경우가 다 있는지 모르겠다.”는 얘기나 똑같다. 그러자 UPI는 30일자에서 전문가의 말을 인용해 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1969083000209207005&editNo=2&printCount=1&publishDate=1969-08-30&officeId=00020&pageNo=7&printNo=14735&publishType=00020' target='_blank'>
“어쩌면 그를 구출한 건 거북 가운데서도 가장 우둔한 장수거북이었을 가능성이 크다”</a>
며 거북의 등에 타고 헤엄을 쳐 보이는 남자의 사진도 실었다. 그만큼 거북의 등을 타고 바다를 헤매다 살아 돌아오는 게 가능한 일인지 논쟁이 불붙었다는 증거였다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1969091800209206001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1969-09-18&officeId=00020&pageNo=6&printNo=14751&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130506_150/sm841004_1367827614805NIhRh_JPEG/03-3.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

김씨가 물에 빠졌다가 구출된 곳 1969. 09.18 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

이러니 한국에선들 가만히 있었겠는가. 부산 김씨의 집에선 어머니가 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1969082900329203007&editNo=2&printCount=1&publishDate=1969-08-29&officeId=00032&pageNo=3&printNo=7353&publishType=00020' target='_blank'>
“아들을 무사히 살려 보내준 거북의 만수무강을 비는” 용왕제를 지냈다.</a>
 이웃들은 “집안이 워낙 가난해 고교 2년을 중퇴하고 외항선을 타면서도 매달 집으로 봉급의 거의 전액을 부쳐주던 김씨의 효심에 용왕님이 감읍해 거북을 보냈다”고 칭송했다. 시중에서는 ‘거북이 등을 타고 생환’한 그의 이야기가 꾸며낸 것이라는 말도 돌았다. 하지만 사람들은 “착하게 산 이는 심지어 바다에 빠져도 거북이가 도와 살아난다.”는 ‘꿈같은 얘기’를 더 믿고 싶어 했다. 외신까지 보도하지 않았는가. 그들이 덩달아 거짓 이야기를 만들어냈겠는가.</p>

<p>

김 씨는 나중에 한국에 돌아와서 생환수기를 썼다. 거기 따르면 그는 갑판에 나갔다 바다에 빠진 게 아니라 “선실에서 대취하도록 양주를 마시고 바람을 쐰다며 창문을 열었다가” 바다에 빠졌다. 또 거북을 발견하고는 그 등에 얼굴을 대고 “거북아, 제발 나 좀 도와 다오. 어떻게든 살아서 돌아가 아버지 어머니 얼굴을 볼 수 있게 해 다오.”라며 엉엉 울었다고 고백했다. 그리고 그는 “결국 살아 돌아온 지금 세 가지의 큰 교훈을 얻었다”고 했다. “첫째, 선하게 살면 하늘이 돕는다는 평범한 진리를 깨달았다. 둘째, 꼭 살겠다는 결심을 하면 사람은 무한에 가까운 힘을 낼 수 있다. 그리고 셋째, 선원은 술을 마시면 절대로 물 가까이 가서는 안 된다!”</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
거북에 의한 또 다른 구조 소식들</strong>
</span>
</p>

<p>

이 수기 역시 큰 화제가 됐다. 어른들은 아이들에게 “착하게 살면 자연까지 나서 돕는다.”며 실례로 이 수기를 들었다. 어려운 일을 당하고 그걸 극복하는 걸 “거북이 등을 타고 돌아왔다”고 표현하기도 했다. 이야기는 하면 할수록 재미가 있었고 또 생각할 거리를 주었다. 그러나 어쨌든 시간은 망각의 친구라고 했던가. 그 이야기도 서서히 사람들의 머릿속에서 사라져갔다. 그런데 그러던 74년 6월25일, <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974062500209203018&editNo=2&printCount=1&publishDate=1974-06-25&officeId=00020&pageNo=3&printNo=16225&publishType=00020' target='_blank'>
5년 만에 또 거북을 타고 바다에서 살아 돌아온 사람의 이야기가 보도됐다.</a>
 이번엔 필리핀의 50대 부인이었다. 침몰한 여객선에 타고 있다 이틀 만에 발견됐는데 “거대한 석유 드럼통 같은 거북을 타고 있다 구조됐다는 것”이다. 특히 그 거북은 “자신이 태운 ‘승객’이 잘 인계됐는지 확인하듯 구조대 곁을 두 바퀴 돌고 물속으로 들어갔다”는 것이었다.</p>

<p>

이 필리핀 부인의 이야기로 사람들은 거북이 사람을 살리는 영물이란 것을 확실히 알게 됐다. 그리고 근 20년이 지난 91년. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1991030200289115012&editNo=4&printCount=1&publishDate=1991-03-02&officeId=00028&pageNo=15&printNo=863&publishType=00010' target='_blank'>
세 번째로 거북에 의해 구출된 사람의 얘기가 전해졌다.</a>
 또 한국인 선원이었다. 2월 22일 방글라데시 치타공 남쪽 130km 해상을 항해 중이던 메이 스타 호 선원 임강용씨(28. 거제시)가 파도에 휩쓸려 바다에 떨어졌다. 그러자 메이 스타 호는 6시간 동안 수색작업을 벌여 거북이 등을 타고 있던 임씨를 발견, “그물이 달린 기중기로 임씨와 거북을 함께 배로 끌어올렸다”는 것이다.</p>

<p>

겨우 목숨을 건진 임씨의 설명은 앞서의 것보다 특이하고 또 생생했다. 바다에 빠지는 순간 “이젠 죽었구나.” 하는 절망감도 일었지만 “어떻게든 살아야 한다.”는 의지가 더 강하게 일어 계속 헤엄을 치고 있었다는 것. 그런데 배 아래쪽에 딱딱한 감촉이 느껴져 만져보니 “웬 거북이 등으로 나를 받치고 있었다.”는 거였다. 믿어지는가. 앞서 부산의 김 씨는 자신이 거북에 헤엄쳐가 끌어안았던데 반해 임 씨의 경우는 거북이 ‘작심한 듯’ 도와주었다는 얘기다. 그는 또 “아, 이게 사실이구나. 책과 영화에서만 보았던 ‘바다에 빠진 사람을 거북이 도와준다.’는 기적이 내게도 일어났구나.”하는 생각이 들면서 “나는 죽지 않는다. 어떻게든 살 것이다”라는 희망이 뭉클뭉클 용솟음쳤다고 했다.</p>

<p>

5월이다. 새 생명이 푸릇푸릇 돋아나는 신록의 달, 희망의 달이다. 그리고 어버이와 자식 간에 사랑과 믿음 또한 충만한 가정의 달이다. 그렇다. 생명과 희망, 사랑이 항상 우리 마음속에 있다면 ‘거북이 등을 타고 살아 돌아온다는 얘기’가 설화나 우화만이 아니요, 진짜 실화임을 직접 목도할 수도 있는 것 아니겠는가.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.05.08</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=26717]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[악마가 지배한 밤, 의령 우범곤 총기난사 사건 - ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=26400]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130430_267/jinsuk1127_1367288230051QODUW_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1982042700099201003&editNo=2&printCount=1&publishDate=1982-04-27&officeId=00009&pageNo=1&printNo=4967&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130430_168/jinsuk1127_1367288608888O6wmc_JPEG/001.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

1982. 04.27 [매일경제] 1면</p>

</div>
<p>

그 밤은… 악마의 밤이었다. 더 이상 “인간의 탈을 쓰지 않기로 작심한 악마가 피와 공포로 마을을 도륙한 밤”이었다. 정녕코 그는 사람이 아니었다. 더더욱 경찰관일 수가 없었다. 그가 정말 사람이고, 그가 정말 경찰이라면, 그토록 무자비하게, 그토록 교활하게, 사람들을 차근차근 죽여 나갈 수 있었을까. 하루밤새 무려 56명을, 처형하듯 떼죽음으로 몰고 갈 수 있었을까.</p>

<p>

지금으로부터 꼭 31년 전, 1982년 4월26일 밤의 일이다. 경남 의령의 산골마을 궁유면에는 그날 봄비가 궁상맞게 흩뿌리고 있었다. 밤 9시 반경부터 이 희대의 살인극은 시작됐다. “마을을 지키고 주민을 보살펴야 할” 지서 순경이 무시무시한 살인마로 돌변했다. 의령경찰서 궁유지서 소속 우범곤 순경(27). 그는 밤부터 이튿날 새벽까지 4개 산골마을을 돌며 수류탄을 까 던지고 카빈 소총을 난사해 무려 90여명을 살상한 뒤 자신도 자폭해 죽었다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1982042700329201004&editNo=2&printCount=1&publishDate=1982-04-27&officeId=00032&pageNo=1&printNo=11254&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130430_14/jinsuk1127_1367307796151h18AO_JPEG/002.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

사건 발생 지역<br>
</br>
1982. 04.27 [경향신문] 1면</p>

</div>
<p>

세계 학살 역사상으로도 유례가 없는 일이다. 불과 “대여섯 시간 짧은 사이 그 많은 사람을 죽인 것”도 그렇고, “경찰관이 살인마로 돌변해 아무 잘못이 없는 민간인에게 수류탄과 카빈총 세례를 퍼부은 것”도 그렇다. 뿐인가. 그가 난동을 시작해 자폭하기까지 사실상 아무도 그를 막지 못했다. 나중에 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1982042900209201006&editNo=2&printCount=1&publishDate=1982-04-29&officeId=00020&pageNo=1&printNo=18636&publishType=00020' target='_blank'>
경찰은 책임을 회피하려 “상황기록을 파기”</a>
했는가 하면 신군부 출신 대통령의 청와대는 민심이반을 두려워해 언론 보도를 통제했다. 그 엄청난 사건이 “불과 1주일 만에 신문지면에서 사라진 것도 기록이라면 기록”이었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
대참사의 사소한 발단</strong>
</span>
</p>

<p>

어처구니없는 참변의 발단 역시 어처구니가 없었다. 우 순경은 이날 “내연의 처 전씨(25)와 심하게 말다툼을 하고” 술을 마셨다. 오후 6시부터 지서 야간근무자로 지정된 그가 야근에 대비해 “집에서 낮잠을 잘 때 파리가 날아와 가슴께에 붙었다.” 전씨가 그걸 잡겠다며 손바닥으로 가슴을 쳤고 이에 우순경은 “자다 말고 벌떡 일어나 불같이 화를 냈다.” 이 일이 발단이 돼 둘은 그간의 감정까지 폭발시키며 심하게 다퉜다. 끝내 화를 못 참고 오후 4시쯤 집을 뛰쳐나간 우 순경은 근처 가게에 들어가 술을 퍼마셨다.</p>

<p>

저녁 7시 반. 우 순경은 술에 취해 집에 돌아오더니 “다짜고짜 세게 처의 뺨을 때려 코피를 쏟게 하더니 말리던 친척까지 폭행하며 집안 가구를 내던지는” 등 난동을 부렸다. 이웃사람들이 그걸 보고 “어떻게 저런 망나니와 함께 사느냐”, “저런 인간이 경찰이 맞느냐”며 처를 동정하자 또 집을 나와 가게에서 술을 마시고 지서로 돌아갔다. 근무시간인데도 지서에 앉아 근무한 게 아니라 술집과 집, 지서를 들락거리며 화풀이를 하러다닌 셈이었다.</p>

<p>

그러던 밤 9시 반 경. 내연의 처를 폭행할 때 말리다 함께 뺨을 맞은 친척아들이 지서로 우를 찾아왔다. 그리고 “경찰이면 다냐? 왜 아무나 때리느냐?”고 따졌다. 이에 우는 시쳇말로 “꼭지가 돌았던”것 같다. 느닷없이 “그래, 다 죽인다!”고 소리치며 미친 듯 지서와 예비군무기고로 달려가 카빈 소총 2자루, 실탄 180발, 수류탄 7개를 꺼내들었다. 그 순간부터 조용한 산골마을은 끔찍한 ‘인간 사냥터’로 변해버렸다. 그는 마침 지서 앞을 지나던 20대 행인을 조준 사살하더니 구멍가게에 수류탄 2발을 던졌다. 다행히 수류탄은 불발됐다. 그러자 그는 미친 사람처럼 우체국으로 돌진해 들어갔다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1982042700209211001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1982-04-27&officeId=00020&pageNo=11&printNo=18634&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130430_107/sm841004_1367300512512kVBsV_JPEG/003.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

1982. 04.27 [동아일보] 11면</p>

</div>
<p>

여기서 당직근무 중이던 교환양 2명을 카빈총을 난사해 살해했다. 또 숙직실에서 자고 있던 집배원에게까지 총을 쏘았다. 그가 우체국을 사실상 첫 타깃으로 삼은 것은 “무엇보다 마을 밖으로 나가는 통신선을 차단하기 위해서”였다. 당시 이 산골마을엔 수동식 전화기 밖에 없어 우체국 교환원이 전화선을 연결해줘야만 전화통화가 가능했다. 당연히 “이곳을 마비시키면 마을 내부는 물론 외부와의 연락이 완전히 깜깜 먹통이 되는” 거였다.</p>

<p>

바로 여기서 그의 악마성이 드러난다. 술에 취했다고 하지만 “통신부터 단절하는 등 정신이 멀쩡한 사람처럼 상황을 판단하며” 사람들을 차근차근 죽여 나갔다. “밖에 상황을 알릴 수도, 도움을 요청할 수도 없게 만들어놓고” 불 켜진 집을 찾아가 총질을 해댔다. 그의 살인에는 남녀노소가 없었다. 생후 한두 달밖에 안된 영아부터 70노인까지 눈에 띄기만 하면 총을 갈겼다. 초상집에 들어가서는 “조의금을 내고, 차려온 술상 앞에 앉아 술 한 잔을 하고는 조문객들을 사살하는” 악마 같은 짓을 천연덕스럽게 저질렀다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
성격이 괴팍하고 열등의식에 찬 심리</strong>
</span>
</p>

<p>

다시 그의 살인행각을 복기해보자. 밤 9시40분께 토곡리에서 첫 살인을 하고 우체국에서 3명을 더 죽인 이 악마는 밤 10시경 300m 위쪽 압곡리 매실마을로 달려갔다. 내연의 처 전 씨와 그 가족 친척들이 사는 곳이었다. 여기서 악마는 전 씨에게 복부관통상을 입히고 우체국에서 이미 사살한 집배원 부인 등 6명을 쏴 죽였다. 그는 양손에 카빈 한 자루씩을 들고, 입에는 담배를 꼬나문 채 집에 들어와 “여기 전 양 있나?”고 고함을 질렀다. 방문이 열리자 그는 “이 x년들, 다 죽인다!”고 외치며 양손 카빈을 연발로 난사했다. 그리고는 수류탄을 까 마당 한복판에 던지고는 쏜살같이 집을 나갔다.</p>

<p>

내연의 처 전 씨는 이튿날 병원에 옮겨져 의식이 있는 동안 짧은 인터뷰를 했다. 그녀는 “파리를 잡다 부부싸움이 일어났고, 그것 때문에 우순경이 술을 마신 뒤 총질을 해댔다”고 사건의 자초지종을 설명했다. 그녀는 특히 자신과 우순경의 동거 경위를 밝히며 “그는 성격이 괴팍하고 말씨가 거친데다 집안이 가난해 늘 열등의식에 젖어있었다. 거기다 경찰이 결혼식도 안올리고 동거부터 한다고 수군거리는 걸 못마땅해 했다”고 말했다. 전씨는 수술을 받았으나 끝내 사망했다. 그래도 죽기 전에 집안에서 어떤 일이 있었는지 얘기해 놓았기에 나중에 우의 범행동기와 심리를 유추할 수 있게 됐다.</p>

<p>

처 일가족을 다 죽였다고 생각한 우는 다시 압곡리 남쪽으로 600m 떨어진 운계리로 달려갔다. 가는 길에 한 중학생을 만나 함께 운계리에 도착한 그는 “장터입구 가게에서 콜라 1병을 사 마시고는 바로 동행한 학생을 사살”했다. 순간적인 총질에 놀라 가게주인 가족이 허둥대자 이번에는 그들을 향해 총을 갈겼다. 마을입구 쪽에서 ‘타당 탕탕’ 총소리가 나자 안쪽 마을에서는 “무슨 일인가 싶어 불을 켜고” 사람들이 집밖으로 나와 기웃거렸다.</p>

<p>

이렇게 불을 켠 집은 모두 악마의 손길에 소리 한번 못 지르고 변을 당했다. 우는 장터 길을 따라 마을 안쪽으로 들어가며 “간첩이 나왔다. 다 나와 보시요!”라고 소리치거나 “이 더러운 세상. 싹 다 죽일 거다.”, “순경 못해먹겠다”는 등 혼잣말을 웅얼웅얼 지껄이며 총질을 했다. 어떤 때는 씩 웃으면서 총을 겨누었다. 아, 이게 정녕 인간이고, 이게 정녕 경찰이란 말인가. 눈앞에 보이는 모든 걸 도륙하는 악마의 광란에 마을은 쑥대밭이 되어갔다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
초상집에서 이어진 대학살</strong>
</span>
</p>

<p>

봄비가 부슬부슬 내리는 밤, 양손에 카빈을 들고 허리춤엔 수류탄을 매단 경찰 복장 악마가 큰길가부터 차근차근 사람들을 죽이면서 쳐들어오는 걸 상상해보라. 피의 공포가 빗줄기처럼 사람들 등골로 흘러내렸다. “살아야겠다.”거나 “도망가자.” 이런 이성적 생각을 하고 말고도 없이 사람들은 무작정 뛰고 꽁꽁 숨었다. 밭두렁, 산등성이에 납작 엎드려 추적대는 비를 맞으면서 그저 들키지만 말고 이 밤의 살육이 어서 끝나기를 간절히 기원했다. 그런데도 연발총성과 수류탄 폭음은 지긋지긋하게 그 밤을 흔들었다.</p>

<p>

운계리에서만 18명을 사살한 우는 산길로 2km 떨어진 평촌리에 자정 무렵 도착했다. 그는 마을사람이 많이 모여 있던 문천군 씨의 초상집에 들어와 조위금 3천원까지 내고 술상을 받았다. 처음 그가 카빈 두 자루를 들고 초상집에 들어오자 사람들이 “이 오밤중에 웬일이냐”고 물었고 우는 태연스레 “간첩이 나와 비상이 걸렸다. 밖에 안순경이 있다”며 카빈 한 자루를 툭툭 쳤다. 마치 “총 두 자루를 지녔지만 한 자루는 동료의 것을 잠시 맡아 가지고 있는 것”이라는 투였다. 술상 앞에서 그는 “봉급도 쥐꼬리 같고, 총각이라고 차별도 하고 이놈의 순경 짓 더러워서 못해먹겠다”고 푸념도 했다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1982042800329210003&editNo=2&printCount=1&publishDate=1982-04-28&officeId=00032&pageNo=10&printNo=11255&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130430_252/sm841004_1367291822326js348_JPEG/02-2.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

피로 물들은 상가(喪家)<br>
</br>
1982. 04.28 [경향신문] 11면</p>

</div>
<p>

대학살은 바로 그 순간 또 이어졌다. 술상 옆의 한 주민이 카빈을 툭 치며 농담처럼 “실탄도 없는 빈 총을 뭐 하러 가지고 다니나”고 하자 우는 그를 노려보더니 총을 들었다. 그리고 순간적으로 농을 던진 사람과 그 옆의 이장을 쏴 죽였다. 상황 판단이 잘 안 되는 사람들이 어리둥절해 있는데 우는 콩 볶듯 총을 갈겼다. 겨우 정신 차린 사람들이 후다닥 상을 박차고 일어나며 “순경이 사람을 쏜다!”며 도망치는 뒤를 향해서도 총을 쏘았다. 일부 산속으로 도망간 엎드린 사람들은 초상집에서 연속해서 타당타당 총 쏘는 소리를 들었다. “아이고 저래선 안 되는데, 총을 뺏어야 하는데…”라고 생각했지만 오금이 저려 차마 일어서지를 못하고 덜덜 떨기만 했다. 우는 이 초상집 근처에서만 모두 24명을 죽였다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
과연 누구의 책임인가</strong>
</span>
</p>

<p>

그런데, 그렇다면 이렇게 악마가 온 마을을 휘저을 때 군경은 뭘 하고 있었을까. 그날 밤은 마을마다 반상회가 열렸다. 그런데 지서 주임과 차석은 “온천욕을 즐기러” 아예 궁유를 떠나가 있었다. 밤 10시 5분, 반상회 참석차 궁유면에 온 군청민방위과장이 총소리를 듣고 신고하려 했지만 교환양들이 다 죽은 뒤라 전화가 안 되자 이웃 면으로 차를 몰고 가 의령경찰서에 신고했다. 의령서 상황실은 기동타격대에 비상을 걸었는데 “타격대에 지급할 무기를 넣어둔 무기고 열쇠를 찾지 못해 30~40분을 허비”했다. 경찰서는 또 궁유 인근 다른 지서에도 출동 명령을 내렸으나 쉽게 소집이 되지 않았다.</p>

<p>

그래 궁유지서가 있는 토곡리에 맨 처음 경찰이 당도한 시간이 밤 11시 40~50분께였다. 이때 우는 토곡, 압곡, 운계리에서 이미 28명을 죽이고 평촌리 초상집에 가 있었다. 그 무렵 도경도 상황 보고를 받고 “우 순경을 사살해도 좋다”는 진압 명령을 내렸으나 그를 보지도 못하고 뒤늦게 현장을 밟아와 “즐비한 시체와 탄피를 보고 경악하는” 어처구니없는 일이 벌어졌다. 타격대와 다른 지서에서 차출돼온 경찰관들은 오히려 우와 마주쳐 총격전이라도 벌어질 걸 두려워하는 듯 몸을 사리며 적극 진압을 꺼리는 모습이었다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1982050400209209001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1982-05-04&officeId=00020&pageNo=9&printNo=18640&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130430_267/sm841004_1367291809877vnrnB_JPEG/03-1.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

장례식을 치르는 피해주민들 1982. 05.04 [동아일보] 9면</p>

</div>
<p>

새벽 2~3시경, 우는 산속에 숨어있다 다시 평촌리로 내려왔다. 평소 알던 서모 씨 술집에 들어가 가족 4명을 인질로 잡고 있던 그는 동이 트기 전에 수류탄 2발을 터트려 인질들과 함께 폭사했다. 결국 “아무도 그가 죽기 전까지 악마적 발광을 막지 못한 것”이다. 나중에 그가 자폭하기 직전까지도 서씨 가족들에게 “무장공비가 나와 작전 중”이라고 교활하게 거짓말을 꾸며대 인질로 잡고 있었음이 밝혀졌다.</p>

<p>

4월27일 오전, 사건이 처음 보도되자 말 그대로 “온 국민이 부르르 몸을 떨었다.” 경찰이 아무 죄 없는 민간인을 100명 가까이 죽였다는(처음에는 62명부터 73명까지 사망했다는 등 피해자 숫자를 정확히 파악하지 못했다) 얘기는 일찍이 들어본 적이 없었다. 속보가 속속 나오면서 우가 청와대 경비대에 근무하다 의령서 궁유지서로 좌천돼간 사실이 드러났다. 당시 전두환 대통령 측은 그가 “청와대에 근무했었다는 사실이 알려지는 게” 두려웠다. 언론에 ‘협조’를 요청했고, 당시 신문들은 “그가 서울의 특수근무지에서 일했다”고 얼버무려 보도해야 했다.</p>

<p>

그뿐인가, 이 엄청난 사건의 뒷이야기조차 5월 초부터는 제대로 보도되지 못했다. 기껏해야 “생기를 되찾는 비극의 마을”, “경찰 불신, 있을 수 없다” 등 ‘긍정적’ 후속기사만 간헐적으로 나왔다. 그나마 5월 둘째 토요일인 8일 이후에는 신문지면에서 아예 기사가 사라졌다. 대신 정부는 피해보상에 적극적으로 나섰다. 마을을 정비하고 사망 부상자들에 대한 배상도 군말이 안 나게 신속하고 풍족하게 처리했다. 그러나 국민은 알고 있었다. 비정상적인 권력의 폭압화가 이런 엄청난 재앙도 몰고 왔다는 것을.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.05.01</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=26400]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[‘졸지에 부모 잃고 미국에 입양된 여섯 살 숙현이’ - ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=24439]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130402_73/jinsuk1127_1364868741734FYBfC_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

4월이 오면 문득 생각나는 얼굴이 있다. 눈망울이 크고 생글생글 웃는 미소가 예뻤던 ‘꼬마 숙녀’ 숙현이다. 1978년 화재사고 당시 그는 다섯 살이었다. 지금은 그러니 어느덧 40대가 되었을 것이다. 하루아침에 난데없이 고아가 된 그 아이는 사건 1년 후인 79년 미국 가정에 입양됐다. 김포공항에서 비행기를 타고 떠나던 날, “열심히 공부해서 의사 선생님이 될 거예요”라며 고사리 손을 한없이 흔들던 모습이 아직 눈에 선하다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1979073100209207002&editNo=2&printCount=1&publishDate=1979-07-31&officeId=00020&pageNo=7&printNo=17789&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130402_201/jinsuk1127_1364869462870jbKgI_JPEG/1.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

슬픈 동심에 활짝 핀 웃음 <br>
</br>
1979. 07.31 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

그가 고아가 된 사연이 기구했다. 거기다 그 사연이 보도되기까지 묘한 곡절도 있었다. 막일과 여공 일을 하면서도 어떻게든 잘 살아보려 애썼던 그의 부모는, 순식간에 불길에 휩싸인 재산을 한 푼이라도 건져보려다 불과 5분 상관에 이승을 떴다. 그들의 안타까운 사연은 석간신문 마감시간에 늦어 1단짜리 단순사고기사로 처리됐으나 “사연이 하도 눈물겨운 탓에” 닷새가 지난 뒤 다시 ‘늦깎이 기사’로 보도되는 기록을 세웠다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
장롱 속 8만원 때문에.. 부모의 허망한 죽음</strong>
</span>
</p>

<p>

숙현이 부모는 미아리에서 세탁소를 하고 있었다. 그날 78년 4월1일 토요일 오전 10시 반. 정기휴일이었지만 아빠(32)는 6평짜리 세탁소에 나무 시렁을 만들고 있었다. 바로 옆에서는 숙현이 엄마(33)와 외할머니(61)가 고추장을 만들려고 석유풍로에 밀가루를 쑤는 중이었다. 불은 그때 일어났다. 아차! 하는 순간 아빠가 시렁에 매달려던 베니어판이 떨어져 풍로를 쳤고, 풍로는 다시 솔벤트 통 위로 넘어지면서 확 불길이 솟구쳐 올랐다.</p>

<p>

아찔한 순간. 그러나 숙현이 아빠는 세탁소에서 잔뼈가 굵어 불의 속성을 어느 정도 알고 있었다. 불길이 뻗는 반대쪽으로 재빨리 장모와 부인을 대피시키고 어린 숙현이까지 챙겨 사람이 다치지 않게 대비했다. 하지만 “전 재산을 털어 넣은 세탁소가 시뻘건 불길에 휩싸이는 걸 보고” 숙현이 엄마는 넋이 나갔다. 특히 “안방 장롱에 그 동안 번 돈 8만원을 꼬깃꼬깃 접어 숨겨놓은 것”까지 생각이 미치자 도저히 서서 보고 있을 수가 없었다.</p>

<p>

누가 말릴 새도 없이 그녀는 불길 속으로 냅다 뛰어들었다. “아이고, 내 돈!” 외마디 비명을 지른 것도 같았지만 주렁주렁 매달린 세탁물에 옮겨 붙은 불이 워낙 드세 가게 밖으론 들리지도 않았다. 부인이 불구덩이에 몸을 던지는 걸 보고 남편도 황급히 뒤를 따랐지만 상황은 그걸로 끝이었다. 불과 5분. 그 짧은 시간에 두 사람은 그렇게 허망하게 불에 타 숨졌다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
애달픈 사연, 마감시간에 쫓겨 단순 사고기사로</strong>
</span>
</p>

<p>

석간신문 사건기자에게 오전 11시 무렵은 사각지대다. 아주 큰 사건이 아니라면 대개 10시에 기사마감을 하기 때문이다. 새벽부터 사건 현장이나 경찰서 수사과, 병원 시체실 등을 순회 취재하며 본사로 기사를 송고하느라 11시면 녹초가 되기 마련이어서 기자실에서 한숨 붙이는 게 일과처럼 돼있었다. 미아동 관할 북부경찰서 출입기자들도 그날 10시 반 무렵부터 일찌감치 기자실에서 휴식을 취하고 있었다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1978040100209207017&editNo=2&printCount=1&publishDate=1978-04-01&officeId=00020&pageNo=7&printNo=17382&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130402_138/jinsuk1127_1364869953244pugqp_JPEG/2.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

돈 꺼내려다 참변 세탁소에 불 부부소사 <br>
</br>
1978. 04.01 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

10시40분쯤 소방차가 사이렌을 울리며 출동하는 걸 듣고 기자들은 소방서에 전화를 걸었다. “혹시 인명피해가 있으면 기자실로 알려주시면 감사!”라고 의례적으로 부탁했는데 의외로 5분이 안 돼 연락이 왔다. “조그만 세탁소에서 난로 부주의로 불이 나 부부가 숨졌지만 큰 기사는 아닌 것 같다”는 얘기. 소방대원들도 사건기자 뺨치게 기사비중을 판단하기 때문에 기자들은 그 말을 그대로 믿고 각자 본사에 짤막한 기사를 송고했다. 4월1일자 석간엔 “세탁소에 불, 부부 소사”란 1단기사가 실렸다.</p>

<p>

그뿐, 기자들은 그 사건을 잊었다. D일보 K기자도 마찬가지였다. 오전, 오후, 저녁과 밤 시간대로 하루를 네 토막 내 바쁘게 움직이는 사건기자다 보니 한번 보도한 1단 기사를 다시 들춰내는 일이란 거의 없었다. 그런데 그 세탁소 화재는 달랐다. 사건이 난지 나흘째, 데스크에서 느닷없이 K기자를 찾더니 매섭게 다그치는 게 아닌가. “세탁소 화재에 가슴 찡한 서민 애환이 얽혀있다는 제보가 속속 들어오는데 당신은 알고나 있는 건가?”</p>

<div>
</div>
<p>

그러고 보니 북부경찰서에 취재 갔을 때 “웬 꼬마 숙녀가 형사계를 휘젓고 다니던 걸 본” 기억이 났다. “집에 불이 나 졸지에 고아가 된 아이”라는 말은 들었지만 심드렁하게 넘긴 일이었다. 그런데 형사나 민원인들은 달랐다. 앙증맞은 꼬마가 돌봐줄 사람이라곤 없는 천애고아가 돼 경찰서에서 뛰어 노는데 사건진술 차 함께 온 외할머니 얘기를 들어보니 또 이런 휴먼스토리가 없었다. 그래 너나없이 신문사에 전화를 걸어 “명색 서민신문이 이런 애달픈 얘기를 보도해야 되는 것 아니냐”고 제보 겸 항의를 했던 것이었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
제보에 의한 휴먼 스토리의 재조명</strong>
</span>
</p>

<p>

K기자로서는 별로 내키지 않는 취재였다. 현장에 가보지도 않고 1단 기사로 처리한 걸 들킨 것 같아 기분이 나빴고 또 세탁소 불 정도에 무슨 휴먼스토리 같은 게 있겠느냐는 생각이었다. 그런데 취재를 해보니 달랐다. 우선 고아가 된 숙현의 행동이 너무 앙증맞고 안타까웠다. 아빠엄마에게 무슨 일이 생겼는지 전혀 모르기도 했지만 티 없이 맑고 귀여운 태가 역연했다.</p>

<p>

거기다 죽은 부모도 가난하지만 착하게 살려고 애를 써온 사실이 속속 밝혀졌다. 남편은 전라도, 부인은 경상도에서 상경해 각각 세탁소 직공과 여공생활을 하던 중 서로 신실함에 끌려 결혼한 이들은 “적어도 딸에게만은 가난을 대물림하지 않겠다.”며 악착같이 돈을 모았다. 불이 난 세탁소는 그렇게 모은 20만원에 마을금고 융자 20만원, 친지 빚 10만원을 얻어 보태 그 전 해 10월에 마련한 것이었다. 2, 3년 열심히 일해 내 집을 마련하는 게 부부의 꿈이었다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1978040600209206007&editNo=2&printCount=1&publishDate=1978-04-06&officeId=00020&pageNo=6&printNo=17386&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130402_22/jinsuk1127_1364870210622l2YiC_JPEG/3.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

저금 건지려다 불길에 간 부부애<br>
</br>
1978. 04.06 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

동네사람들의 칭송도 대단했다. 동네에 세탁소를 연지 6개월 밖에 안 됐지만 상냥하고 성실해 반경 200m 안의 세탁물을 거의 다 맡다시피 했다. K기자가 인터뷰를 한 마을사람들은 한결같이 “나이도 젊은 부부가 일은 죽어라 열심히 하고 친절하고 상냥하기도 이루 말할 수 없었다.”고 입을 모았다. 어떤 이는 “부부가 금실이 좋았고 딸내미도 어떻게든 바르고 번듯하게 키우려고 애쓰는 게 눈에 보였다.”면서 “다섯 살짜리 외동딸이 불쌍해 어떻게 눈을 감았는지 모르겠다.”고 눈시울을 붉히기도 했다.</p>

<p>

처음 데스크의 휴먼스토리 취재 지시에 다소 볼멘소리를 했던 K기자의 입장도 바뀌었다. 불이 난지 닷새가 지난 4월6일 D일보에는 “저금 건지려다 불길에 간 부부애, 여섯 살 난 딸은 오갈 데 없어” 제하의 화제 속보가 실렸다. 특히 내 집 마련을 위해 세탁 일을 하며 차곡차곡 돈을 모았고 안방 장롱 깊숙한 곳에 감춰둔 돈이 타는 걸 차마 못 봐 불구덩이에 뛰어들었다는 얘기가 생생하게 전달됐다. K기자와 그의 신문사 동료들은 기사가 나간 날 숙현이를 회사에 데려와 빵과 과자 등 선물을 주며 위로했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
미국에서 온 편지, “숙현이를 내 딸 삼겠다”</strong>
</span>
</p>

<p>

이야기는 그것으로 끝나는 듯 싶었다. 숙현이는 그 역시 형편이 궁핍한 외할머니와 함께 살던지 아니면 아동보호시설로 갈 수밖에 없는 처지였다. K기자는 그런 숙현이의 처지가 안타깝다며 서울시내 이곳저곳 아동시설을 찾아다니며 마땅한 곳을 물색하기도 했다. 그런데 낭보는 전혀 다른 곳에서 왔다. 기사가 나간 지 보름이 지난 4월 중순 미국 샌프란시스코에서 D일보 사회부에 장문의 편지가 배달됐다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1978052300209206008&editNo=2&printCount=1&publishDate=1978-05-23&officeId=00020&pageNo=6&printNo=17424&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130402_152/jinsuk1127_1364871068270x79kR_JPEG/4.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

태평양 건너온 인간애   1978. 05.23 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

숙현이를 자신의 딸로 입양해 죽은 친부모들이 바라던 대로 바르고 반듯하게 키우겠다는 내용이었다.</p>

<p>

발신인은 42세의 로버트 쇼엔 씨. 퀘스트 증권회사의 부사장인 그는 미국 경제인명사전에도 오른 저명인사였다. “9살 짜리 친딸이 있지만 숙현이의 슬픈 사연을 듣고 도저히 가만히 있을 수 없어 간호사 출신 부인, 딸과 상의한 끝에 입양해 키우기로 의견 일치를 보았다”는 것이었다. 그는 5월 중순까지 계속해 편지를 보내고 숙현이와 낯을 익히기 위해 가족사진도 동봉했다.</p>

<p>

신문사에서는 신문사대로 양아버지가 되겠다는 쇼엔 씨의 신원을 확인하는 작업을 벌였다. 모든 것이 확실했다. 샌프란시스코 총영사관을 통해 확인한 바로도 그는 “경제활동이 왕성하고 사회봉사도 끊임없이 하고 있는 믿을만한 기업인”이었다. 신원이 확인된 뒤엔 50년대부터 한국고아 입양사업을 벌이고 있는 홀트 아동복지회를 통해 입양 수속을 대행케 했다. 미국의 쇼엔 씨는 어려운 일이 생기면 직접 나서 해결했고 또 매달 숙현이의 양육비를 송금해줬다. 그런 걸 아는지 모르는지 숙현이는 항상 밝고 명랑했다.</p>

<p>

숙현이는 79년 7월30일 밤 9시 반 비행기로 미국에 갔다. 당시 김포공항 출입 기자였던 나는 K기자와 함께 숙현이를 배웅했다. 돌아오는 길에 K기자가 한 말이 지금도 잊히지 않는다. “그런데 말이요, 정말 귀엽고 또 불쌍한 아인데 국내에서는 키워주겠다고 나서는 이가 없는 거, 좀 이상하지 않아요?” <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1979061900329207005&editNo=2&printCount=1&publishDate=1979-06-19&officeId=00032&pageNo=7&printNo=10373&publishType=00020' target='_blank'>
그 무렵 보사부는 ‘고아 수출국’ 오명을 벗겠다며 해외입양보다 국내입양을 활성화할 수 있게 법과 제도를 정비한다고 했지만 별 성과를 거두지는 못하고 있었다.</a>
 숙현이는 새 부모를 만나는 게 좋은지 그날 연신 웃고 있었다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.04.03</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=24439]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[곡절 많았던 '양담배와의 전쟁' - 외산 담배 폈다고 명단 공개를?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=23560]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/0236101467778020.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<p>

여러분은 피어 오르는 연기만 보고 양담밴지 국산담배인지를 가려낼 수 있는가. 또 풍기는 냄새만 맡고 그걸 판별할 수 있는가. 흔히 “양담배는 국산보다 하얀 연기가 조금 더 많이 난다”고 한다. 국산담배의 질이 형편없었을 때는 “양담배를 피우면 달짝지근한 냄새가 난다”는 얘기도 있었다. 하지만 사실 어지간한 애연가라도 국산과 외국산담배를 냄새나 연기만으로 판별하기는 거의 불가능하다는 게 정설처럼 돼있다.</p>

<p>

그런데 1980년대 중반까지 활동을 했던 전매청 감시과 단속반원들은 달랐다. 그들은 말 그대로 ‘족집게’였다. 10여 미터 떨어진 데서 냄새를 맡아 아는 건 약과. 창문을 닫은 차 안에서 양담배를 피워도 피어 오르는 연기를 보고 흡연자를 잡아내기도 했다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1984021000329202031&editNo=2&printCount=1&publishDate=1984-02-10&officeId=00032&pageNo=2&printNo=11806&publishType=00020' target='_blank'>
한 단속반원은 인터뷰에서 “우리는 담배 피우는 사람을 척 보면 안다”고 했다. 냄새와 연기도 판별의 한 요인이지만 그보다 몇 십 년 갈고 닦은 노하우, 즉 “육감으로 때려잡는다.”는 거였다.</a>
 “눈빛과 작은 몸짓만 보면 양담배를 피우는지 아닌지 다 안다”는 얘기였다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
개비 수만큼 벌금? 눈감아준 경우도 많아</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1995080900329127001&editNo=40&printCount=1&publishDate=1995-08-09&officeId=00032&pageNo=27&printNo=15505&publishType=00010' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130319_57/jinsuk1127_1363669443783kuM7f_JPEG/1.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

격동기 ‘삶의 애환’ 피워올린 ‘하얀연기’ <br>
</br>
1995. 08.09 [경향신문] 27면</p>

</div>
<p>

70년대 양담배를 피우다 적발된 적이 있는 한 유명의사는 블로그에 이런 글을 썼다. 1972년 대학병원 인턴시절, “명동성당에서 있은 친구 결혼식에 참석했다 택시를 타고 돌아가던 길에 단속반에게 딱 걸렸다”는 것이다. 택시 안에서 회진 때 선물로 받은 양담배를 뜯어 친구와 한 개비씩 피워 물고 가는데 차가 을지로 3가 신호등에 걸려 정차한 순간 “누런 점퍼차림의 두 사내가 벌컥 문을 열고 다짜고짜 앞 뒤 좌석에 올라탔다”는 것이다.</p>

<p>

사내들은 “담배를 든 두 인턴의 손목을 꽉 쥐고는” 택시운전사에게 “종로 4가로 갑시다.”고 짧게 말했다. 당시 종로 4가엔 전매청 별관이 있었고 그 4층에 바로 단속반 사무실이 있었다. 그런데 블로그에 당시 상황을 소개한 의사의 설명이 재미있다. “그때 단속반은 연기만 봐도 양담배를 피우는지 안다는 얘기가 있었다. ‘아차, 단속에 걸렸구나.’하고 깨달은 순간 나는 남은 18개비가 든 담배 갑을 누런 점퍼들이 눈치 채지 못하게 택시 시트 밑에 꾸역꾸역 밀어 넣었다. 그리고 4층 단속반에 잡혀 올라갔다”</p>

<p>

담배를 시트에 꾸겨 넣은 이유는 간단했다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1970030600329202020&editNo=2&printCount=1&publishDate=1970-03-06&officeId=00032&pageNo=2&printNo=7512&publishType=00020' target='_blank'>
그 사무실에 끌려가면 가지고 있던 담배 개비수대로 벌금을 물리기 때문이었다. 그가 기억하기로 한 개비당 벌금이 10800원.</a>
 당시 인턴 월급은 3만 원대로, 세금 떼고 나면 2만7000원 정도를 받았는데 “친구와 양담배 2대를 피운 대가로 한 달 봉급을 거의 다 털어 넣게 되는 꼴”이었다. 한 달 치 봉급에 해당하는 현금을 가지고 다닐 리 없었으니 결국 “함께 담배를 피운 친구를 인질로 잡혀 놓고 근처 다른 친구의 사무실로 달려가 돈을 꿔다 납부하고 풀려났다”는 것이다.</p>

<p>

양담배 단속에 걸린 얘기는 제법 들었어도 단속반 사무실까지 끌려가 담배 개비 수만큼 벌금을 냈다는 증언은 처음 보았다. 그러나 사실 그건 특이한 케이스고 현장에서 적당히 타협해 뒷돈을 내고 없던 일로 마무리하는 경우도 적잖았다. 전매청 단속행위를 흠 잡자고 일부러 하는 얘기가 아니다. 이름깨나 난 단속반원은 언론 인터뷰에서 “양담배단속이 어려운 건 항상 자신과의 싸움 때문”이라고 강조하곤 했다. “양담배를 피우는 이는 대개 중산층 이상으로 적발되면 돈으로 흥정하려 하기 때문에 돈 유혹에 빠지지 않는 극기를 신조로 삼아야 한다.”는 얘기였다. 대부분은 밀수품근절이란 대의에 충실하지만 유혹에 빠져 돈을 받고 눈감아준 단속반이 없지 않았다는 얘기다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
뭇매 맞고 쳇바퀴 돌고.. 곡절 많았던 ‘양담배와의 전쟁’</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1973052300209207018&editNo=2&printCount=1&publishDate=1973-05-23&officeId=00020&pageNo=7&printNo=15888&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130319_227/jinsuk1127_1363669929253d8j1Q_JPEG/2.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

양담배 단속 전매청 직원 뭇매 맞고 넷 사상 <br>
</br>
1973. 05.23 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

사실 양담배단속이라면 우리는 주로 길거리에서 양담배 피우는 사람을 적발하는 모습만 연상하기 마련이다. 하지만 그보다는 밀수품 담배의 주된 유통경로였던 미군 PX에서 물건을 빼내는 현장을 덮치고 공급 책과 중간 판매상을 차단하는 일이 훨씬 더 많았다. 그리고 그 일은 “길거리 흡연자 단속과는 비교도 안 되게 위험한” 일이었다. 73년 5월에는 경기도 시흥에서 미군 기지촌 양담배 밀매단속을 나갔던 수원 전매청 직원 4명이 10여 명의 미군병사로부터 몽둥이세례를 받아 1명이 숨지는 불상사까지 일어났다.</p>

<p>

단속반에 따르면 양담배 공급 책과 알선 책, 중간상들이 담배를 빼내 보관하고 운반 판매하는 경로는 “첩보영화를 방불케 하는 수준”이라는 것. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1986053000329211001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1986-05-30&officeId=00032&pageNo=11&printNo=12515&publishType=00020' target='_blank'>
큼직한 아기인형 속에 양담배를 넣고 포대기를 씌워 운반하는가 하면 비닐봉지로 싼 양담배를 항아리에 넣고 그 위에 된장 고추장을 덮는 수법도 썼다. </a>
또 “양담배를 전대처럼 배에 차고 한복을 입어 임산부처럼 위장한 다음, 단속을 할라치면 거세게 항의하는 일”이 적지 않았다는 것이다. 이렇게 한번에 5~10보루(50~100갑)를 운반해 갑당 2백 원까지 마진을 남기기 때문에 기지촌 영세민들은 “거의 죽기 살기로 양담배 밀매에 매달린다는 것”이다.</p>

<p>

정부로서야 정부 전매품목인 담배의 부정거래를 손 놓고 볼 수 없는 일이지만, 영세민들은 “그까짓 담배 좀 팔아 푼돈을 챙긴다고 그토록 그악스럽게 단속할 필요가 있느냐”고 볼멘소리를 했다. 양담배를 피는 사람들은 또 그들대로 “세금 안 낸 양담배를 피우는 게 불법인 줄은 알지만 국산담배 질이 워낙 떨어져 그걸 피우는 것 아니냐”고 우겼다. 이러니 정부와 밀매업자, 양담배 흡연자들 간에는 좁히려 해도 좁힐 수 없는 평행선이 그어진 거나 다름이 없었다. 정부는 거의 매년 한 두 번씩은 대대적인 양담배단속에 나섰다. 중간상과 애연가들은 그러면 잠깐 숨을 죽였다가 단속이 뜸해지면 다시 사고팔고 피우고 선물도 하는 쳇바퀴돌기를 거듭했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
“국회의원이 적발됐다” 시끄러워진 정계</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1984021000329211011&editNo=2&printCount=1&publishDate=1984-02-10&officeId=00032&pageNo=11&printNo=11806&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130319_11/jinsuk1127_1363670340457Mp3el_JPEG/3.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

정화위 양담배 특별단속 지도층 등 407명 적발 <br>
</br>
1984. 02.10 [경향신문] 11면</p>

</div>
<p>

그러던 1984년. 정부의 양담배 단속에 현직 국회의원들이 적발된 데다 그 명단의 발표를 둘러싸고 정부와 정치권이 치열하게 맞붙는 해프닝이 벌어졌다. 사안은 문교부에 대한 외부 감사결과가 2월 초 밖으로 알려지며 달궈지기 시작했다. 연말연시 대대적 감사를 받은 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1984020700209211021&editNo=2&printCount=1&publishDate=1984-02-07&officeId=00020&pageNo=11&printNo=19183&publishType=00020' target='_blank'>
문교부에서 학생군사교육관과 총무과장이 ‘모종의 이유’로 사표를 냈는데 알고 보니 그 이유가 “사무실에 양담배를 두고 있다 적발됐다”는 것</a>
이었다. 그 해 총무처는 “공무원부터 국산품을 애용하자”는 캠페인을 시작했는데 이와 관련한 대규모 감사가 정부 각 기관에서 벌어졌고 우선 문교부에서 사표파동이 불거진 것이었다.</p>

<p>

그리고 바로 이튿날 정가에서는 “사회정화위원회가 정관가와 사회단체, 대학 등을 총망라해 양담배 단속을 벌였고 민정당 H의원, 민한당 Y의원을 포함 상당수가 적발돼, 그 명단 공개를 검토 중”이라는 소문이 급속하게 퍼져나갔다. 일부 언론에서는 사회정화위 한 관계자를 인용해 “사실 양담배를 피우거나 소지하고 있다 적발된 사람의 명단은 이미 작성해 놓았다. 하지만 그걸 공개할지 여부는 더 신중히 검토해야 한다.”는 말까지 보도했다.</p>

<p>

이 관계자는 “지도층에서 양담배를 피우는 게 어제오늘 일이 아니고 또 한 두 명도 아닌데 ‘재수 없게’ 적발된 사람만 신상을 밝힐 필요가 있느냐는 의견이 있다”고 했다. 그러면서도 “일각에서는 이 기회에 외래품 선호사상을 뿌리 뽑기 위해 일벌백계 식으로 명단을 공개하자는 주장도 강해 신중히 검토하고 있는 중”이라고 했다. 상황이 이러자 가장 민감하게 반응한 건 바로 집권 민정당이었다. 그럴 것이, 사회정화위라면 “대통령의 직접하명을 받아” 감찰, 사찰을 하는 기관인데 거기서 외래품 사용 감찰을 벌였다니…</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1984020800329202030&editNo=2&printCount=1&publishDate=1984-02-08&officeId=00032&pageNo=2&printNo=11804&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130319_272/jinsuk1127_1363671401655QyChz_JPEG/4.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

양담배 적발 공직자 명단 “공개하자” “공개말자” 논란 <br>
</br>
1984. 02.08 [경향신문] 3면</p>

</div>
<p>

더 말할 필요가 없는 거였다. 대통령이 정관가에서 마음에 안 드는 사람을 솎아내려고 우선 양담배 등 눈에 띄는 외래품 사용자 단속에 나서도록 한 것 아니겠는가. 당장 당직자회의에서 이 문제가 예민하게 논의됐다. 한 간부 방에 있는 “외제 TV를 어떻게 처리해야 할지”를 놓고 실 국장들이 진지한 의견교환을 했다. 그 뿐인가. 한 간부는 “외제 넥타이를 매고 출근했다가 들리는 이야기가 심상치 않자 구내매점에서 부랴부랴 당 마크가 새겨진 넥타이를 사 바꿔 매고” 사무실에 들어와 입방아에 올랐다.</p>

<p>

소속의원이 적발된 것으로 알려진 민한당도 뒤숭숭했다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1984021000209202012&editNo=2&printCount=1&publishDate=1984-02-10&officeId=00020&pageNo=2&printNo=19186&publishType=00020' target='_blank'>
당직자들은 “양담배를 피우다 들키면 법에 따라 벌금만 내면 되지 더 이상 제재할 게 뭐 있느냐”</a>
면서도 “혹시 정치권 사정의 일환으로 이 일을 벌이는 건 아닌지” 찜찜한 모습이었다. 이런 가운데 사회정화위원회는 전격적으로 기자회견을 열고 “양담배를 피우던 407명을 적발했다”며 직업별 숫자를 발표했다. 기왕에 알려진 대로 정치인 2명 외에 공직자(4) 의사(10) 언론인(9) 금융인(9) 연예인(7)에 기업인 상인도 366명이나 됐다. 사회정화위는 개인의 이름은 밝히지 않았으나 “공직자를 비롯한 ‘사회지도급 인사’는 소속 기관장에게 명단을 통보했다”며 “외제 선호의식이 사라질 때까지 사회지도층과 부유층에 대한 부정 외래품 단속을 계속 벌여 나가겠다.”고 강조했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
사그라진 논쟁, 종국엔 담배시장 개방으로</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1988041600209215009&editNo=2&printCount=1&publishDate=1988-04-16&officeId=00020&pageNo=15&printNo=20472&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130319_245/jinsuk1127_1363671213277L7yTu_JPEG/5.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

“양담배 한대 피워볼래?” 1988. 04.16 [동아일보] 15면</p>

</div>
<p>

이 발표가 있은 후 공무원 사회에 기묘한 현상이 벌어졌다. 외제 손목시계나 넥타이를 국산으로 바꾸려는 사람들이 공무원 매점에 줄을 서기 시작한 것이다. 반대로 양담배는 물론 각종 외래품을 파는 남대문시장의 이른바 ‘도깨비 시장’은 사람들 발길이 끊겨 찬바람이 돌았다. 물론 어디서건 양담배를 찾기 힘들어졌고 거리에서 담배를 피우는 사람도 눈에 띄게 줄었다. 그러나 상황이 이런 식으로 진전되자 반발 또한 적잖았다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1984021300209205007&editNo=2&printCount=1&publishDate=1984-02-13&officeId=00020&pageNo=5&printNo=19188&publishType=00020' target='_blank'>
신문들은 칼럼을 통해 “양담배 단속은 나무랄 게 없지만 벌금을 물리는 외에 명단을 공개한다거나 이름을 흘리는 것은 인권침해의 소지가 있다”는 것을 적시</a>
하고 나섰다. 일부 칼럼니스트는 “법의 어떤 조항에도 없는 명단공개를 들먹이는 것이 바로 불법이며 국민들을 겁주는 행위”라고 통박했다.</p>

<p>

야당의원들도 국회에서 정부를 힐난했다. 재무위 의원들은 전매청장 상대 질의에서 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1984031300329202031&editNo=2&printCount=1&publishDate=1984-03-13&officeId=00032&pageNo=2&printNo=11833&publishType=00020' target='_blank'>
“걸핏하면 명단공개를 들먹이는 ‘황야의 무법자’ 같은 단속 발상은 도대체 어디에서 나오느냐” “우리 육법전서 어디에 명단공개 대목이 있느냐” “딱지를 떼는 정도면 되지 겁을 주고 명단공개나 들먹이는 게 사회정화냐”고 따져 물었다.</a>
 또 “정화를 빙자한 탈법과 월권을 오히려 사회정화위가 하고 있다”거나 “개인의 인권이 이렇게 침해된다면 이는 행정권을 빙자한 폭력행위”라고 규탄했다. 전매청장은 급기야 의원들 앞에서 사과하며 “양담배 명단 공개는 전혀 내 본의가 아니었다.”고 해명하기에 이르렀다.</p>

<p>

여러분은 그걸 무슨 뜻으로 풀이하는가. 양담배 단속을 빌미로 사회정화위원회가 정관가에 겁을 주려 한 것이고 거기 전매청은 본의 아니게 끼어들었다는 얘기는 아니었을까. 불법 외래품인 양담배를 단속할 수 있다는 법을 멋대로 확대 해석해 누군가를 길들이는 도구로 사용하다 끝내 저항에 부딪친 것은 아니었을까. 양담배를 둘러싼 이 시끌벅적한 논쟁의 와중에 미국 등은 담배시장의 개방을 강력하게 요구해왔다. 그리고 2년 후. 정부는 결국 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1986110700329205004&editNo=2&printCount=1&publishDate=1986-11-07&officeId=00032&pageNo=5&printNo=12652&publishType=00020' target='_blank'>
담배시장을 개방하고 양담배 흡연 단속을 포기했다. </a>
</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.03.20</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=23560]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[양담배 단속, 그 웃기지도 않는 이야기  - 양쪽 주머니에 국산 따로 양담배 따로..]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=22901]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/0312301857200432.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1986053000329211001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1986-05-30&officeId=00032&pageNo=11&printNo=12515&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130312_161/jinsuk1127_1363050067591rQ7iC_JPEG/1.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

“양담배 단속 37년은 첩보드라마” <br>
</br>
1986. 05.30 [경향신문] 11면</p>

</div>
<p>

코미디도 이보다 더 웃기는 코미디가 없다. 1980년대 중반까지 이어진 양담배 단속에 얽힌 이야기다. “양담배를 떡 꼬나 물고 허세를 부리는 것”도 코미디지만, 그걸 단속한다고 “사람들 꽁무니를 쫓아 길거리건 사무실이건 담배연기를 킁킁 맡고 다니던” 당국의 처사도 웃기는 건 마찬가지였다. 국민대표라는 국회의원이 양담배 단속에 걸리자 한국말을 전혀 못하는 일본인인 양 어물쩍 넘기려다 끝내 “여권 제시!”를 요구 받은 건 그나마 약과다.</p>

<p>

꽁초를 구둣발로 뭉개 ‘흡연증거를 인멸(?)’하려던 사람이 있었나 하면 단속반도 질세라 “으깨진 가루를 핀셋으로 하나하나 집어 비닐에 싸 코앞에 들이대고” 끝내 과태룐지 벌금을 물리기도 했다. 단속반에 들키자 화장실에서 나오지 않고 버틴 사람의 무용담, 사무실은 물론 가택수색까지 나선 단속반의 위세에 무릎 꿇은 고위공무원의 ‘비굴’ 등 정말 말 같지 않은 이야기가 곧잘 사람들 입방아에 올랐다. 그런데도 80년대까지 부모님께 드리는 최고의 선물 가운데 하나로 ‘양담배 한 보루’가 꼽힌 건 참 아이러니였다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
정부수립 이래 단속, 상류층에서는 공공연히 피워</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1946110700209202002&editNo=1&printCount=1&publishDate=1946-11-07&officeId=00020&pageNo=2&printNo=7120&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130311_144/jinsuk1127_13629799501431f7Rm_JPEG/2.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

담배 노점상 단속키로 <br>
</br>
1946. 11.07 [동아일보] 2면</p>

</div>
<p>

양담배단속은 사실 1940년대, 건국 후로 거슬러 올라간다. 정부수립과 함께 담배의 제조판매가 국가 전매사업(독점사업)이 되면서 담배노점상과 길거리 소년소녀 개비담배 장사(담배를 한 갑 채 살 돈이 없는 사람을 위해 한 개비씩 팔기도 했던 시절이다)까지 모두 단속대상이 됐다. 아무리 가난한 국민의 생계수단이더라도 국가의 수입을 좀먹는다면 마땅히 단속해야 한다는 논리였다. 그래 양담배 한 두 갑을 사다 낱개비로 팔아 하루하루 생활비에 보태던 가난한 아이들은 단속반이 떴다 하면 이리저리 도망치기 바빴다. 뿐인가. “붙잡혀 벌금을 물리기보다 차라리 담배를 입에 꿀꺽 삼킨 경우”도 적지 않았다고 한다. 궁핍한 시절의, 차마 기억하기 싫은 자화상 중 하나다.</p>

<p>

그런데 뭔가를 못하게 하면 할수록 오히려 그걸 하는 사람의 위세는 올라간다고 했던가. 단속이 심할수록 양담배의 위상은 높아져갔다. 물론 국산담배의 질이 형편없이 낮아서이기도 했지만 “양담배쯤 피워야 콧방귀깨나 뀌는 사람”이라는 사회통념이 굳어져간 때문이다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1958041100329101007&editNo=2&printCount=1&publishDate=1958-04-11&officeId=00032&pageNo=1&printNo=3940&publishType=00010' target='_blank'>
특히 50년대 한국전쟁 중 미군과 함께 쏟아져 들어온 ‘럭키스트라이크’나 ‘카멜’, 거기다 필터까지 달린 담배는 완전히 사회계급의 상징처럼 인식됐다.</a>
 거꾸로 말해 뭣 깨나 있는 사람, 즉 자칭 ‘상층민들’은 국산담배‘나’ 피우는 사람을 쯧쯧 혀를 차며 ‘하층민 보듯’ 하대했다는 이야기다.</p>

<p>

<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1955052400209202018&editNo=1&printCount=1&publishDate=1955-05-24&officeId=00020&pageNo=2&printNo=9913&publishType=00020' target='_blank'>
가령 55년의 신문엔 이런 기사가 실렸다.</a>
 전매청과 경찰이 밀수품 양담배 단속을 벌인다고 하자 “우리 장관과 국회의원 중에 대한민국 전매청 제품 ‘백구’ ‘건설’이나 ‘공작’을 피우는 사람이 있다면 어디 한 번 그 이름을 관보에 실어보는 게 어떠냐?”고 야지를 놓은 것이다. 지위깨나 있는 사람이라면 “지프나 ‘하이어’(요즘의 기사 달린 렌터카?)를 몰고, 양담배를 사거나 얻어 피워야 위신이 선다고 생각하고 있을 것”이란 주장을 반어법으로 들이세운 것이다. 사실 당시 정부는 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1955062900329203001&editNo=1&printCount=1&publishDate=1955-06-29&officeId=00032&pageNo=3&printNo=2926&publishType=00020' target='_blank'>
공무원에게 “의복 만들 때 국산품을 쓰고, 외래 주(양주)를 마시지 말며 댄스도 하지 말고 요정출입도 금하라”면서도 “양담배는 ‘가급적’ 피우지 않는다.”고 굳이 ‘가급적’을 넣어 틈을 만들기도 했다.</a>
</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
양담배 피웠다고 구속까지? 팍팍해진 단속</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1961121200209202014&editNo=2&printCount=1&publishDate=1961-12-12&officeId=00020&pageNo=2&printNo=12303&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130311_63/jinsuk1127_1362980395953lEJUf_JPEG/3.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

양담배 상인 첫 구속 <br>
</br>
1961. 12.12 [동아일보] 2면</p>

</div>
<p>

그것이 60년대에 들어와선 180도 달라졌다. 특히 박정희 대통령은 양담배를 피우는 사람을 “피 같은 외화를 펑펑 낭비하는 비애국자”로 간주해 지극히 미워했다. 가령 5.16군사쿠데타 후 불과 7일 만인 61년 5월23일 군부에 접수된 치안국은 “전국적으로 양담배 취체(당시 사용하던 용어, 나중에 단속으로 순화)를 개시한다.”고 선포했다. 경찰은 “사고파는 사람은 물론 피우는 사람도 처벌하며 1단계론 현물을 압수하지만 2단계에선 위반자를 포고령위반으로 입건, 구속할 방침”이라고 밝혔다. “양담배 피웠다고 구속까지 시킨다니 말이 되느냐”고 항의하는 사람은 없었다. 그보다 집에 있는 양담배를 상표가 안 보이게 싹둑싹둑 잘라 변소에 내버린 사람이 더 많았다.</p>

<p>

그 1년 후, 즉 62년엔 상황이 더 심각해졌다. 박정희 국가재건최고회의 의장은 대놓고 “양담배를 피우는 사람은 한국인이 아니다”는 말까지 했다. 그는 특정외래품 합동단속 결과를 보고받는 자리에서 “아직도 양담배를 피우는 사람이 있다던데, 그런 사람은 한국인이 아니다”며 “적발해 처벌하면서 동시에 그 명단을 신문에 공고하라”고 지시했다. 50년대 신문이 “고위층에 국산담배 피우는 사람이 있다면 어디 그 이름을 한 번 대보라”고 했던 것을 거꾸로 양담배 피우는 사람은 한국 사람이 아니니 명단을 공표하라고 치고 나온 것이다. 양담배 ‘접근이 쉬운’ 이른바 사회지도층엔 겁을 주면서 양담배 ‘구경도 어려운’ 서민에겐 박수 받을 얘기가 아닐 수 없었다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974031600329207012&editNo=2&printCount=1&publishDate=1974-03-16&officeId=00032&pageNo=7&printNo=8759&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130311_72/jinsuk1127_1362980567575b6myc_JPEG/4.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

양담배 일제 단속, 8백 갑 압수 <br>
</br>
1974. 03.16 [경향신문] 7면</p>

</div>
<p>

자, 그 무서운 군사정부, 그 국가재건최고회의 의장이 양담배 흡연자는 한국인이 아니라고 했으니 전매청은 그야말로 ‘순풍에 돛 단 듯이’ 일을 할 수 있게 됐다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1973060200329207020&editNo=2&printCount=1&publishDate=1973-06-02&officeId=00032&pageNo=7&printNo=8516&publishType=00020' target='_blank'>
이제 거리건 사무실이건 심지어는 정보만 있다면 가택수색까지 해 양담배 단속을 하게 됐으니</a>
 전매청, 그 중에서도 단속반의 위세는 하늘을 찌를 지경이 됐다. 그전까지 양담배 단속이 ‘때 되면 으레 나오는 구두선’이라고 생각한 사람들도 이제는 양담배를 피우려면 개인과 가정의 명운까지 건 일대 모험을 하는 꼴이 되었다. 이런 상황은 70년대까지 계속됐다.</p>

<p>

70년 1월 박대통령은 전매청으로부터 “작년 한해 양담배 흡연자에 대한 벌과금 4000만원을 징수했다”는 보고를 받고 “그 정도론 안 된다”고 일갈했다. 양담배 피우는 사람에 대한 벌과금을 인상하고 적발된 사람 명단을 공개할 뿐 아니라 “공공기관 요원이 적발되면 무조건 직위를 해제하라”는 지시였다. 그러면서 박대통령은 자신이 즐겨 쓰던 “일부 몰지각한 인사들”이란 표현도 썼다. 이 말은 “그런 사람이 있다면 ‘지위고하를 막론하고’ 정말로 가차 없이 붙잡아 처벌해도 된다.”는 의미였다. 그런 다그침까지 들었으니 전매청은 전보다 훨씬 강도 높은 단속을 벌여야 했다. 또 대통령의 이런 강한 의지가 ‘만천하에 공표됐으니’ 검찰 경찰 등 수사기관들이 총동원해 합동단속을 벌일 필요가 있었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
“맛있어야 피우지” 국산담배 질 논란도</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1969101600209202002&editNo=2&printCount=1&publishDate=1969-10-16&officeId=00020&pageNo=2&printNo=14775&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130312_258/jinsuk1127_13630513989441GDb9_JPEG/005-2.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

왜 담배질은 떨어만지는가<br>
</br>
1961. 12.12 [동아일보] 2면</p>

</div>
<p>

여기서 잠깐 숨을 돌려보자. 국가전매사업인 담배판매가 정식 수입허가가 나지도 않은 밀수품 양담배에 의해 피해를 입으니 그 단속을 벌이는 건 당연했다. 또 지속적 경제발전을 이루려면 외환보유가 급선무인데 해마다 양담배 소비로 빠져나가는 외화가 당시 정부로서는 적지 않은 측면도 있었다. 그래 “국가경제 좀먹는 양담배 사지도 피지도 말자” “양담배 연기 속에 사라지는 60억 원”등 플래카드가 전국 어디건 내걸렸고 일부 의식 있는 사람은 솔선해 '양담배를 피우거나 가지고 있는 사람'을 고발하기도 했다. 그러나 또 한편, 정부가 전매사업에 걸림돌이 된다고 양담배를 규제하려면 “오직 국산담배만 피워라”고 자신 있게 말할 정도로 담배 질을 높여야 했다. 그런데 바로 그러지 못 한데서 문제는 삐어져 나오고 있었다.</p>

<div>
</div>
<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1963091900209207011&editNo=2&printCount=1&publishDate=1963-09-19&officeId=00020&pageNo=7&printNo=12891&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130312_33/jinsuk1127_1363051697103mBX1b_JPEG/r01.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

벌레먹은 담배<br>
</br>
1963. 09.19 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1959091100209201025&editNo=2&printCount=1&publishDate=1959-09-11&officeId=00020&pageNo=1&printNo=11480&publishType=00020' target='_blank'>
전매청은 담뱃값을 올릴 때면 새 담배를 내고 고급화시킨 양 생색을 냈다.</a>
 ‘청자’ ‘선’ ‘신탄진’ ‘거북선’ ‘아리랑’ 등 새 브랜드가 나온다는 얘기가 들리면 사람들은 바로 담뱃값이 오른다는 걸 알았다는 얘기다. 그뿐인가. 이런 ‘고급화한’ 새 담배는 일반 연초소매상에서는 사기가 힘들었다. 출시되기 무섭게 다방이나 술집에서 단골손님을 위해 매점매석하는 경우가 잦았고 소매상도 아예 애연가 아닌 다방 등에 웃돈을 얹어 팔았다는 얘기다. 이런 판에 어쩌다 ‘일반인’ 손에 들어간 고급 담배에서는 “벌레가 기어 나오거나 좀이 먹었고 어떤 것은 20개비에서 몇 개가 빠진 채” 발견돼 시민들의 원성이 컸다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1970102800209207014&editNo=2&printCount=1&publishDate=1970-10-28&officeId=00020&pageNo=7&printNo=15094&publishType=00020' target='_blank'>
신문은 벌레 먹은 담배를 아예 ‘벌레 담배’라고 비판하기도 했다.</a>
</p>

<p>

코미디언들이 이런 소재를 놓칠 리 없다. 특히 애연가로 알려졌던 ‘합죽이’ 김희갑 씨가 이 벌레 담배에 따끔하게 일침을 놓았다. ‘후라이보이’ 곽규석, 구봉서씨와 트리오로 활약하던 그는 어느 날 “앞으로 전매청에서 새 담배를 내놓으면 그걸 구덕 담배라고 하겠다.”고 비꼬았다. 차마 ‘구더기 담배’라곤 말 못하고 줄여 ‘구덕’이라고 했으니 전매청으로서는 참 뼈아픈 지적이 아닐 수 없었다. 그러면 반성의 계기로 삼고 질 좋은 담배를 만들겠다고 하면 될 걸 전매청은 앙심을 품었다. 마침 김희갑 씨는 양담배 애연가로 집에 몇 보루씩 사놓고 피운다는 첩보도 들어와 있었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
양쪽 주머니에 국산 따로 양담배 따로, 코미디가 따로 없네</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1963010100329206002&editNo=5&printCount=1&publishDate=1963-01-01&officeId=00032&pageNo=6&printNo=5286&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130311_81/jinsuk1127_1362981699993Yd1XP_JPEG/6.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

코미디언 트리오 구봉서·김희갑·곽규석 군  1963. 01.01 [경향신문] 7면</p>

</div>
<p>

70년 1월 초. 김 씨는 대한극장에서 있었던 시사회에 참석한 후 나오다 습관대로 담배를 꺼내 불을 붙였다. 물론 양담배였다. 그런데 바로 그 순간을 기다렸던 전매청 단속반원 두 명이 뒤에서 김 씨의 팔을 잡았다. 전매청장의 지시로 잠복근무를 하고 있었던 거였다. 바로 그때 재미있는 사건이 발생했다. 김 씨도 자신이 “양담배를 피우는 걸 전매청에서 알고 덮칠 것”이란 소문을 들었기에 순간적으로 입에 문 담배를 퉷 뱉고 구둣발로 지근지근 밟아버렸다. 담배 가루도 안 나오고 필터까지 뭉개지게 했으니 “내가 언제 양담배를 피웠느냐”고 따지면 단속반원도 뭐라 말을 할 수 없는 상황이었다.</p>

<p>

그런데 순간적으로 상황이 반전됐다. 난감해 하는 전매청 단속반을 보며 기분이 좋았는지 김 씨가 “내가 언제 양담배를 피웠다고 그래! 난 국산담배를 피운다고! 보여줄까?”라며 주머니에서 담뱃갑을 꺼냈다. 양담배였다! 아니, 김 씨도, 단속반도 깜짝 놀랐다. 하지만 이건 즉석 코미디가 아니었다. 평소 단속에 대비해 국산담배는 왼쪽 호주머니에 넣고 양담배는 오른쪽 호주머니에 넣고 다녔는데 극장 앞에서 꺼내 한 개비를 피워 무는 순간 착각해 다른 쪽 주머니에 넣은 것이었다. 다음은 얘기하나마나다.</p>

<p>

<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1970011700329207021&editNo=2&printCount=1&publishDate=1970-01-17&officeId=00032&pageNo=7&printNo=7471&publishType=00020' target='_blank'>
1970년 1월17일자 신문은 “양담배 단속반은 양담배를 피운 김희갑 씨와 남보원, 쓰리보이 등 3명의 코미디언을 적발했다”고 보도했다.</a>
 훗날 일부 언론에서는 그가 양담배 흡연 죄로 구속까지 되었다고 했지만 정말 그런지 확인되지는 않았다. 당시 전매청장 박정훈 씨는 국회에서 “김 씨를 구속하지는 않았고 그저 벌과금만 좀 세게 때렸다”고 했다는 게 그 즈음 국회의원을 지낸 이 모 씨의 술회다. 허, 이런 코미디가… 80년대 서울올림픽 개최를 앞두고 양담배 단속을 풀 때까지 비슷한 류의 코미디는 계속 쏟아질 터였다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.03.13</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=22901]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[해군 YTL 159명의 어이없는 침몰 순직 - 아 비정한 충무바다여..]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=22314]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130305_255/jinsuk1127_13624593735569wLLS_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974022600209201009&editNo=2&printCount=1&publishDate=1974-02-26&officeId=00020&pageNo=1&printNo=16124&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130305_71/jinsuk1127_1362452058004rDGhu_JPEG/01.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

이 작은 배에 어떻게 300여명이? <br>
</br>
1974. 2.26 [동아일보] 1면</p>

</div>
<p>

지난 2월은, 대한민국 해군에겐 참으로 참담하고도 부끄러운 달이었다. “검푸른 파도에 맞서 조국의 바다를 지키겠다.”며 자원 입대한 해군신병들이 어이없는 함정 전복사고로 떼죽음을 당한 게 바로 39년 전, 1974년 2월이다. 당시 신병들을 태운 항만예인선 YTL은 두 배 이상 정원초과를 했다. 그뿐 아니다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974022200209201007&editNo=2&printCount=1&publishDate=1974-02-22&officeId=00020&pageNo=1&printNo=16121&publishType=00020' target='_blank'>
이 작은 상륙주정은 대형함정 바로 옆에서 급커브를 틀어 스스로 삼각파도를 만들고, 거기에 휘말려 침몰하는, 있을 수 없는 사고를 자초했다.</a>
</p>

<div>
</div>
<p>

<span>
<strong>
부푼 꿈 안고 민간세계 나간 해군 신병들</strong>
</span>
</p>

<p>

70년대 해군은 12주 신병훈련 중간에 진해훈련소를 떠나 충무(현재의 통영시)에 있는 이순신장군사당 충렬사를 참배해왔다. 73년 12월 입대해 7주차 훈련 중인 159기 수병들에겐 그 참배가 “입대 후 처음 훈련소 밖으로 나가 치르는 행사”였다. 또 해군이 되어 처음으로 군함을 타고 훈련에 나선다는 의미도 있었다. 해군에 입대는 했지만 그 동안 훈련이 “‘바다의 사나이’ 답지 않게 제식훈련과 총검술뿐이어서 답답하고 지루하기만 했던” 신병들에겐 신나는 경험이 될 일이었다. 그것이 차마 자기들 기수만큼, 꼭 159명이 충무 앞바다에 수장되는 ‘죽음의 행사’가 되리라고 그 누가 예견이나 했겠는가.</p>

<p>

74년 2월 21일 저녁 8시. 해군신병 159기와 해경 11기 위탁교육생, 신병훈련소 기간요원 등 630명은 LST(상륙함-landing ship tank) 815함을 타고 진해 해군기지를 출항했다. 두 달 가까운 육상 훈련으로 신병들은 지칠 대로 지쳐 있었다. 하지만 사기는 하늘을 찌를 듯 충천했다. 해군통제부 영내에서만 훈련 받다 “드디어 ‘민간 세계’로 나가 본다”는 흥분감과 말로만 듣던 상륙함에 승선해 남해바다를 항해하는 뿌듯한 자부심에 신병들은 지칠 줄 모르고 군가를 불러댔다. 815함이 가덕도를 빠져 나와 거제 충무 쪽으로 나아가는 동안 고요한 밤바다에는 해군가가 쩌렁쩌렁 울려 퍼졌다.</p>

<p>

22일 새벽 6시. 815함은 충무 부두 앞 2km, 장자도 동쪽 해상에 닻을 내렸다. 군함이 들어가기에는 내항 수심이 얕아 여기서는 YTL(yard towing large-소형 tug boat, 예인선 혹은 운반선으로 불린다)로 갈아타고 부두로 나가는 것이었다. 120t 예인선은 두 차례 300여 명씩을 태우고 충무시내로 들어갔다. 시내가 아직 새벽 단잠에 빠져있는 시간 신병들은 부두에서 충렬사까지 약 2km 구간을 군가를 부르며 행군했다. 사람들은 시내에 우렁차게 울려 퍼지는 군가에 단잠을 빼앗겼지만 그게 고된 훈련생활 끝에 외박 참배를 나온 신병들의 군가인 걸 알고는 집에서 뛰어나와 박수를 쳐줬다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
‘죽음의 행사’ 될 줄이야.. 가라 앉은 YTL</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974022300209206004&editNo=2&printCount=1&publishDate=1974-02-23&officeId=00020&pageNo=6&printNo=16122&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130305_207/jinsuk1127_1362452625832TInSL_JPEG/002-3.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

生死의 몸부림, 안도와 통곡 엇갈린 회항길<br>
</br>
1974. 2.23 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

신병들은 신이 났다. 충렬사에서 일부 민간인들이 김밥이나 빵을 건네며 격려하기도 해 “이제야 정말 해군이 된 듯 기분 좋게” 으쓱거리기도 했다. 그날은 여느 2월 말 답지 않게 강추위가 엄습한 날이었다. 오전 10시부터는 충무 앞바다에 폭풍주의보가 내려졌고 으슬으슬 비까지 내려 체감온도는 거의 영하 10도까지 내려가 있었다. 신병들이야 모처럼 훈련소 밖으로 나와 “민간 세상에서 목청껏 군가를 부르고, 시내 한가운데를 행군했으니 신이 났지만” 기간요원들은 꼭 그런 것도 아니었다. 추운 날 신병들이 비를 맞으며 돌아다니다 집단으로 감기에 걸릴 위험도 있었다. 그래 충렬사 참배를 대충 끝내고 처음에 내린 부두로 서둘러 되돌아온 게 오전 9시40분이었다.</p>

<p>

1시간 동안 인원점호를 끝내고 모함으로 돌아갈 1진 316명이 YTL에 승선 완료한 것이 오전 11시 40분. 나중에 구조된 수병들 진술에 따르면 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974022300209207005&editNo=2&printCount=1&publishDate=1974-02-23&officeId=00020&pageNo=7&printNo=16122&publishType=00020' target='_blank'>
“콩나물시루처럼 빽빽이 갑판에 쪼그려 앉아 오들오들 떨고 코트 깃을 여미는 사이”</a>
 배는 미끄러지듯 내항을 빠져나가 815함 측면 30m 부근까지 달려갔다. 이때가 오전 11시 8분. 그런데 “기온이 워낙 떨어져 급히 모함으로 돌아가고 싶은 조급증 탓” 이었을까. 큰 배 곁에서 작은 배는 속력을 늦춰야 정석인데 YTL은 그러기는커녕 거의 돌진하다시피 모함 쪽으로 파고드는 게 아닌가. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974022300209207004&editNo=2&printCount=1&publishDate=1974-02-23&officeId=00020&pageNo=7&printNo=16122&publishType=00020' target='_blank'>
게다가 모함의 코앞에 이르자 90도로 급커브마저 틀었다. 신병들이 어, 어, 놀랄 틈도 없이 배는 급격히 중심을 잃고 한쪽으로 기울었다.</a>
</p>

<p>

정말로 눈 깜짝할 사이에 일어난 일이었다. 전속력으로 모함을 향해 달리다 부딪칠 듯 커브를 트니 120t 배만큼의 파도가 만들어져 815함을 쳤다. 이 파도는 다시 고스란히 밀려나와 달려드는 YTL의 옆구리를 밀어 제친 것이다. 어쩌면 배가 급커브를 돌자 “갑판에 촘촘히 껴 앉아 있던 신병들이 한쪽으로 몰려 배가 중심을 잃었고” 그 사이 모함에 부딪친 파도가 YTL을 때린 것인지도 몰랐다. 어쨌거나 815함 옆에서 나뭇잎처럼 물결에 나부끼는 것 같던 YTL은 불과 5분이 안 돼 배 밑바닥을 하늘로 보인 채 가라앉기 시작했다. 815함 조타실에서는 이 장면을 보고 찢어질 듯 고동을 울려댔다. 단말마의 비명처럼, 거의 울부짖는 것 같은 뱃고동이 충무바다에 길게 퍼졌다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
긴박했던 구조 과정, 민간 어선의 활약</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974022300329207004&editNo=2&printCount=1&publishDate=1974-02-23&officeId=00032&pageNo=7&printNo=8741&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130305_76/jinsuk1127_1362459775012Ca95k_JPEG/003-3.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

최초 목격자 매일호 선원들의 구조활동<br>
</br>
1974. 2.23 [경향신문] 7면</p>

</div>
<p>

이때 모래운반선 매일호(7t) 선장과 선원들은 장자도 무인등대 동쪽 100m 해상에서 작업 중이었다. 항구 쪽에서 요란한 뱃고동 소리가 울려 바라보니 해군 함정 부근에 “물오리 떼 같은 까만 점들이 바다 위에 여럿 떠있는 것” 같았다. 선원들은 처음엔 해군이 훈련을 하고 있는 것으로 알았다. 그런데 다급히, 찢어질 듯 울어대는 고동소리가 심상찮아 망원경을 들고 보니 수 십 명이 물속에서 허우적대고 있는 것 아닌가. 매일호는 바로 작업을 중단하고 전속력으로 815함을 향해 돌진했다. 사고가 난지 5분쯤 후 현장에 도착했을 때 YTL 선체는 거의 물에 잠겨 선수(船首)만 2m가량 물위에 솟아 있었다. 오리 떼처럼 보였던 까만 점들은 침몰하는 YTL에서 튕겨져 나온 수병들이 죽기 살기로 모함 쪽을 향해 헤엄치는 모습이었다.</p>

<p>

선원들은 우선 갑판에 있던 10m 길이 나무발판을 바다에 던졌다. 그리고 목청껏 “헤엄쳐라, 발판을 잡아라.”고 외쳤다. 금세 대여섯 명이 발판에 매달렸다. 일부 선원은 이미 실신해 둥둥 떠 있는 수병들을 갈고리로 찍어 건져냈다. 허우적대는 군인은 많은데 그들이 잡고 버틸 게 없자 기관실 문짝도 뜯어내 바다에 던졌다. 구명대 대용으로 올라타라는 거였다. 나중에는 배의 로프도 풀어 던졌는데 한 수병은 팔로 잡을 힘이 없었는지 이빨로 악물어 구조되기도 했다. 배에 끌어올려진 다음에 보니 앞니가 세 개나 나갔지만 수병은 덜덜 떨기만 할 뿐 이빨이 부러진 것도 깨닫지 못했다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974022600099207012&editNo=1&printCount=1&publishDate=1974-02-26&officeId=00009&pageNo=7&printNo=2456&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130305_16/jinsuk1127_1362453382596fLQ76_JPEG/004-1.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

YTL정, 진해로 예인<br>
</br>
1974. 2.26 [매일경제] 7면</p>

</div>
<p>

매일호 한 배에서만 20명 넘게 구조해 배로 끌어올렸지만 그 다음도 문제였다. 차가운 겨울바다에 20분 가량 빠져있었으니 저체온 증에 빠질 우려가 컸다. 선원들은 구조한 군인들을 추슬러 제자리 뛰기를 시키거나 목청껏 군가를 부르게 했다. 군인들은 대부분 팔다리에 베인 상처가 나있었다. YTL 밑창에 달라붙은 굴 껍데기를 꽉 움켜쥐거나 침몰하는 배위로 계속 기어오르다 생긴 상처들이었다. 매일호가 고군분투하는 사이 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974022300209207006&editNo=2&printCount=1&publishDate=1974-02-23&officeId=00020&pageNo=7&printNo=16122&publishType=00020' target='_blank'>
근처의 급유선 한성호, 어선 은량호, 잠수기 어선 2척도 현장에 도착해 수병들을 구출했다. 11시 8분 YTL이 침몰하기 시작한지 30여분 후까지 어선 등 민간 배가 구조한 인원은 50명이 넘었고 뒤늦게 도착한 해경 경비정도 8명을 구조했다.</a>
</p>

<p>

오후 1시까지 민간어선 등이 구출했거나 스스로 헤엄쳐 815함에 구조된 군인은 모두 157명이었다. 그러니까 YTL에 탔던 316명 중 159명(해군 159기 신병 103명, 해경 11기 50명, 실무요원 6명)이 사망하거나 실종된 것이었다. 그런데 여기서 짚어야 할 게 있다. 어선이나 모래운반선 급유선들이 죽기 살기로 군인들을 구조하는 사이 그럼 해군은 무엇을 했는가. 나중 국회에서 추궁한 것이지만 당시 815함엔 긴급 구난보트 2정이 있었지만 이들은 사고바다에 내려지지도 않은 것으로 전해졌다. “1정은 815함 장교들이 식사를 하러 충무시내로 타고 나갔고 다른 1정은 고장이 나 사고해역에 투입할 수도 없었다.”고 야당의원들이 주장했지만 진위는 끝내 가려지지 않았다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
어이 없는 침몰, 원인 두고 잡음 일어</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974022700209207008&editNo=2&printCount=1&publishDate=1974-02-27&officeId=00020&pageNo=7&printNo=16125&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130305_231/jinsuk1127_1362453668765PRbx1_JPEG/005-2.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

해군 조난 사고 키 각도·전복 방향 등 조사<br>
</br>
1974. 2.27 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

아무튼 충무 바닷가에서 뻔히 바라보이는 곳에서, 그것도 바다를 지키는 해군 함정이 침몰해 159명의 신병 목숨을 앗겼으니 나라는 온통 충격과 비탄에 휩싸였다. 민간 배도 아닌 군함이, 전시 교전도 아닌 단순 사고로 159명이나 숨진 것은 일찍이 해난 역사상 기록된 바가 없었다. 워낙 갑자기 일어나 순간적으로 배가 침몰한 것이기에 사고 직후 해역은 거짓말처럼 잔잔했다. 해군은 사고가 나자 우선 “풍랑주의보가 내려진 해역에서 신병들을 급히 운송하다 순간적인 파도에 밀려 일어난 불가피한 사고”라고 해명했다. 그러나 거제도가 정면에서 막아주는 충무 항은 “아무리 폭풍주의보가 내려도 군함을 전복시킬 정도의 큰 바람과 파도는 일지 않는다.”는 주장이 바로 제기됐다. 기상이변 탓에 일어난 사고가 아니라는 얘기였다.</p>

<p>

<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974022800209207005&editNo=2&printCount=1&publishDate=1974-02-28&officeId=00020&pageNo=7&printNo=16126&publishType=00020' target='_blank'>
다음엔 “120t에 불과한 항내 잡역선에 300명 넘게 태우는 것이 가능하며 옳은 일이냐”는 의문이 제기됐다.</a>
 해군은 “YTL의 승선 정원은 꼭 정해져 있지는 않으나 충무 같은 내항에서는 보통 350명까지 태우고 운항한다.”고 해명했다. 그러자 당장 여러 군데서 항의가 쏟아졌다. “YTL은 기본적으로 항내 예인이나 잡역을 맡는 배로 기껏해야 100명, 많아야 150명 정도를 태우는 게 상식인데 300명 이상을 태웠다는 것은 누가 뭐래도 두 배 이상 정원초과를 한 것”이라는 얘기였다. 게다가 갑판 위에 300명 이상을 태우고 전속으로 달리다 급커브를 튼 것은 배의 중심이 흐트러져 침몰할 수밖에 없는 상황을 자초한 것“이라는 힐난도 쏟아졌다.</p>

<p>

<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974022800329207014&editNo=2&printCount=1&publishDate=1974-02-28&officeId=00032&pageNo=7&printNo=8745&publishType=00020' target='_blank'>
나중에 사고원인을 조사한 해군헌병대는 전복원인을 3가지로 발표했다.</a>
 우선 300명 이상을 태워 배의 중심이 불안정한 상태에서는 밸러스트를 맞춰야 하는데 그러지 않았고, 또 정원초과 임에도 전속항진과 급커브 등 운항부주의를 했으며 결국 마침 인 풍랑에 전복되고 말았다는 설명이었다. 해군은 그러면서 해군 신병훈련소 대대장(소령), 대대 훈련대장(대위), YTL 운항책임자인 통제부 항무과장(소령) 등 3명을 구속했다고 밝혔다. 정부는 후속조치로 해군참모총장과 차장을 경질하고 해군교육단장, 신병훈련소장, 815함장을 직위해제 했다고 발표했다. 그러나 그 정도로 159명 꽃다운 젊음을 겨울바다에 수장시킨 책임을 마무리해서는 안 된다는 여론이 팽배했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
‘돌풍으로 침몰했다’? 개운치 않은 뒷수습</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974022500209207012&editNo=2&printCount=1&publishDate=1974-02-25&officeId=00020&pageNo=7&printNo=16123&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130305_274/jinsuk1127_1362453947450Wu9fT_JPEG/006-1.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

‘통곡의 바다’에 진혼의 꽃다발 1974. 2.25 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

야당은 국회에서 “신병들이 참배를 끝내고 YTL에 승선할 때까지 아침식사를 주지 않아 허기진 상태에서 사고를 당해 자구노력을 기울일 여력이 없었다.” “민간어선의 구조작업이 한창일 때도 해군은 어떤 조치도 취하지 않은 이유가 무엇인가” “정원초과 운항은 유류비를 빼돌리기 위해 운항횟수를 줄이려다 일어난 일이 아닌지” 등을 따져 물었다. 일부 의원은 “<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1974031400209201008&editNo=2&printCount=1&publishDate=1974-03-14&officeId=00020&pageNo=1&printNo=16138&publishType=00020' target='_blank'>
여러 인재가 겹쳐 일어난 이 침몰 몰살 사고는 미필적 고의에 의한 살인</a>
”이라며 “내각이 총사퇴해야 마땅하나 최소한 국방장관이라도 책임을 지고 물러나야 옳다”고 주장했으나 끝내 고위층 누구도 그런 책임은 지지 않았다.</p>

<p>

해군 신병 159기 159명의 유해는 그 해 3월 초 동작동 국립묘지 28번 묘역에 안장됐다.<a href='http://news.naver.com/main/read.nhn?mode=LSD&mid=sec&sid1=100&oid=001&aid=0001554713' target='_blank'>
 해군은 침몰사고 33년이 지난 2007년에야 통영 이순신공원에 위령탑을 세웠다.</a>
 거기에는 “훈련병들을 태우고 모함으로 복귀하던 예인정이 ‘갑자기 몰아 닥친 돌풍’으로 침몰했다”고 기록했다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.03.06</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=22314]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[정월 대보름, 연날리기의 추억 - 푸르른 창공을 훠이훠이, 액을 떼고 시름을 날리고]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=21308]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/0434391435996585.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_180/jinsuk1127_13612521054247Os0Q_PNG/poem2.png?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

<span>
<strong>
내 마음 연에 달고 날리면, 속이 다 시원하고</strong>
</span>
</p>

<p>

유명 시인의 시처럼 들리는가. 아니다. ‘부강(芙江)사랑 나눔 지역아동센터’ 홈페이지에서 발견한 불우소년의 시다. 제목은 연날리기. 홈페이지 운영자는 “상우는 얼마 전 할머니가 돌아가셨고, 엄마하곤 이별을 했고… 씩씩하게 자라고 있는 아이입니다”고 했다. 아버지 작은아버지와 함께 살며, 아동센터 도움을 받고 있다. 운영자는 “시를 본 순간 가슴에 눈물이 나고 찡하고… 상우는 연을 날릴 때만 속이 편하고 시원한 느낌을 받는 것 같다”고 했다.</p>

<p>

사연도 찡하지만 상우가 그린 연날리기 모습도 실제의 그것과 똑 같다. 바람 부는 강가에서 친구들과 어울려, 달리면서, 줄을 감으면서, 마음을 연에 실어 훨훨 날리면서, 그러다 보면 숨이 차지만 가슴이 시원하고, 속이 다 시원하고, 마음이 편하고 … 어린 시절 고향 강둑이나 언덕에서 연을 날려본 사람치고 이런 심정을 느껴보지 않은 사람이 어디 있을까.</p>

<p>

상우가 이 시를 쓴 건 2006년이다. 벌써 7년 전. 지금은 어엿한 청년이 되었을 테니 이제 더 이상 연은 날리지 않을지 모르겠다. 연날리기는 이제 무슨 특별한 민속행사 부대 프로그램으로 마련되거나, 그저 시골 철부지아이들이 무료함을 달래려 하는 유희쯤으로 인식되곤 한다. 하지만 항상 이맘때, 정월 대보름 무렵, 푸른 하늘을 울긋불긋 수놓던 연날리기의 환영은 사람들 마음 속 깊은 곳에 자리 잡은 향수 곳간에서 슬며시 머리를 들곤 했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
전란 직후 개최된 ‘최초의 연날리기 대회’</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1956011300329203024&editNo=1&printCount=1&publishDate=1956-01-13&officeId=00032&pageNo=3&printNo=3123&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130218_100/jinsuk1127_1361174762450vIeD4_JPEG/1.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

최초의 연날리기 대회, 14일 개막<br>
</br>
1956. 1.13 [경향신문] 3면</p>

</div>
<p>

해방과 전쟁을 거치며 궁핍이 극에 달했던 1956년. 서울시는 전란의 피폐 속에 뭉그러진 사람들의 마음을 달래주려는 듯 제1회 연날리기 대회를 개최한다고 공고했다. 일본 제국주의 시절 “화랑정신을 고취시킬 우려가 있다”며 일정인 이상이 모여 벌이는 연날리기 판까지 금지했으니 사실상 근 30년 만에 처음으로, 그것도 관이 주도해서 열어주는 일종의 잔치 성격 대회였다. 세시기에는 “연날리기는 원래 정월 초하루 세배가 끝난 사나흘 후부터 보름날까지 한다.”고 돼있지만 그때까지만 해도 양력 1월을 정월로 삼았던 만큼 1월14일부터 사흘 동안 대회를 치르기로 했다.</p>

<p>

마음은 어둡고 즐거운 놀이라고는 전혀 없던 시절이어서 일까. 연날리기 대회에 대한 시민들 반응은 뜨거웠다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1956010700329203027&editNo=1&printCount=1&publishDate=1956-01-07&officeId=00032&pageNo=3&printNo=3117&publishType=00020' target='_blank'>
5일부터 신청접수를 받았는데 첫날엔 신청자가 ‘60세 이상 할아버지’(당시 신문의 표현) 4명뿐이어서 담당자들은 고개를 저었다. </a>
그런데 사흘째부터 사람들이 몰려오기 시작하는데 그 직업도 다양했다. 육군 모 부대 사단장이 자기가 직접 만든 연을 들고 참가신청을 하러 왔는가 하면 대학교수 공무원 상인 기업체중역 등이 줄을 이어 찾아왔다. 10일 접수마감을 하고 보니 신청자는 모두 220명에 달했다.</p>

<p>

지금처럼 언론통신이 발달한 때도 아니요, 게다가 6일에야 대회개최 광고를 신문에 냈고 그 닷새 만에 접수마감을 했으니 이건 놀랄만한 숫자였다. 그뿐인가. 참가자는 자기가 직접 만든 연과 연실 얼레를 가져와 검증을 받아야 했다. 그러니 참가자들은 나름대로 “연이라면 내가 최고”라는 자부심을 갖고 살아온 사람이 대부분이었다. 실제 최고령 참가자인 69세 박 씨는 “나라가 일제에 먹히기 전부터 40년 동안 연을 만들고 날려 왔다”고 했다.</p>

<p>

<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1956011400209203032&editNo=1&printCount=1&publishDate=1956-01-14&officeId=00020&pageNo=3&printNo=10147&publishType=00020' target='_blank'>
대회 종목은 ‘끊어먹기’와 ‘재주부리기’ 등. 여기엔 중복참가자를 포함 각각 136명과 138명이 출전했다.</a>
 이밖에 구 대항전과 중·고교, 초등학교의 ‘높이 띄우기’전이 있었다. 각 종목 1등은 광목 3필, 2등은 2필, 3등은 1필을 상품으로 받게 되지만 참가자들은 “물론 광목도 좋으나 꼭 1등을 해 내 연날리기 솜씨를 만천하에 뽐내겠다.”며 기염을 토했다. 하루 먹고 하루 살기가 정말로 빠듯하고 힘들던 시절이다. 웃을 일이라곤 눈을 씻고 찾아도 없던 때에 흥겨운 연날리기라니, 신문도 좋은지 찬양과 축복을 쏟아냈다. “연날리기란 어린애 장난으로만 알았더니.. 전 서울시민도 이번 연날리기를 바라보는 즐거움으로 단합하여 이 해를 명랑히 행진해보자!”</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
“얼씨구~지화자~” 신들린 묘기에 잔칫집처럼 들썩거려</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1956011500209203011&editNo=1&printCount=1&publishDate=1956-01-15&officeId=00020&pageNo=3&printNo=10148&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130218_269/jinsuk1127_1361175151652m4zhg_JPEG/2.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

흥미끄는 연날리기 대회. 성대히 개막<br>
</br>
1956. 1.15 [동아일보] 3면</p>

</div>
<p>

드디어 대회 개최날인 1월14일. 대회장인 광교다리에는 아침부터 사람들이 꾸역꾸역 몰려들기 시작했다. 다리 위에 가설된 대회 개막식장에서 김태선 시장은 “우리나라 고유풍속을 이어받고 상무정신도 앙양하는 연날리기 대회를 개최하며 액운(厄運)은 연과 함께 날려 보내고 희망의 내일을 향해 날아가는 서울시민이 되자”고 개식사를 했다. 참가선수들의 선서가 끝난 뒤 시장이 먼저 연을 띄워보려는데 날지 않고 떨어지자 그는 “이런, 바람이 불어줘야 날던지 하지”라며 당황해 했다. 그런 판에 대한국악원 연예부 팀은 “지화자~”를 뽑았고 구경꾼들은 배꼽을 잡고 폭소를 터트렸다.</p>

<p>

개최장 일대는 완전 잔치분위기였다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1956011500329203015&editNo=1&printCount=1&publishDate=1956-01-15&officeId=00032&pageNo=3&printNo=3125&publishType=00020' target='_blank'>
경향신문은 ‘색다른 구경에 인산인해’라는 제목아래 현장을 자세히 스케치해 보도</a>
했다. “대회장에는 미 대사관 행정처장 ‘차이온’씨 일가족도 참관하였고 외국인들의 카메라 셔터는 연날리기에 흥분하고 있는 갖가지 모습을 수록하고 있었다.” “광교다리 일대는 연날리기선수인 할아버지와 청장년 소년들, 그리고 구경꾼들로 꽉 차 있었고 연도에 있는 다방 2층과 낮은 집의 지붕에도 인파는 흩어져 있었다.”</p>

<p>

첫날 구 대항 끊어먹기 대회에서는 용산구가 우승했다. 청계천 위로 훨훨 날아오른 두 개의 연이 붙을 듯 떨어질 듯 힘을 재보다 어느새 한편이 날아들어 상대편 허리를 감고 싹둑 연줄을 끊어버리는 묘기를 보며 사람들은 탄성을 질렀다. 서울 사대문 안에조차 5층 이상 빌딩이 별로 없던 때다. 청계천 광교에서 함성이 터져 나오면 왕십리 마포에서도 들렸을 것이다. 소리에 놀라 하늘을 보면 청계천 위로 연 하나는 늠름하게 뽐내며 날고 있고, 막 줄이 떨어진 또 다른 연 하나는 멀리 딴 세상으로 날아가고 있으니…</p>

<p>

<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1956011600209203013&editNo=1&printCount=1&publishDate=1956-01-16&officeId=00020&pageNo=3&printNo=10149&publishType=00020' target='_blank'>
대회 이튿날이 되자 서울 장안의 화제는 온통 연날리기로 모아졌다.</a>
 개인전 끊어먹기가 열린 이날 광교에는 어제의 두 배가 넘는 인파가 몰렸고 국악원 팀들의 국악소리와 ‘얼씨구’ ‘지화자’가 끊이지 않았다. 선수들의 실력이 백중해 결승전에 다가갈수록 박진감을 더해 한번 광교부근에 발을 들인 사람은 돌아갈 줄을 몰랐다. 여기에 이날 오후 3시 경에는 이승만 대통령 내외도 대회장을 찾았다. 사실 이 대회는 이 대통령이 “민속놀이 같은 것으로 국민들 힘을 좀 내게 해주자”고 한 것을 문교장관이 즉각 시도에 지시해 이루어진 것이었다. 대통령이 직접 참관했다는 소문까지 퍼지면서 16일 대회 마지막 날까지 청계천 광교부근은 웅성이고 술렁이는 잔칫집 같았다.</p>

<p>

대회의 하이라이트라고 할 수 있는 개인전 끊어먹기 1등은 53세의 육군중령 노유상 씨가 차지했다. 이 인연으로 59년 군에서 제대한 그는 이후 평생을 연과 함께 살아왔다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1975121500329203025&editNo=2&printCount=1&publishDate=1975-12-15&officeId=00032&pageNo=3&printNo=9298&publishType=00020' target='_blank'>
75년에는 “연을 띄워 어린이에게 창공을 나는 푸른 꿈을 안겨주었다”는 이유로 소파상을 받았다.</a>
 상을 받은 날 그는 “연을 날린다는 것은 바로 우리 민족의 숭고한 정신을 과시하는 것이 된다.”고 했다. 훗날 민속 연 보존회 회장, 서울시 지정 연날리기 기능보유자 등이 되었고 생애의 근 80년을, 눈을 감는 마지막 날까지 연과 함께 살았다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
연달아 흥행, 60년 이후엔 주춤</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1958012600329102001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1958-01-26&officeId=00032&pageNo=2&printNo=3865&publishType=00010' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_294/jinsuk1127_1361251889528vEOOG_JPEG/4.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

흥미끄는 연날리기 대회. 성대히 개막 1958. 1.26 [경향신문] 2면</p>

</div>
<p>

자, 아무튼 56년 제1회 연날리기 대회가 준 충격은 쉽게 가라앉지 않았다. 사라져가는 민속을 대규모 대회를 통해 복원해낸 것도 그렇지만 연싸움을 보는 것이 다른 어떤 경기 못지않게 재미있고 연 재주부리기도 상상을 절할 정도의 묘기가 백출한다는 걸 사람들이 분명히 알았기 때문이다. 그해 대회가 끝나자마자 한국일보사는 ‘제1회 전국 연날리기 선수권대회’를 만들어 중앙청 앞 정부청사 건축부지에서 개최했다. 여기에는 개인전뿐 아니라 관군(官軍)부별대항전도 있었는데 상공부에서는 장관이 직접 출전했는가 하면 경무대 등 관공서 대부분이 출전해 큰 성황을 이뤘다.</p>

<p>

2년 후 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1958012600329203003&editNo=2&printCount=1&publishDate=1958-01-26&officeId=00032&pageNo=3&printNo=3865&publishType=00020' target='_blank'>
58년에는 경향신문사도 ‘대한 비연(飛鳶)연구회’와 공동으로 한강 백사장에서 ‘제1회 전국 비연대회’를 열었다.</a>
 여기에는 8세 어린이부터 67세 노인까지 174명이 참가했는데 그새 연날리기와 연 끊어먹기가 많이 보급되어서인지 나이 어린 선수들이 상대적으로 나이 많은 선수의 연을 끊어 이기는 경우가 많았다. 한강 인도교 동쪽 백사장에서 인도교 쪽으로 훠이훠이 날아가 둥실둥실, 까딱까딱, 유유자적 늘어선 연들이 어느 순간 독수리처럼 파고들어 남의 실을 베어 먹어버리는 묘기를 보며 사람들은 탄성을 질렀다.</p>

<p>

그러나 60년대에 들어 연날리기는 시들해졌다. 청계천 등 전통적인 장소에 복개도로 빌딩이 들어섰고 한강 변에도 전주 등이 줄지어 서 연날리기를 하기가 어려워진 탓도 있을 것이다. 그나마 있는 행사도 지방으로 돌았고 대통령까지 참관해 사실상 전 국민이 즐기는 행사는 차츰 사라져갔다. 다만 <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1990012500209217001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1990-01-25&officeId=00020&pageNo=17&printNo=21021&publishType=00020' target='_blank'>
1990년대부터는 지방자치단체들이 화려하지만 비교적 쉽게 준비할 수 있는 행사로 연날리기대회를 개최하는 곳이 늘어났다.</a>
 어쩌면 상우 같은 아이가 지금은 어른이 되어 그런 연날리기 대회를 보며 마음 속 편하고 속이 시원한 느낌을 받고 있는지도 모르겠다.</p>

<p>

<strong>
추기1:</strong>
 연날리기는 정월 대보름 직전까지 성황을 이루지만 보름 이후에는 날리지 않는다. 보름에 ‘액 연을 띄운다.’고 하여 연에 ‘액(厄)’자를 쓰고 가족의 생년월일을 적은 다음 실을 완전히 풀어 날려 보낸다. 보름 이후에도 연을 날리면 ‘고리백정’이라고 놀림을 당한다.</p>

<p>

<strong>
추기2:</strong>
 신라 선덕여왕 때 비담염종이 반란을 일으켜 서라벌로 진군할 때 하늘에서 큰 별이 월성(月城)가에 떨어졌다. “나라 운이 다해 별이 졌다. 월성에 떨어졌으니 여왕이 죽는다.”는 소문이 급속히 퍼지고 민심이 흉흉해졌다. 이때 김유신은 큰 풍연을 만들어 불을 붙여 하늘로 날려 보낸 뒤 “떨어진 별이 하늘로 다시 올라갔다. 여왕은 패배하지 않는다.”는 역선전을 만들어 민심을 되돌리고 결국 전투에서도 승리했다. 이 설화 때문에 일제가 조선에서 연날리기를 금지한 것으로 알려졌다.</p>

<p>

<strong>
추기3:</strong>
 고려 최영장군과 조선 이순신 장군이 연을 이용해 전투를 했다는 기록이 있다. 영조는 자신이 직접 연을 날리고 또 보는 것도 즐겨해 민간에 연날리기를 장려했다. 청계천 광교 수표교가 연날리기와 다리 밟기의 명소가 된 까닭이다. 광교주변 부호들이 연날리기를 할 때는 광대와 미기들이 함께해 얼씨구 지화자를 연발했다고 한다.</p>

<p>

<strong>
추기4:</strong>
 1938년 조선총독부가 전 조선 236개 군에 분포된 민속놀이를 조사했다. 그 중 연날리기는 235개 군에서 즐기고 있었다. 236개 전 군에서 즐기는 놀이는 씨름, 널뛰기였다. 그밖에 많은 군에서 즐기는 놀이는 그네뛰기 윷놀이 달맞이 다리 밟기 꽃놀이 줄다리기 농악 지신밟기 얼네공(일종의 하키)등이었다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.02.20</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=21308]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[20세기 한국의 충견 이야기 (2) - 산 건너 물 건너 주인 찾아 3만 리, 두 주인을 섬기지 않은 개들 ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20904]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/0457251911445984.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<p>

‘충견’이란 표현은 해방 후 나쁜 의미로 통용됐다. 일본 제국주의에 꼬리치고 아부하며 동족을 저버린 자들을 ‘왜놈의 충견’이라고 경멸하며 내치기 시작한 것이다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1949052300329202029&editNo=1&printCount=1&publishDate=1949-05-23&officeId=00032&pageNo=2&printNo=820&publishType=00020' target='_blank'>
1949년 1월부터 활동을 시작한 반민족행위 특별조사위원회(반민특위)가 전국의 악명 높은 고등계형사 출신들을 잡아들일 때 신문은 “일제의 충견 체포!”라는 제목을 썼다.</a>
 이 무렵 역사 교과서에서는 이완용 등 ‘을사오적’을 설명하며 “이토 히로부미(伊藤博文)의 ‘충견’으로 궁정 내외에서 갖은 모략과 책동을 일삼았다”고 기술했다.</p>

<p>

충견이란 단어엔 두 뜻이 있다. 하나는 물론 주인에 충성스러운(faithful) 진짜 ‘개’다. 다른 하나는 상전한테 벌벌 기며 앞잡이 노릇을 하는 ‘사람’을 말한다. 그런 이를 영어로는 ‘running dog’이라 한다. “뛰어!” 명령하면 앞만 보고 달리는 개의 습성에서 그 표현이 생겼을 것이다. 일제의 앞잡이로 뛴 사람, 한국전쟁 중 적 치하에서 “가증스레 날뛰던 괴뢰의 앞잡이들”이 바로 그 ‘충견’에 비유됐다. “지조 없이 이리 붙고 저리 아양 떨던 자들”을 멸시하는 표현인데 충직한 개의 입장에선 억울하기 짝이 없는 표현이겠다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
나쁜 의미로 통용되던 ‘충견’, 이 사연을 계기로..</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1955121700209203016&editNo=1&printCount=1&publishDate=1955-12-17&officeId=00020&pageNo=3&printNo=10120&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130212_128/jinsuk1127_1360632688342gFB7O_JPEG/01.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

산야 헤맨지 6년만에 다시 찾아온 ‘충견’ <br>
</br>
1955. 12.17 [동아일보] 3면</p>

</div>
<p>

해방과 전쟁을 거치며 우리는 몹쓸 ‘인간 충견’을 많이 겪었다. 사는 게 무섭고 팍팍한 시절이라 ‘개보다 못한 이’가 많았고 진짜 개 이야기엔 눈 돌릴 틈이 없었다. 그러던 55년, “전란 때 6년이나 헤어져있던 주인 품을 찾아온” 개 이야기가 전해져 감동을 안겼다. 화제의 견공은 당 7세의 영국산 포인터. 양구의 임 승호 씨가 2살 때부터 키웠다. 임 씨는 50년 6.25가 터지자 식구들과 부랴부랴 피난을 떠나느라 미처 개까지 챙기지 못했다. 수복 이후 집에 돌아와 보니 “집은 폭격을 맞아 완전히 파괴돼 다른 곳에 거처를 구할 수밖에 없었고” 그 와중에 개에 대해서는 완전히 잊고 있었다.</p>

<p>

그러던 어느 날. 임 씨가 양구 읍내를 지나던 중 ‘어떤 개’가 “반가운 듯 꼬리를 치며 쏜살같이 달려드는 게” 아닌가. 처음엔 “개의 모양이 병들고 부스스해 보여 피했는데 계속 꼬리를 치며 달려드는 것이 이상해” 자세히 살펴보니 피난 갈 때 놓고 간 바로 그 포인터였다. 개는 머리와 네발 여기저기에 긁히고 찢긴 상처투성이였다. 이로 미루어 임 씨는 ‘뼈대 있는’ 이 개가 다른 집에 얹혀살지 않고 야산에서 혼자 지내며 오로지 옛 가족을 찾아 헤맨 것으로 추측했다. 그는 이 ‘기특한 개의 사연’을 신문사에 제보했고 신문사는 모처럼 사회면 배꼽 화제기사로 처리하며 사진까지 실었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
주인 살려낸 라츠, 표창장까지 받아</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1963050600209206008&editNo=2&printCount=1&publishDate=1963-05-06&officeId=00020&pageNo=6&printNo=12774&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130212_121/jinsuk1127_1360633408646CLPPi_JPEG/02.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

주인 구한 충견 라츠에 표창과 꽃다발<br>
</br>
1963. 5.6 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

전란으로 가족과 생이별하고 눈물로 지새던 숱한 이산가족들은 6년이나 걸려 식구를 찾아 돌아온 충견 이야기에 뭉클한 심정을 감추지 못했다. 그리고 그 여운이 가실만하던 63년. 이번에는 산중에서 총상을 입고 신음하는 주인을 구해낸 개 이야기가 사람들을 또 한 번 감동시켰다. 한 일이 워낙 장해 새싹회로부터 표창까지 받은 이 충견의 이름은 ‘라츠’. 태어난 지 겨우 열한 달 된 셰퍼드였다. 그는 “독일 우수 견공 챔피언 대회에서 두 차례나 우승한 ‘페어 폰 베어스타펜’군과 ‘예리 폰 브라이킨멜하우스’양과의 사이에서 태어난” 명문가 출신. 덩치가 우람하면서도 기품이 있는 개였다.</p>

<p>

라츠가 주인을 살려낸 대활약상은 그해 2월28일 펼쳐졌다. 경기도 광주의 개 훈련장에서 명견 훈련을 받던 라츠를 주인 아들 유군(17)이 꿩 사냥에 데리고 나간 것. 그런데 산골짝을 누비고 다니던 유군이 발을 헛디뎌 계곡 아래로 미끄러졌고, 그 바람에 산탄총이 발사돼 유군은 얼굴과 발 등 8군데에 총상을 입었다. 계곡 아래로 굴러 떨어진 것만 해도 넋이 나갈 일인데 오발탄까지 맞았으니 유군은 피투성이가 된 채 정신을 잃고 말았다. 이때부터 라츠는 유 군을 살리기 위해 매우 명민하게 움직이기 시작했다.</p>

<p>

2km가량 떨어진 동네로 단숨에 달려가 컹컹 짖어대며 동네 소년들 바지자락을 물고 끌었다. 영문을 모르는 소년들이 따라나섰지만 산세가 깊은 데 이르러 돌아가려고 하자 앞을 막아서며 짖고, 또 바지를 물고 끌기를 계속했다. 처음엔 호기심이 발동했던 소년들도 덩치 큰 개가 계속 짖고 끌며 당기자 나중엔 무서움을 느낄 지경에 이르렀다. 그러나 “되돌아가려고 하면 컹컹 짖고 이빨을 드러내는 통에 꼼짝없이 산속으로 개를 따라갈 수밖에” 없었다. 그렇게 끌고 당기기를 한 시간 여. 계곡 깊은 곳에 다다르자 유군이 피를 흘리며 쓰러져 있는 게 아닌가. 더 이상은 얘기할 필요도 없겠다.</p>

<p>

라츠의 이야기는 사람들에게 진한 감동을 안겼다. 이제 열한 달이라니, “한 살도 안 된 ‘갓난쟁이’가 17세 소년을 산중조난 죽음의 위험에서 구출해냈다”는 게 도무지 믿어지지 않았다. 게다가 “라츠는 사람들을 끌고 조난현장에 가면서 사람들이 머뭇거리기라도 하면 바지자락을 물고 끌어당기지” 않았던가. 이러니 “사람보다 훨씬 낫다”는 얘기가 나올 수밖에 없는 상황이었다. 라츠 얘기는 서울 장안에선 “그걸 모르면 간첩”이라는 말이 나올 정도로 유명해졌다.<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1963041200329205001&editNo=6&printCount=1&publishDate=1963-04-12&officeId=00032&pageNo=5&printNo=5372&publishType=00020' target='_blank'>
 4월초, 새싹회는 “5월 어린이날 행사 때 많은 어린이 입회하에 라츠에게 표창장과 꽃다발을 주기로 했다”고 발표했다.</a>
</p>

<p>

그리고 5월5일. 덕수궁에서는 어린이 대표들이 라츠에게 꽃목걸이를 걸어주고 ‘의로운 개’ 메달도 증정했다. 여러 회사와 단체에서 보낸 각종 선물도 라츠 앞에 푸짐하게 쌓였다. 행사장에는 라츠 덕에 생명을 건진 유군이 병원치료를 받고 완쾌한 모습으로 함께 나왔다. 그는 어린이들에게 조난당해 구조되기까지 상황을 자세히 설명해 많은 박수를 받았다. 열기가 얼마나 뜨거웠는지 새싹회는 ‘충견 라츠’를 주제로 하는 동화도 공모했다. 한 달여 동안 무려 103편이나 공모, ‘산골짜기의 라츠’라는 제목의 가작이 나왔다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
군 작전서 ‘맹활약’ 장렬히 전사한 충견들</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1967051600209206002&editNo=2&printCount=1&publishDate=1967-05-16&officeId=00020&pageNo=6&printNo=14023&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130212_230/jinsuk1127_1360646935653XFL6T_JPEG/03_01.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

거리 떠돌던 강아지 ‘복구’, 대인지뢰 터트리고 전사<br>
</br>
1967. 5.16 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

한국인 목숨을 구한 충견의 활약은 국내에서만 이루어진 것도 아니다. 멀리 베트남에서도 이어졌다. 이번엔 한국군 맹호부대 수색대원 앞에서 전진하다 부비트랩을 터트려 부대원을 구하고 산화한 ‘복구’(福拘)의 이야기다. 그는 맹호 6중대 3소대원들의 마스코트였다. 아니, 자신이 바로 3소대원이었다. 그가 군대에 입대한 것은 그전 해인 66년 11월이었다. 베트콩 수색작전을 벌이던 3소대가 빈집 지하 벙커에서 삐쩍 말라 다 죽어가는 개를 발견해 데려왔는데 사실상 그날부로 그는 3소대의 수색 첨병이 됐다.</p>

<p>

흰색 바탕에 검은 얼룩이 든 이 개는 영특하기 그지없었다. 부대집합 때는 언제나 중대장, 소대장 등 최선임자의 바로 옆에 서 전속부관처럼 보좌했다. 그러면서도 중대원 모두의 얼굴을 익혔고 특히 3소대장을 잘 따랐다. 소대장 역시 그와 숙식을 함께 하며 정을 쏟았다. 맹호부대에 들어옴으로써 복을 가져왔다고 해 ‘복구’라 이름 붙여졌는데, 과연 그 이름답게 다섯 차례나 지뢰를 발견하고 먼저 터트려 대원들 목숨을 구하는 전공을 세웠다. 67년 2월23일에도 복구는 “3소대장과 함께 점심을 한 뒤” 수색작전에 투입됐다.</p>

<p>

그러나 그날이 마지막이었다. 정글 속에서 소대원들보다 10m 앞서가던 복구가 “꽝 하는 폭음과 함께 펄쩍 뛰어 오르는 게” 아닌가. 그런데 그게 끝이 아니었다. 그는 또 앞으로 내달려 다른 지뢰를 하나 더 터트리고는 현장에서 즉사했다. 그러니까 “이미 한 발 지뢰를 터트려 상처를 입었지만 코앞에 숨겨진 또 하나의 지뢰를 마저 터트리고 나서야” 임무를 완수한 듯 세상을 뜬 것이다. 소대원들은 충직한 전우의 죽음에 모두 넋을 잃었다. 서둘러 ‘유해를 수습해’ 돌아와 부대 안 묘지에 안장했다. 소대원들은 “자신들 목숨을 지켜주고 산화한 복구에게 군인 신분을 부여할 것”을 상부에 건의했고 두 달 후 맹호부대는 복구에게 ‘명예 일병’을 추서했다.</p>

<p>

개에게, 특히 충견에게, 장한 행동은 유전처럼 전해 내려지는 것일까.<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1990030500209201002&editNo=2&printCount=1&publishDate=1990-03-05&officeId=00020&pageNo=1&printNo=21053&publishType=00020' target='_blank'>
1990년 3월 강원도 양구의 북한 제4땅굴 수색작업을 하던 육군 제 21사단 수색대의 군견 ‘헌트’가 복구의 전사 때와 비슷한 상황을 맞아 순직했다.</a>
 그는 암흑 속 갱도의 앞쪽에서 풍기는 화약 냄새를 맡고 그 위치를 알리기 위해 뛰다 지뢰를 밟아 터트리고 전사했다. 앞서 제1, 제2 땅굴의 발견과 수색작전 중에 십여 명의 장병이 지뢰를 밟아 순직한 일이 있었기에 이번엔 헌트가 투입됐고, 그가 제 몫을 다하고 산화한 덕에 21사단 장병들은 생명의 위험에서 비켜설 수 있었다. 군은 이번에도 충견의 목숨 바친 노고를 잊지 않았다. 헌트를 ‘대한민국 육군 소위’로 추서했으며 인헌 무공훈장도 주었다. 그리고 그 장한 뜻을 기리기 위해 양구 제 4땅굴 입구에 청동 동상도 세웠다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
산 넘고 물 건너, 두 주인 섬기지 않은 백구</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1996091000329125001&editNo=30&printCount=1&publishDate=1996-09-10&officeId=00032&pageNo=25&printNo=15878&publishType=00010' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130212_267/jinsuk1127_1360634688218l8Kq8_JPEG/04.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

천리길 달려 옛집 찾아간 진돗개 ‘백구’   1996. 9.10 [경향신문] 25면</p>

</div>
<p>

개들도 장한 행동은 본받는다는 또 다른 일화가 있다. 6.25 후 6년 만에 주인을 찾아온 양구 개처럼, 이번엔 주인이 다른 데 팔았으나 탈출해 300 km 떨어진 옛집으로 7개월 걸려 달려온 개 이야기다. 그것도 우리의 진돗개 이야기다. ‘백구’는 전남 진도에서 태어난 순수혈통 진돗개다. 그가 네 살이 되던 1993년 3월, 주인은 그를 바다 건너 해남에 데리고 나가 대전사람(대전 번호판 차를 타고 온)에게 팔았다. 노모 병원비를 대기 위해서였다. 사실 개를 사고파는 일이야 으레 있는 일이고 특히 진도에서는 뭐 큰 뉴스일 수도 없는 일이다. 그러니 주인도 팔아버린 개에 대해 별 생각이 없었다. 그런데 7개월이 지난 10월 어느 날 “부엌에서 문을 긁는 소리가 나 나가보니 뼈와 가죽만 남은 삐쩍 마른 개”가 와락 품으로 달려드는 게 아닌가.</p>

<p>

자세히 보고 말 것도 없었다. 백구였다. 대전서 해남까지 300km, 그야말로 산 넘고 물 건너 천리 길을 오직 주인이 사는 옛집만 바라며 달려온 것이다. 충성스럽기로 유명한 진돗개의 본향 진도에서도 이런 일은 흔치 않은 일이었다. 진도대교가 생기기 전엔 “해남에 팔려간 개가 헤엄쳐 돌아왔다”는 얘기가 전설처럼 돈 적은 있지만 전라도를 벗어나 근 천리 길 먼 곳으로 간 개가 되돌아왔다는 얘기는 들어본 적도 없었다. 소문은 돌고 돌아 이 이야기는 먼 광주까지 전해졌다. 기자들이 달려와 취재해보니 모두 하나같이 사실이었다. 백구는 거의 먹지도 못하고 오로지 남쪽으로 남쪽으로만 하염없이 걸어온 것인지 거의 영양실조 단계였다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
진짜 충견들의 의리를 곱씹어보며.. </strong>
</span>
</p>

<p>

백구 이야기가 신문에 나오자 사람들은 열광했다. 그때나 지금이나 사람들은 의리 있고 충성스러운 행동과 규범에 목말라있기 때문이다. 백구는 영웅이 되었다. 신문방송이 거의 매일 ‘사람보다 훌륭한 진돗개’ 이야기로 도배를 했다. 어느 재빠른 회사는 “백구가 한번 주인을 영원한 주인으로 섬기듯 우리 회사도 한번 고객은 영원한 고객으로 모시겠다.”는 광고물도 만들었다. 묘하게도 주인댁이 난치병에 걸려 치료비 마련이 난감한 때 백구가 광고모델로 등장하는 바람에 주인은 백구 덕을 톡톡히 봤다. 거기다 평생 광고모델로 하자는 섭외도 끊이지 않았다. 그러거나 저러거나 백구는 팔려가기 전과 다름없이 주인에 충실하고 밥투정도 않는다. 새끼도 세 마리나 낳았다.</p>

<p>

지금쯤 얘기해야할 것 같다. 쓸개 없이 여기저기 붙어 제 잇속이나 챙기며 남을 못살게 구는 사람을 이제 더 이상 무슨 충견이라고 하지 말자. 그냥 ‘주구’(走狗-졸래졸래 따라다니는 개)라고만 해도 될 걸 괜히 진짜 충견을 욕 먹이지 말자는 얘기다. 그렇다. 개보다 못한 인간이 많다는 현실은 참 얼마나 씁쓰름한가.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.02.13</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19867'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130129_30/jinsuk1127_13594468902736WdQg_JPEG/300x225.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
20세기 한국의 충견 이야기 (1)</strong>

						</a>

							<span>
눈밭에 버려진 아기 몸으로 녹이고, 부비트랩 찾아 먼저 폭발시키고..</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=802'><span>
한국현대사</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20904]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[20세기 한국의 충견 이야기 (1) - 눈밭에 버려진 아기 몸으로 녹이고, 부비트랩 찾아 먼저 폭발시키고..]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19867]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/055349582108404.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<p>

며칠 전 스페인의 한 충견 이야기가 전해져 사람들에게 진한 감동을 안겼다. 12살짜리 이 셰퍼드는 두 달 전 주인이 죽자 <a href='http://news.naver.com/main/read.nhn?mode=LSD&mid=sec&sid1=104&oid=081&aid=0002317168' target='_blank'>
“매일 주인이 묻힌 묘지를 찾아 ‘참배’하고 그가 다니던 성당 미사에도 명복을 빌 듯 꼬박 참석한다.”</a>
는 뉴스였다. 미사 시간에 맞춰 성당에 간 개가 제단 앞에 웅크리고 앉아 신도들을 마주보고 있는 사진도 인터넷에 실렸다. 그러자 네티즌들은 “사람보다 낫다. 그 충직함에 쩌릿한 감동이 밀려온다.”는 등 뜨거운 반응을 보였다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
세계 각국의 충견 뉴스 화제…한국에는?</strong>
</span>
</p>

<p>

<a href='http://news.naver.com/main/read.nhn?mode=LSD&mid=sec&sid1=104&oid=023&aid=0002438065' target='_blank'>
지난해 9월엔 아르헨티나 한 소도시에서 주인이 묻힌 공동묘지를 6년째 찾는 개 이야기가 보도됐다.</a>
 묘지관리인들이 그 충심에 탄복해 “거처와 식사를 만들어주고 ‘캡틴’이라 부르면서 보살핌을 아끼지 않고 있다”는 거였다. 그 도시 사람 모두가 이 ‘명견’을 고장의 마스코트로 사랑하고 있고, “미국의 한 방송에서 이 ‘6년 성묘’ 이야기를 내보낸 뒤부터는 지구촌 곳곳에서 사람과 개의 충성심을 비교하는 일도 벌어지고 있다”는 얘기까지 나왔다.</p>

<p>

자, 그런데, 그럼 한국에는 이런 명견이 없는 걸까? 화제의 견공은 모두 외국에만 있는 걸까?…왜 그러겠는가. 당연히 우리한테도 있다. 아니, 더 명민한 개가 훨씬 많았다. 산불이 번져오자 주인을 살리려고 몸에 시냇물을 묻혀 뒹굴기를 수십 차례, 주인을 살리고 자신은 죽어간 전북 오수의 충견 이야기는 어쩌면 전설일 수 있다. 그러나 그것 말고도 충성심은 물론이요 ‘지능’까지, 사람보다 높은 개의 이야기가 이미 1930년대 신문부터 등장한다. 그 개들은 서양보다 뭉클한, 지극히 한국적인 ‘감성 스토리’도 만들어 냈다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
1933년 신문, 한국의 충견을 소개하는 기사 실어</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1933111500209105024&editNo=2&printCount=1&publishDate=1933-11-15&officeId=00020&pageNo=5&printNo=4644&publishType=00010 ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130128_11/jinsuk1127_13593531320120H13o_JPEG/001.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

시묘(侍墓)하는 충견 보은에 생겨<br>
</br>
1933. 11. 15 [동아일보] 5면</p>

</div>
<p>

근대 신문에 처음 충견 이야기가 실린 건 1933년 11월 15일이다. ‘시묘(侍墓)하는 충견 보은에 생겨’ 제하의 기사다. 1년 전 충북 보은군 조 씨가 죽어 공동묘지에 묻힌 뒤 그가 기른 개도 집을 나가 소식이 끊겼단다. 그런데 몇 달 만에 갑자기 개가 돌아왔고 피를 흘리고 있어 의아히 여겨 뒤따라가 보니 “주인의 묘 바로 앞에 새끼 3마리를 낳아 놓았다”는 것. 망자의 부인이 새끼들을 안아 집으로 옮겨왔는데 “그날 밤 개는 다시 새끼들을 전부 물어 묘지 앞에 데려다 놓고” 도무지 집으로 돌아오지를 않더란 것이다.</p>

<p>

신문은 “그 ‘인정 깊은 개’가 묘지에서 영영 돌아오지를 않아 가족들이 할 수 없이 밥을 가져다가 먹인다.”고 했다. 그러면서 “참 희귀한 이 난센스 극이 보은 일대에서 화제가 되어있다”고 전했다. 그러니까 죽은 주인의 묘를 그냥 찾아보는 정도가 아니라 그 앞에서 새끼까지 낳으며 ‘시묘’(부모의 거상 중에 그 무덤 옆에 움막을 짓고 3년간 사는 일)하고 있다는 표현을 서슴지 않은 것이다. 그뿐인가, “막 태어난 새끼에게도 죽은 주인에게 예를 다하게 하고 있으니” 이쯤 되면 유럽의 충견보다 한 수 위라고 할 수 있겠다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
눈밭에 버려진 아이를 살린 개 소식도..</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1936022400209202001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1936-02-24&officeId=00020&pageNo=2&printNo=5474&publishType=00020 ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130128_82/jinsuk1127_1359353440792jyAI1_JPEG/002.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

"강보에 생명"을 수직(守直)한 충견<br>
</br>
1936. 2. 24 [동아일보] 3면</p>

</div>
<p>

그런데 이 시묘 견조차 따라가지 못할 충견 이야기가 꼭 2년 후 또 보도됐다. 1936년 2월, 평북 정주에서 일어난 일이다. 신문 3면 머리에 실린 놀랄만한 개 기사의 제목은 ‘강보(襁褓)의 생명을 수직(守直)한 충견…기아(棄兒)를 사지에 품고 산간 설중(雪中)에서 철야’다. 요즘 말로 풀면 ‘포대기에 싸여 버려진 아기를 몸으로 품어 녹여 눈 속에서 살려낸 충견’이겠다. 그러면 갓난아기는 왜 눈밭에 버려진 것이며, 개는 또 어째서 그 아기를 품어 살려낸 것일까. 그 전말이 참으로 영화나 소설을 뺨칠 정도로 드라마틱하다.</p>

<p>

정주 산간마을에 사는 이 씨는 40이 넘도록 소생이 없어 첩을 들이고 본처를 멀리 했다. 그러자 본처는 오직 “자식 못 만드는 것을 일생의 죄로 뼈저리게 느끼며 밤낮으로 아이를 갖게 해달라고 빌더니” 천만 뜻밖에도 잉태해 옥동자를 낳았다. 이에 남편의 마음도 돌아섰다. 다시 본처에게 따뜻한 정을 쏟았고 아기를 끔찍이 사랑했다. 상황이 이쯤 되니 “첩은 시기심과 분노에 치를 떨며 하루하루를 보내는 꼴”이 됐고 세상과 사람을 원망하는 ‘맘 끝’은 결국 ‘태어나선 안 되었을’ 아기에게로 향해 갔다.</p>

<p>

그러던 어느 날 본처는 동네 한 잔칫집 일을 봐주기 위해 한나절 집을 비웠다. 첩은 이 기회를 놓치지 않았다. 갓 태어나 아직 피도 안 마른 아기를 포대기에 둘둘 싸안고 나가서는 그대로 뒷산 눈 속에 버리고 왔다. 끔찍한 일이 생겼으리라곤 꿈에도 생각 못한 본처는 “잔칫집 일을 보던 중 불어 튼 젖을 만지며 빨리 아기에게 물리겠다며” 집에 돌아왔다. 그런데 안방에 재워 놓고 간 아기가 어디에도 보이지 않았다. 방마다, 심지어는 헛간에 뒷간까지 찾아도 아기는 없었다. 하나 더 이상한 일은 4년째 기르는 개도 보이지 않고 아기를 찾느라 가족들이 난리를 치는데도 코빼기조차 보이지 않는 거였다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1938041600209204005&editNo=2&printCount=1&publishDate=1938-04-16&officeId=00020&pageNo=4&printNo=5977&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130128_179/jinsuk1127_1359353741795vumwO_JPEG/003.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

충견의 죽음<br>
</br>
1938. 4. 16 [동아일보] 5면</p>

</div>
<p>

산골마을이니 밤은 빨리 찾아오는 법. 아무리 울고불고 해도 없어진 아기가 나타나진 않고 사람들은 속절없이 밤을 지새워야 했다. 그리고 이튿날. 새벽부터 정신없이 아기 찾아 집안과 동네 여기저기를 들쑤시는 본처 곁에 “갑자기 강아지가 나타나 컹컹 짖으며 치마폭을 물고 끌기도 하고” 난리를 치지 않는가. 경황이 없는 본처는 귀찮은 나머지 발로 차기도 했는데 그래도 개는 치마를 잡아끌다, 컹컹 짖다, 뒷산 쪽으로 마구 내달렸다 오기도 하는 등 요란을 떨었다. 그제 서야 동네사람들은 “저 개, 필시 무슨 사연이 있는 걸세. 아니고서야 저렇게 난리 칠 수가 없네.”라며 개의 뒤를 따라가 봤다.</p>

<p>

이젠 목적을 달성한 듯 꼬리를 흔들며 달려가는 개의 뒤를 따라 뒷산 골짜기에 이르러보니, 과연… 눈밭에 아기 포대기가 널브러져 있는 게 아닌가. 본처는 아기가 얼어 죽었을 것으로 생각하고 차마 포대기를 차마 열지도 못한 채 통곡만 하는데 사람들이 서둘러 포대기를 풀어보니, 세상에 이런 일이… “아기가 두 눈을 말똥말똥 뜨고 까르륵대며 어른들을 올려보고 있는 것” 아닌가. 자, 이러니 세상 어느 충견에 명견 의견(義犬)이 있다한들 이 정주의 영특하기 그지없는 개를 따라갈 수 있겠는가. 기자도 감동했는지 아기가 실종된 그 밤에 일어난 일을 마치 눈으로 본 듯 생생하게 옮겨놓았다.</p>

<p>

“첩이 어린아이를 강보에 싸안은 채로 집을 나갔으므로 개는 그 수상한 걸음을 따라 추격하였다. 그리하여 버리고 가는 것을 본 그 개는 웡!웡! 짖기만 하고 있다가 하는 수가 없었던지 그 밤 내내 아기를 네 다리로 꽉 싸안아 따뜻하게 하여가지고 날 밝기를 기다려 그 이튿날 아침에 주인에게 알린 것이다”… 와, 믿어지는가. 뒷이야기도 재미있다. “주인은 개의 영특한데 감복하여 전일까지 대문간에서 ‘밥상 찌고래기’나 먹이던 것을 안방 아기 자리 옆에 잠자리를 준비하고 첩에게 주던 음식을 주는 한편 꼭 사람과 같이 대우했다.” 그러면 첩은 어찌 됐을까. “소관 경찰에 안치되어(붙잡혀가) 방금 준열한 취조를 받고 있다” 이러니 사실이 아니라고 말할 수 있는가.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
10년간 죽은 주인 기다린 충견 ‘하찌’ 전세계 화제 </strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1934120900209204016&editNo=2&printCount=1&publishDate=1934-12-09&officeId=00020&pageNo=4&printNo=5033&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130129_48/jinsuk1127_1359441785726ayJsW_JPEG/004_01.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

죽은 주인 기다리기 9년 충견 하찌의 애화 <br>
</br>
1934. 12. 09 [동아일보] 5면</p>

</div>
<p>

사실 충견하면 세계적으로 유명해 영화와 소설, 동화 만화로까지 만들어져 이름을 알린 일본의 ‘하찌’가 있다. 도쿄농대 한 교수는 집에서 하찌를 데리고 시부야역에 걸어가 기차를 타고 학교로 출근한 뒤 오후5시 다시 시부야역에 도착해 하찌와 함께 집으로 돌아오곤 했다. 그런 어느 날, 평소와 다름없이 학교에 출근했던 교수가 갑자기 병이 도져 학교에서 사망하는 불상사가 일어났다. 그러고 이후 10년, 하찌는 매일 오후 5시면 비가 오나 눈이 오나 시부야역으로 나가 교수를 기다렸다. 밤기차가 완전히 끊어질 때까지 역 광장에 하염없이 웅크려 있다가 끝내 터덜터덜 집으로 돌아오곤 했다.</p>

<p>

이 하찌의 실화는 1934년 12월 9일 한국 신문에 처음 소개됐다. 그리고 이듬해인 35년 3월 하찌가 결국 주인을 기다리다 시부야역 광장에서 숨진 채 발견됐다는 기사가 실렸다. 그러니까 한국에서 ‘보은 시묘 견’이 발견된 1년쯤 후 하찌 이야기가 전해졌고 또 그 1년쯤 후엔 ‘아기 살린 정주 충견’ 기사가 보도된 것이다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1935031700209204001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1935-03-17&officeId=00020&pageNo=4&printNo=5131&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130128_167/jinsuk1127_1359354547403z4ygr_JPEG/005.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

10년동안 죽은 주인 기다리던 충견 하찌의 죽음  1935. 3. 17 [동아일보] 5면</p>

</div>
<p>

그런데 하찌는 세계적 충견 반열에서도 으뜸에 올라 시부야역에 동상까지 세울 정도가 됐다. 일본은 초등학교 교과서에 그 이야기를 싣고 ‘국민의 개’로 미화시켰으며 할리우드도 거기서 힌트를 얻어 리처드 기어가 주연으로 분한 영화도 만들었다. 그런데 우리는? 해방 전 정주나 보은의 충견 이야기는 지금 어느 누구도 알지 못하는 잊힌 얘기가 돼버렸다. 누구도 스토리를 뭉클하게 전하는 일을 하지 않았기 때문이다.</p>

<p>

정주와 보은의 충견 스토리가 하찌 이야기보다 못할 게 없다. 죽은 주인을 못 잊어 10년을 하루같이 기다리는 것도 물론 감동이지만 산 주인, 그것도 말 못하는 갓난아이 주인이 죽음의 위험에 처했을 때 그를 살리려 온힘을 다한 개 이야기는 사실 얼마나 더 의로운가. 물론 그런 우리의 충견 이야기는 일본제국주의 아래서 일어난 일로 ‘하찌만이 세계 최고 충견인 양’ 내세운 일본인들이 조선의 충견을 제대로 쳐줬을 리 없다. 그래 1회용 기사로만 조선 신문에 실리고 잊혔다고 볼 수 있겠다. 그런데, 그럼 그 후엔? 또 많다. 해방 이후에도 우리의 훈훈한 충견 이야기는 끝도 없이 이어졌다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.01.30</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20904'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130212_172/jinsuk1127_1360655288712P1pw1_JPEG/119x64.jpg' width='119'/>

							<strong>
20세기 한국의 충견 이야기 (2)</strong>

						</a>

							<span>
산 건너 물 건너 주인 찾아 3만 리, 두 주인을 섬기지 않은 개들 </span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=802'><span>
한국현대사</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19867]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[‘따듯한 겨울’을 위협한 죽음의 사신  - 꽁꽁 언 한강 위를 지프로 달리다 풍덩]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19454]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130122_96/jinsuk1127_1358818027568496nR_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

한겨울에, 그것도 바다도 아닌 내륙에서, 어린이들이 자주 물에 빠져 숨진다고 하면 금세 ‘개념’이 와 닿지는 않을 것 같다. 그러나 1980년대까지만 해도 그런 겨울철 어린이 익사사고는 참 골치깨나 아픈 재난 가운데 하나였다. 비록 여름만큼은 아니라 해도 그 절반에 가까울 정도로 사고가 빈발해 인명피해 또한 적지 않았다. 특히 이들 사고는 “첫 피해자인 어린이를 구하려고 나섰다 부모형제 등 가족이나 친척 친지들이 줄줄이 떼죽음을 당한 경우가 많아” 사람들의 눈시울을 적시곤 했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
한겨울 잦은 ‘익사사고’ 이유는?</strong>
</span>
</p>

<p>

이쯤하면 눈치를 챘을 것이다. 그랬다. 한겨울 익사사고는 강이나 호수에서 얼음을 지치다, 얼음이 꺼지는 바람에 일어난 사고가 대부분이었다. 특히 강의 본류는 물론이고 지천과 호소, 웅덩이가 여기저기 산재한데다 인구도 밀집한 한강유역에서 얼음장이 꺼져 숨지는 사고가 잦았다. 사고가 나면 당국은 으레 ‘이상난동’(異常暖冬-예년과 달리 따뜻한 겨울)과 ‘빨리 온 해빙기(解氷期)’ 등 자연현상을 탓하거나 피해자들의 부주의로 책임을 돌리곤 했다. 그렇지만 “재난관리라곤 도무지 하지 않고 위험지대를 방치한 당국의 책임이 그보다 훨씬 더 컸다”는 건 두말할 나위가 없다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
군용지프로 한강을 달리다 ‘추락’</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1966-01-06&officeId=00020&pageNo=7&printNo=13603&publishType=00020&articleId=1966010600209207029' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130122_85/jinsuk1127_1358818415999qFzWA_JPEG/01.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

얼음 위 건너다 깨져 ‘지프’ 한강에 풍덩  1966. 1. 6 [동아] 7면</p>

</div>
<p>

바로 이런 경우다. 조금 오래된, 1966년 1월초의 일이다. 추위가 한창 기승을 부리던 1월5일 오후 3시 반경 서울 한남동과 잠실 사이 한강 위를 신나게 달리던 군용 지프가 그대로 한강물에 다이빙했다. 지프는 한강 다리 위를 달렸던 게 아니다. 얼어붙은 데다 살짝 눈까지 덮여 미끄러운 강심(江心) 위를 마치 벌판을 달리듯 전속력으로 질주한 것이었다. 지프엔 육군본부 00참모실의 대령과 운전병이 타고 있었다. 두 사람은 “차가 깨진 얼음 틈새에 끼어 천천히 가라앉는 바람에” 구사일생으로 목숨은 건졌다.
그들이 ‘차를 썰매삼아’ 달린 한강 가운데는 경찰이 정한 ‘도강금지구역’이었다. 운전병에 따르면 차가 한남동나루터에 이르자 대령이 “얼음판 위로 강을 건너라”고 명령했다는 것이다. 그때는 제3한강교(현 한남대교)도 없었고 (지프가 강에 빠진 보름 후에 착공식을 가졌다) 서울 강 남북을 잇는 다리도 3개밖에 없어 사람들은 종종 도보로 강을 건너곤 했다. 또 거기다 당시는 군인의 위세가 한창 높을 때기도 했다. 그렇긴 하지만 경찰이 정한 도강금지구역에, 시뻘건 대낮에 버젓이 차를 몰고 들어갔는데도 누구 하나 제지한 이가 없었으니 “재난관리라곤 정말 빵점”이라고 할 수밖에 없는 노릇이었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
한강물에 빠진 가족 구하려다 온 가족 숨지기도..</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1970-01-08&officeId=00020&pageNo=3&printNo=14844&publishType=00020&articleId=1970010800209203001' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130122_130/jinsuk1127_1358819153523naBIK_JPEG/02.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

썰매타다 빠진 차남 구하려다 네가족 몰사 <br>
</br>
1970. 1. 8 [동아] 3면</p>

</div>
<p>

요즘엔 한강이 아무리 꽁꽁 얼어도 차는커녕 사람도 들어가지 못하게 통제한다. 사실 그걸 생각하면 격세지감이 느껴지는 풍경이기는 하다. 비록 물에 빠지긴 했으나 “자동차로 한강 한가운데를 쌩쌩 달려보고 살아 돌아오기까지 했으니 남들은 하기 어려운 경험을 해봤다”고 할 수도 있겠다. 그러나 그 경우는 매우 운 좋은 희귀사례에 불과하다. 과거 한강출입이 느슨했던 때도 물에 빠져 살아 돌아온 경우란 찾아보기 힘든, “거의 기적에 가까운 일”이었다. 오히려 “한 사람이 조난을 당하면 그를 구하느라 달려들다 여럿이 떼죽음을 당한 경우가 태반”이었다. 가령 70년 1월8일 김포 고촌 앞 한강에서는 일가족 4명이 차례로 물에 빠져 숨지는 안타까운 사고가 일어났다.</p>

<p>

사고는 먼저 언 강가에서 얼음을 지치며 놀던 12살 막내가 살얼음이 꺼져 물에 빠지는 바람에 일어났다. 동생이 강물에서 허우적거리자 함께 놀던 한 살 터울 형이 황급히 동생을 구하려고 얼음구멍에 다가갔지만 그 역시 얼음이 꺼져 물에 빨려 들어갔다. 먼발치에서 이 화급한 상황을 본 아버지(39)가 허둥지둥 달려와 형제를 구하려 했으나 손도 써보지 못하고 함께 물에 빠지고 말았다. 그리고 마지막엔 거의 실성한 어머니(36)까지 뛰어들었고 일가족 4명 모두가 눈 깜짝할 사이에 차가운 얼음장 밑으로 휩쓸려 들어갔다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
썰매타러 저수지 갔다가 일가족 ‘봉변’</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1978-01-19&officeId=00020&pageNo=7&printNo=17321&publishType=00020&articleId=1978011900209207003' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130122_290/jinsuk1127_1358820027283tUMXU_JPEG/03.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

서산서 일가5명 연쇄 익사 <br>
</br>
1978. 1. 19 [동아] 7면</p>

</div>
<p>

78년에도 비슷한 일이 일어났다. 1월18일 충남 서산의 성홍 저수지에서 일어난 일이다. 썰매를 타며 놀던 초등학교 1학년 어린이가 얼음이 꺼져 물에 빠져 허우적거리자 할아버지 할머니 아버지 어머니가 얼음판 위로 구하려 달려왔다 모두 숨진 황당한 사고였다. 맨 처음 물에 빠진 어린이는 강추위가 조금 풀리자 친구들과 함께 저수지로 썰매를 타러 왔다. “저수지 얼음은 이미 녹아가고 있었지만 위에 눈이 덮여있어” 아이들은 아무 생각 없이 썰매를 지쳤다. 그러나 조그마한 초등학생 몸무게도 지탱 못할 정도로 얼음은 빠르게 녹아갔고 결국 저수지 한 가운데로 들어갔던 한 아이가 물에 빠졌다.</p>

<p>

함께 놀던 아이들은 계속 얼음이 깨지는 바람에 빠진 아이를 건져내지 못하고 200m쯤 떨어진 마을로 달려가 구조를 요청했다. 깜짝 놀란 아이의 어머니(35)가 맨 먼저 저수지로 달려왔다. 이것저것 따지고 생각할 겨를도 없이 아이가 허우적대는 저수지 가운데로 뛰어 들었으나 오히려 얼음이 더 꺼져 구멍이 커졌다. 이어 뒤따라온 할머니(68)가 물에 빠졌다. 또 동네 환갑 잔칫집에 들르느라 뒤늦게 소식을 들은 할아버지(70)와 아버지(35)도 차례차례 얼음 꺼진 저수지에 뛰어와 가족을 구하려다 5명이 모두 목숨을 잃었다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1972-01-12&officeId=00020&pageNo=7&printNo=15467&publishType=00020&articleId=1972011200209207001 ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130122_290/jinsuk1127_1358820393064zhyWh_JPEG/04.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

”깊은 강-호 등 어린이의 스케이트 나들이를 말리자” <br>
</br>
1972. 1. 12 [동아] 7면</p>

</div>
<p>

서산 사고가 난지 나흘 후에는 경남 산청에서도 해빙사고가 났다. 이번엔 어린이 2명이 물에 빠지자 마을 어른이 구하러 들어갔다 함께 빠져 3명이 모두 숨졌다. 사고는 꼭 강이나 호수에서만 나는 것도 아니었다. 서울에서는 비록 사설이지만 요금을 받고 사람을 받는 스케이트장에서도 사고가 났다. 72년 2월11일 낮 서울 대방동의 한 무허가 스케이트장에서 놀던 5살 꼬마가 얼음이 꺼지는 바람에 익사했다. 명일동에서는 금붕어 양어장 얼음판이 꺼지는 바람에 4살 여아가 빠져 숨지기도 했다. 이처럼 스케이트나 썰매를 타던 어린이들이 얼음이 녹아 숨지는 사고가 빈발하자 그해 한 신문은 사회면 머리기사로 “깊은 강, 호(湖)등 어린이의 스케이트 나들이를 말리자”는 이색 캠페인 기사를 싣기도 했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
당국의 관리 부재를 지적하는 형식으로 바뀐 ‘언론 보도’</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1979021400209207011&editNo=2&printCount=1&publishDate=1979-02-14&officeId=00020&pageNo=7&printNo=17648&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130122_168/jinsuk1127_1358821194178HMuUK_JPEG/05.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

물오리 잡으려다 한강서 두 꼬마 익사 <br>
</br>
1979. 2. 14 [동아] 7면</p>

</div>
<p>

당시 언론은 “이상난동으로 잠깐 얼었던 얼음이 녹는 바람에 얄팍해진 얼음판 위에서 스케이트나 썰매놀이를 하던 어린이 사고가 잦다”고 경종을 울렸지만 당국의 재난 관리부재를 딱 부러지게 지적하지는 않았다. 오히려 아이들을 얼음이 녹은 위험지대에 나가 놀도록 방치한 부모의 책임이 큰 양 기사를 작성했다. 그러던 것이 70년대 말에 들어서면서는 잇단 사고에도 “나 몰라라” 발뺌하기 일쑤인 당국의 관리부재를 지적하고 대책을 촉구하는 형식으로 바뀌어갔다.</p>

<p>

79년 2월13일 낮 한 동네 어린이 4명이 한강변에서 놀다 얼음이 꺼지는 바람에 2명이 빠져 숨지는 사고가 일어났다. 서울 잠실 종합운동장 부근 주공아파트에 사는 어린이들은 물오리를 잡겠다며 강 위로 올라가 살얼음 위를 걷다 앞장서던 2명이 물에 빠졌다. 친구들이 갑자기 얼음이 꺼져 물에 빠지자 다른 아이들은 바짝 엎드려 강가로 기어 나와 변을 면했다. 어린이들이 빠진 곳은 골재채취업자들이 강바닥을 긁어내 생긴 깊이 3m가량 웅덩이를 메우지 않고 방치해놓은 곳으로 위험표지판도 세워져 있지 않았다.</p>

<p>

그 당시 잠실 성수동 뚝섬 일대 한강에선 아파트 건설 붐을 타고 골재채취가 한창이었고 이로 인해 생긴 웅덩이에서 여름철 어린이 익사사고가 끊이지 않았다. 그런데도 당국은 웅덩이를 메우지도 않았고 어린이 등의 접근을 제한하는 특별한 조치도 취하지 않았다. 그런데 여름 한철 물놀이 때도 아닌 겨울에 방치한 웅덩이에서 또 어린이 익사사고가 났으니 기자들이 흥분한 것이었다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1980-06-02&officeId=00020&pageNo=7&printNo=18048&publishType=00020&articleId=1980060200209207018' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130122_111/jinsuk1127_1358830690287LN4D7_JPEG/06.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

모래 파낸 웅덩이에 미끄러져 물놀이 국교생 익사  1980. 6. 2 [동아] 7면</p>

</div>
<p>

그 1년 후인 80년 12월. 이번엔 성수동 한강 제4수문 근처 골재 채취장 웅덩이에서 놀던 어린이 2명이 또 얼음이 깨져 숨졌다. 아이들은 얼음이 두껍게 얼었는지 돌을 던져본 뒤 안심하고 강 위로 올라가 놀았으나 날이 풀리며 빠르게 얼음이 녹는 바람에 변을 당했다.</p>

<p>

아이들 시체가 인양된 뒤 부모들은 “여름에는 그나마 여름경찰서 순경이나 방범대원들이 나와 위험한 웅덩이 근처에 가지 못하도록 막아주었지만 겨울에는 아무도 주의를 기울이지 않아 애를 잃었다”고 통곡했다. 한 기자가 “왜 위험한 곳에 아이들이 나가 놀도록 방치했느냐”고 묻자 그들은 “부모가 모두 일을 나가 하루 벌어 하루 먹고사는 영세민 입장에서 생각해봐라. 당국에서 위험한 곳에 어린이 출입 제한장치를 해줘야 하는 것 아니냐”고 항변했다. 81년 들어 당국은 광나루 해수욕장 이외 모든 한강의 출입을 금지시켰고 이듬해 겨울부터는 한강이 얼어붙더라도 강심에 들어가지 못하도록 제한했다. 그러나 그런 조치 이후에도 언 한강 위에서 노는 아이들을 완벽하게 차단하지는 못해 93년 1월에도 고덕동과 하일동 앞 한강에서 두 어린이가 얼음이 꺼져 숨지는 사고가 일어났다.</p>

<p>

추위가 맹위를 떨친 직후 날이 갑자기 풀렸을 때 한강 ‘죽음의 사신’은 더욱 기승을 부렸다. 비록 70년대 신문이 시작했지만 “해빙기 깊은 강, 호수, 저수지 위의 어린이 나들이를 말리자”는 경고는 지금도 유효하다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.01.23</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19454]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[신기루처럼 왔다간 ‘산유국의 꿈’ - 76년 정초 대통령회견과 물거품이 된 ‘석유 원년’]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=18544]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130107_264/jinsuk1127_1357547754124bNdni_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

석유가 전쟁 무기로 등장한 오일쇼크는 1973년 10월에 맨 처음 터졌다. 제4차 중동전쟁에서 미국이 이스라엘을 지원하자 아랍 6개 산유국은 긴급회의를 소집, 전격적으로 ‘석유의 무기화’를 선언했다. 당장 “원유 값을 17% 인상하고 매월 5%씩 생산을 줄여나가겠다”고 발표했다. 한겨울에 국제 원유가격은 연초대비 4배가 뛰었고 세계 곳곳에서 ‘기름 대란’이 일어났다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
73년 오일쇼크로 깨달은 ‘에너지 자원의 중요성’</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1976-01-15&officeId=00020&pageNo=1&printNo=16702&publishType=00020&articleId=1976011500209201005' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130107_244/jinsuk1127_1357548788867NSkH0_JPEG/001.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

영일 부근서 석유발견…이달부터 본격 시추탐사<span>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1976-01-15&officeId=00020&pageNo=1&printNo=16702&publishType=00020&articleId=1976011500209201005' target='_blank'>
1976. 1. 15 [동아일보] 1면</a>
</span>
</p>

</div>
<p>

이 1차 오일쇼크 때 한국은 다른 나라에 비하면 상대적으로 피해가 적었다. 그래도 물가는 25%나 뛰었고 연간 경제성장률은 전해의 12%에서 7%로 뒷걸음쳤다. 정부와 신문방송은 연일 “허리띠를 좀 더 졸라매자”고 독려했고 사람들 얼굴엔 수심만 가득했다. 물론 값진 교훈을 얻긴 했다. “우리 스스로 에너지를 확보하지 못하는 한 성장에 한계가 있고, 앞으로 세계경제는 기름을 쥔 나라들이 흔드는 대로 흘러갈 수밖에 없다”는 깨달음이었다.</p>

<p>

사실 말이 교훈이지 “사방천지 둘러봐도 기름 한 방울 나지 않는 우리나라는 결국 뛰어봤자 벼룩”이란 자조에 다름 아니었다. 그런데 이런 비싼 교훈을 얻은 지 얼마 안 돼서다. 천지개벽할 일이 벌어졌다. 대통령이 직접 “우리나라에 양질의 석유가 매장돼 있다”고 발표를 한 것이다. 국민 모두 환성을 지르며 그야말로 환호작약한 것은 지극히 당연한 일이었다. 지금으로부터 37년 전인 1976년 1월 15일, 박정희대통령 연두기자회견에서 일어난 일이다. 그러니까 세계가 오일쇼크를 맞고 침잠한지 2년째 된 겨울이었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
76년, 한국땅의 석유 매장 사실을 밝힌 박前대통령</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1976-01-15&officeId=00032&pageNo=1&printNo=9322&publishType=00020&articleId=1976011500329201003' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130107_39/jinsuk1127_1357551467108XTaId_JPEG/002.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

영일서 양질의 석유 발견<span>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1976-01-15&officeId=00032&pageNo=1&printNo=9322&publishType=00020&articleId=1976011500329201003' target='_blank'>
1976. 1. 15  [경향신문] 1면</a>
</span>
</p>

</div>
<p>

박대통령은 이날 중앙청 제1회의실에서 기자회견을 했다. 기자들은 회견 말미, “우리 땅에 석유가 매장돼있는 걸 정부가 확인했다는 소문이 작년부터 돌고 있다”며 사실여부를 물었다. 그러자 대통령은 기다렸다는 듯 “석유가 나온 건 사실”이라고 대답했다. 답변내용은 이랬다. “작년 말, 12월 초로 기억되는데 포항 영일만 부근에서 우리나라에서는 처음으로 석유가 발견된 것은 사실이다.우리 기술진이 오랜 탐사와 시추를 해본 결과 서너 개 공(孔) 중 한 군데서 가스와 석유가 발견됐다. 물론 나온 건 소량으로 몇 드럼 정도인데 KIST에서 분석한 결과 질이 매우 좋은 석유로 판명이 됐다.”</p>

<p>

대통령은 이어 “경제성이 있는지 조사 중이니 국민들은 차분히 기다려 달라”고 했다. 짜릿한 흥분감이 기자회견장을 휘어 감았다. “아아, 원유가 나왔다고…그럼 이제 우리도 산유국이란 말 아닌가! 좁은 땅덩어리에 자원이라곤 별 것 없고, 그나마 반쪽으로 나뉘어 가난 속에서 허우적댔는데 이제는 ‘검은 황금’을 펑펑 쏟아낸다고…” 기자들은 벌겋게 상기된 얼굴로 회견장을 뛰어나갔다. 라디오와 TV로 회견을 지켜보던 국민들도 벌린 입을 닫지 못했다. “만세”를 부르며 어깨동무를 하고 덩실덩실 춤을 추는 사람도 있었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
산유국이 된다는 기대에 전국 떠들썩!</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1976-01-15&officeId=00032&pageNo=7&printNo=9322&publishType=00020&articleId=1976011500329207001' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130107_267/jinsuk1127_1357551354922JAQrN_JPEG/003.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

용꿈 낭보 “석유가 나왔다”<span>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1976-01-15&officeId=00032&pageNo=7&printNo=9322&publishType=00020&articleId=1976011500329207001' target='_blank'>
1976. 1. 15  [경향신문] 7면</a>
</span>
</p>

</div>
<p>

그해는 용의 해였다. 한 신문은 사회면 절반을 털어 시민 반응을 보도했다. ‘연초를 흥분시킨 용꿈 낭보, 석유가 나왔다!’는 제목이었다. 기사 문장도 흥분해서 내지르는, 거의 함성 수준이었다. - “석유가 나왔다, 석유가!” 라디오와 텔레비전 앞에 모여 대통령의 연두기자회견을 보던 온 국민은 일제히 환성을 올렸다. “한 방울의 기름도 나지 않던 우리나라에서 석유가 발견되었다”는 박대통령의 발표가 이어지자 국민들은 너무도 기쁜 이 뉴스에 충격을 받은 듯 잠시 넋을 잃고 “석유가 펑펑 쏟아지기를~”한마음이 되어 기원했다. “우리도 산유국이 된다.”는 부푼 꿈속에 국민들은 너나없이 석유에 대한 화제로 꽃을 피우며 우리 국력도 솟아나는 석유처럼 신장되어 누구나 잘 살 수 있는 풍요한 사회가 되기를 마음모아 기원했다.</p>

<p>

보도만 그런 게 아니었다. 정말로 온 나라가 술렁였다. 정초선물치고 이보다 좋은 건 없었다. 신문들은 너나없이 석유특집을 내고 갖가지 청사진을 그려냈다. 신문만화도 걸작이 쏟아졌다. 고바우영감은 시추탑 모양의 담배파이프를 물고 등장해 헤어스타일도 시추탑 모양으로 곧추세운 여자를 보고 놀라는 그림을 그렸다. 석유가 발견됐다는 뉴스에 ‘주가 망둥이가 원유드럼통에서 한껏 뛰어오르는’ 희평(백인수)이 등장했는가 하면 말을 잃고 감격에 겨워 그냥 엉엉 우는 4컷 만화(김판국)도 나왔다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1976-01-16&officeId=00032&pageNo=7&printNo=9323&publishType=00020&articleId=1976011600329207010' target='_blank'>
이날 밤 서울의 한 맥주홀에서는 손님 300여명이 일제히 기립해 애국가를 불렀다는 보도도 있었다.</a>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1976-01-16&officeId=00032&pageNo=7&printNo=9323&publishType=00020&articleId=1976011600329207001' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130107_213/jinsuk1127_1357550224858OBbnV_JPEG/005.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

산유에의 꿈 차분히…기적의 현장<span>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1976-01-16&officeId=00032&pageNo=7&printNo=9323&publishType=00020&articleId=1976011600329207001' target='_blank'>
1976. 1. 16  [경향신문] 7면</a>
</span>
</p>

</div>
<p>

모두가 흥분과 감격, 그리고 희망 일색이었다. 사람들의 말도 세련돼 졌다. “이제 우리도 산유국대열에 들었다. 후손에게 풍요로운 조국을 물려준다는 것이 얼마나 기쁜가!” “하늘은 스스로 돕는 자를 돕는다는 말이 지금처럼 실감나는 적이 없다!” “자원이 부족한 나라에 태어난 걸 한때 원망도 했다. 그러나 이제, 우리는 행복하다…” “이제부턴 우리도 떳떳한 산유국이니 돈 몇 푼 더 벌겠다고 택시 합승행위를 하거나 바가지요금을 씌우는 일 같은 건 하지 말아야겠다.” “오래 산 보람이 있다. 대통령이 직접 확인하고 ‘석유 원년’ 발표까지 했으니 앞으로 부자나라 국민답게 멋지게 살아야겠다.”</p>

<p>

이튿날은 신문방송 모두가 석유가 나왔다는 포항 시추현장으로 달려가 르포기사를 게재했다. 특히 원유가 채굴됐다는 포항 용흥동 시추현장에 기자들이 몰려갔다. 그곳은 이미 20일 전 시추공을 철거한 채 관리사무실만 남아있고 ‘접근금지’ 팻말이 붙어있었다. 그래도 언론은 “이곳이 ‘검은 황금’의 메카”라는 표현을 구사하며 아직 시추공이 가동 중인 대도동과 해도동의 사진을 대신 싣기도 했다. 석유가 쏟아졌으니 현장이 북적거리고 각종 조사인원과 차량이 빈번하게 왕래할 법도 한데 그러지 않았지만 언론은 의심 없이 “당국이 철저히 보안을 지키려 차단막을 쳤다”고만 보도했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
‘석유 매장 사실’ 함구령 내렸지만..</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1976-01-16&officeId=00020&pageNo=1&printNo=16703&publishType=00020&articleId=1976011600209201020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130107_22/jinsuk1127_1357550738266i2GOW_JPEG/006.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

석유 발견에서 발표까지…43일만의 낭보<span>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1976-01-16&officeId=00020&pageNo=1&printNo=16703&publishType=00020&articleId=1976011600209201020' target='_blank'>
1976. 1. 16  [동아일보] 1면</a>
</span>
</p>

</div>
<p>

석유발견 발표 다음날부터는 또 채유 뒷이야기가 끝도 없이 쏟아졌다. 박대통령에게 원유 첫 발견 소식이 전해진 건 그 전해, 1975년 12월 3일이었다. 현장의 유전 시추 감독 팀이 김종필 총리에게 제일 먼저 소식을 전했고 김 총리는 바로 대통령을 찾아가 보고했다. 그날 밤 “너무나 반가운 소식에 감격한 두 사람은 잠을 한숨도 못 잤다”고 언론은 보도했다. 청와대에 현물인 원유 한 드럼이 도착한 것은 사흘 후 12월 6일이었다. 이날 대통령은 청와대에서 ‘중동지역 수출대책회의’를 주재하던 중 “반가운 소식이 있다. 우리나라에서도 석유가 나오게 됐다”고 말을 꺼냈다.</p>

<p>

대통령은 바로 김정렴 비서실장에게 “포항서 보낸 원유 한 항아리만 가져와 봐라”고 한 뒤 참석자들에게 돌아가며 냄새를 맡아보게 했다. 그리고 각자 앞에 놓인 접시에 조금씩 기름을 부은 후 불을 붙여보라고 했다. 과연 시꺼먼 불길이 솟구치자 참석자들은 “와-!” 소리치며 감격의 눈물을 흘리기도 했다. 누군가는 손가락으로 원유를 찍어 맛을 보기도 했다. 모두가 흥분해 말을 못 꺼내고 있을 때 일찌감치 먼저 흥분해봤던 대통령이 차분하게 얘기를 시작했다. “너무 기쁜 일이다. 그러나 아직 국민에게 발표할 단계는 아니다. 매장량이 얼마나 되는지 모르니 여기 있는 사람만 알고 일체 함구해주기 바란다!”</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
끊임없이 쏟아진 ‘채유 뒷이야기’</strong>
</span>
</p>

<p>

그러나 발 없는 말이 천리를 가는 법이다. 비밀이 지켜질 리 만무했다. 우선 대통령부터 12월 8일 고 육영수여사 기념 사업회 이사회에서 참석자 10여명에게 이 사실을 알리면서 또 함구를 당부했다. 12월 10일에는 김종필 총리가 S요정에서 국회 재무위원들에게 이 사실을 전했다. 야당의원들이 새해 예산심의와 관련해 “국민에게 새해 선물은 못줄망정 추가 세 부담을 시켜서야 되느냐”고 항의하자 “참아라. 우리에게도 희망과 비전이 있다”며 석유발견 사실을 털어놓은 것. 김 총리도 대통령이 그랬듯 현물 석유를 가져오게 한 뒤 솜에 묻혀 불을 붙여 참석자들이 박수를 치는 소란도 일었다.</p>

<p>

12월 14일에는 ‘대통령 큰 영애 박근혜양’도 비슷한 이야기를 했다. 이번엔 신문방송 여기자 특별회견에서였다. 그는 여러 얘기를 하다 “석유가 나올 가능성이 있다고 하는데 어디서 석유가 펑펑 쏟아져서 큰 타이틀로 보도가 된다면 아버지 노고도 그렇고 우리 국민의 고생도 말끔히 씻어질 것이라 생각한다.”고 했다. 앞서 대통령 총리의 경우와 달리 이것은 보도가 된 발언이었다. “퍼스트레이디 역을 하는 큰 영애가 공연히 덕담이나 던진 것은 아닐 것”이란 말과 함께 “이미 석유를 캐내 경제성 검토까지 끝냈다”는 소문이 꼬리에 꼬리를 물고 이어졌다. 그리고 정초, 대통령이 이를 확인해준 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
해프닝으로 끝난 ‘산유국의 꿈’ </strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1991100100329117001&editNo=15&printCount=1&publishDate=1991-10-01&officeId=00032&pageNo=17&printNo=14186&publishType=00010' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130107_98/jinsuk1127_1357551267470nkxM2_JPEG/007.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

‘포항 석유’ 송사 한창<span>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1991100100329117001&editNo=15&printCount=1&publishDate=1991-10-01&officeId=00032&pageNo=17&printNo=14186&publishType=00010' target='_blank'>
1991. 10. 01  [경향신문] 17면</a>
</span>
</p>

</div>
<p>

주가는 폭등에 폭등을 거듭했고 당국에선 진정 책을 강구해야할 지경에 이르렀다. 포항 일대는 물론 전국 땅값도 들먹였다. 여기에 물가마저 덩달아 뛰어올랐다. 그래도 사람들은 마냥 행복했다. 산유국이 되면 여러 군데서 돈이 풀릴 것이고 나라경제는 풍선을 타고 두둥실 떠오를 것이란 기대가 사람들을 휘감았다. 여기다 석유발견 발표에 자극 받아 군산 등 20여 곳에서도 석유광업권 출원신청이 들어왔다. 이러니 가히 온 나라가 석유, 석유, 석유 얘기에 묻혀 사는 형국이 됐다. 그때는 그것이 신기루처럼 왔다가는 ‘한겨울 밤의 꿈’이 될 것이라고는 아무도 생각하지 못했다. 아니, 대통령의 경제참모들 중 일부는 그 사실을 느끼고 있었지만 말을 하지 못했다.</p>

<p>

그리고 1년 7개월이 지난 77년 8월 11일. 박정희 대통령은 휴가지 진해에서 특별기자회견을 갖고 석유에 대해 간단하게 언급했다. “포항지구 석유개발은 기름이 조금씩 나오고 있으나 희망은 희박한 것 같다…” 엄청난 흥분과 환호 감격의 도가니였던 76년과는 전혀 다른, 힘이 쭉 빠지는 얘기였다. 그리고 박대통령이 서거한지 몇 년 안 된 1982년, 동자부는 지질학자 및 시추 전문가 회의를 열고 “포항 영일만엔 석유가 없으며 조사가치나 재론할 필요성도 없다”는 결론을 내렸다. 그리고 88년. 포항 시추지역 주민 30여명은 “당시 중앙정보부가 석유발굴을 한다며 현지 땅을 헐값에 사들였고 응하지 않는 사람은 고문까지 해 땅을 빼앗아갔다”며 그 땅을 돌려달라고 정부 상대 소송을 벌였다.</p>

<p>

그리고 또 한참이 지난 1990년대. 박정희대통령의 경제수석이었던 오원철 씨는 한 책에서 포항 석유발견 해프닝의 경위를 조금 풀어놓았다. “자원경제 전문가들, 테크노크라트들은 원유 발굴 가능성이 거의 없다고 봤으나 중앙정보부가 자기 업무도 아닌 석유시추를 무소불위로 강행하다 망신을 당한 것이다.” 그럼 대통령과 주요각료들이 불도 붙여보고 냄새를 맡고 맛도 보았다는 원유는 어디서 난 것인가. 확인할 길은 없으나 훗날 이런 증언이 나왔다. “시추공을 따라 흘러들어간 기름이 물에 떠 올라온 걸 원유를 발견한 것으로 오인했다.” 허 참, 1970년대의 이야기다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.01.09</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=18544]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[눈물의 의미 아는 이들의 훈훈한 인정 - 이 추운 인생, 누군들 축복을 원치 않으랴…]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=18225]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121231_10/jinsuk1127_1356934029322kHLiP_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

지난해 구세군의 빨간 자선냄비에 걷힌 성금은 약 52억 원이었다. <a href='http://news.naver.com/main/read.nhn?mode=LSD&mid=sec&sid1=102&oid=081&aid=0002311485' target='_blank'>
서울 명동에선 한 초로의 신사가 1억570만 원 수표를 넣었다.</a>
 ‘신월동 주민’이라고 자신을 밝힌 그는 동봉한 편지에 “호강 한번 못해보고 쓸쓸히 생을 마감한 부모님 유지를 받들어 작은 씨앗 하나를 구세군의 거룩한 숲속에 띄워 보낸다.”고 썼다. 구세군은 2011년 세모에도 명동 큰 길에서 1억1천만 원 수표를 쾌척한 신사가 이번에 또 수표를 넣은 것으로 추정했다.</p>

<p>

훈훈한 사연은 이밖에도 많았다. <a href='http://news.naver.com/main/read.nhn?mode=LSD&mid=sec&sid1=102&oid=001&aid=0005997899' target='_blank'>
‘중곡동 한 할미’는 “3년 동안 매일 파지를 모아서 판돈에다, 친구도 도왔다”면서 301만2천원을 넣었다.</a>
 경기도 안양에서는 벌써 9년째 1천만 원 권 수표가 들어왔다는 것이며 돌아가신 친정 부모님 수첩에서 꼬깃꼬깃 모아둔 돈을 발견하고 “불우이웃돕기에 써 달라”며 맡긴 사람도 있었다. 또 자선냄비 사상 처음으로 한 익명 인사가 1억 원을 계좌이체 했고 100만원 수표가 십 수년째 나오는 곳도 적지 않다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
1928년, 한국에 자선냄비 첫 선보여</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1928122200209202004&editNo=1&printCount=1&publishDate=1928-12-22&officeId=00020&pageNo=2&printNo=2993&publishType=00020 ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130107_2/jinsuk1127_1357549232221QpGEO_JPEG/001.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

구세군 주최 자선과 설치<br>
</br>
1928. 12. 22 [동아] 3면</p>

</div>
<p>

자선냄비는 1891년 미국샌프란시스코에서 처음 선을 보였다. 우리나라엔 이보다 37년 늦은 1928년 인천에 등장했다. 훗날 박준섭으로 개명한 조셉 바 사령관이 가마솥을 걸어놓고 성금을 걷어 수재민을 도왔다. 그리고 이제 85년, 해마다 송년 거리풍경으로 자리 잡은 빨간 자선냄비는 숱한 화제를 만들어왔다. 스님이 시줏돈을 몽땅 털어 넣고 갔다거나 2, 3천만 원 수표를 천원 지폐로 싸 넣어 선행을 감추려한 얘기들이 사람들 눈시울을 적셨다.</p>

<p>

그러나 사실 70년대까지만 해도 자선냄비 성금액수는 그다지 큰 게 아니었다. 74, 75, 76년엔 구세군이 목표한 모금액의 70~80% 수준에 그쳤다. 그렇다고 목표가 엄청 컸던 것도 아니다. 76년엔 1천만 원이었고 78년 경제가 좀 풀렸다고 해서 크게 올려 잡은 목표가 3천만 원이었다. 물론 액수의 과다가 훈훈한 인심의 척도가 되는 건 아닐 것이다. 당시엔 지금의 1천원 지폐나 100원 동전쯤 되는 10원, 1원짜리가 몇 만개씩 걷혔기 때문에 ‘스스로 가난을 무릅쓰고 남에게 봉사하는’ 이들이 더 많았다고 할 수도 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
어려운 이웃을 직접 돕는 경우가 많았던 70년대 </strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1976120300209206009&editNo=2&printCount=1&publishDate=1976-12-03&officeId=00020&pageNo=6&printNo=16976&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121231_22/jinsuk1127_13569233039160Mmf7_JPEG/002.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

영하의 추위에 갈 곳 없는 4남매<br>
</br>
1976. 12. 03 [동아] 7면</p>

</div>
<p>

과거엔 자선냄비 등을 통해 간접적으로 불우이웃을 돕기보다 직접 어렵고 힘든 이웃을 찾아 구호의 손길을 내미는 경우가 훨씬 더 많았다. 신문과 방송에 누군가 딱한 사연이 보도되기라도 하면 여기저기서 온정의 손길이 답지했다. 요즘과 달리 옛날신문은 인생의 수렁에서 헤어나지 못하는 이들의 얘기를 자주 발굴해 다뤘다. 그리고 “어려운 사람이 흘리는 눈물의 의미를 알고 인생은 작은 축복으로도 새롭게 펼쳐질 수도 있다고 믿는 사람들”이 “기꺼이 그 불우이웃을 찾아가” 도움을 자청하곤 했다.</p>

<p>

76년 연말엔 이런 일이 있었다. 서울 구로동 단칸셋방에 사는 12살 OO양과 8살, 5살, 3살 남동생 등 4남매의 딱한 사연이 신문에 실렸다. 4남매 어머니는 생활고에 못 이겨 가출했고 운전사인 아버지(33) 밑에서 자랐는데 그 아버지마저 교통사고를 내 구속되었다. 인정 많은 셋집 주인이 아이들을 돌봐줬는데 경제난에 집을 팔게 돼 4남매는 거리에 나앉을 수밖에 없다는 사연이었다. 사실 요즘 세상에야 이런 얘기 정도가 기사로 실릴지 의문이지만 당시엔 이 사연이 보도되자 훈훈한 인정이 정말 ‘밀물처럼’ 밀려들었다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1976121600209206005&editNo=2&printCount=1&publishDate=1976-12-16&officeId=00020&pageNo=6&printNo=16987&publishType=00020 ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121231_133/jinsuk1127_1356923594524WpeDG_JPEG/003.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

‘외톨이 4남매’ 보도되자 ‘인정의 손길’<br>
</br>
1976. 12. 16 [동아] 7면</p>

</div>
<p>

기사가 나간 사흘 후 단칸셋방에 한 40대 신사가 찾아왔다. 울먹이는 아이들 얘기를 다소곳이 듣던 신사는 주머니에서 24만원을 꺼내 그중 8만원으로는 앞집 다른 전세방을 얻어주고 “나머지 돈으로 아버지가 감옥에서 나올 때까지 아껴 쓰며 살아라.”고 위로하고 돌아갔다. 이름과 주소만이라도 알려달라고 했으나 신사는 그저 4남매 머리만 쓰다듬었다고 한다. 여기에 안양여고생 3명도 집에 찾아와 달걀 80개를 놓고 갔다. 어느 회사원은 쌀 1가마니를 용달차에 싣고 와 전달하며 격려했다.</p>

<div>
</div>
<p>

아버지와 같은 직업 운전기사들의 동병상련도 눈물겨웠다. 자가용 기사 김 씨(39)는 근무도중 틈틈이 동료들에게 “불쌍한 아이들을 도와주자”고 호소해 1백65명으로부터 2만7800원을 모았고 범양, 한양 등 중견기업 운전 직원들도 몇 만원씩 성금을 걷어 전달했다. 4남매 중 장남의 초등학교 급우들도 옷과 쌀을 모은 데다 학교선생님들의 성금 5만원까지 보태 찾아왔다. 기사가 나간 지 불과 열흘 만에 4남매에게 전달된 성금 성품은 82만3920원에 쌀 3가마, 밀가루 2부대, 라면 6상자, 옷가지 50여점에 이르렀다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
TV 드라마에 소개된 딱한 사정에 잇단 성원</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1975010400329208001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1975-01-04&officeId=00032&pageNo=8&printNo=9007&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121231_221/jinsuk1127_13569239354943i0yH_JPEG/004.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

TV 드라마 ‘형제들’ 딱한 사정 보고 성원 잇따라 <br>
</br>
1975. 01. 04 [경향신문] 8면</p>

</div>
<p>

어린이들의 딱한 사연에만 도움이 쇄도한 것도 아니었다. 74년엔 경찰서 보호실에서 20년 만에 범죄자로 만난 20~30대 젊은 형제 3명의 이야기가 사람들을 울렸다. 경남 진주경찰서에 공갈협박 혐의로 잡혀온 전과 7범 맏형(31)이 심문을 받던 중 절도 혐의로 잡혀 보호실에 대기 중이던 25, 21세짜리 두 동생을 우연히 만난 것. 워낙 집이 가난해 어린 나이에 일찍 가출해 나쁜 길로 들어섰던 형이 먼저 동생들을 알아보고 눈시울을 붉혔고 3형제는 끝내 보호실에서 서로를 부둥켜안고 참회의 눈물을 쏟아냈다.</p>

<div>
</div>
<p>

이들 3형제 얘기는 당시 최고인기를 끌던 TV드라마 ‘수사반장’에서 다뤄졌다. 형제 중 2명은 혐의가 확실해 구속 기소됐고 동생 1명은 석방됐으나 기술도 없고 일자리도 없어 먹고살 길이 막막한 형편이었다. 진주서 형사들이 동생의 일자리를 구해주려 했으나 여의치 않자 ‘수사반장 팀’에 연락했는데 그것이 ‘형제들’이란 부제로 방영됐다. 극중 수사반장으로 나온 최불암 씨가 드라마 말미 “이건 실화입니다. 이렇게 참회하며 살길을 찾으려는 데도 먹고살 길이 막연한 형제들…정말 우리 사회는 이들을 그대로 놔둬야만 하는 걸까요?”라고 호소한 뒤 각계에서 온정이 쏟아졌다.</p>

<p>

형제들과는 일면식도 없는 미용실 주인이 성금을 보내오고 전자회사 공업사 등에서 3형제를 책임지고 맡아 일자리를 주겠다고 나섰다. 철공사, 제과점 주인 등이 기술을 가르쳐 남부럽지 않게 살 수 있도록 뒷받침하겠다고 하는 등 방송국에는 이들을 돕겠다는 전화가 끝도 없이 이어졌다. 도움을 주겠다고 나서는 이들도 대부분 넉넉한 사람들이 아니었다. 그러나 그들은 “과거를 참회하며 눈물을 흘리는 이에게 베풀어지는 작은 온정이 축복처럼 그 인생을 뒤바꿔 놓을 것임을 확신하는 사람들”이었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
전국 각지 안타까운 사연에 발벗고 도운 국민들 </strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1979021300329207018&editNo=2&printCount=1&publishDate=1979-02-13&officeId=00032&pageNo=7&printNo=10267&publishType=00020  ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121231_205/jinsuk1127_1356924418878rNfrP_JPEG/005.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

8세 소녀 가장 “행복을 주세요” 1979. 02. 13 [경향신문] 7면</p>

</div>
<p>

79년엔 맹인 아버지와 여군출신 반신불수 어머니, 뇌성마비로 불구가 된 오빠 등 5식구를 뒷바라지해온 8세 소녀가장 얘기가 세상에 전해졌다. 연탄공장 배달부, 중동 건설근로자, 전방의 국군장병이 성금을 보냈는가 하면 신문사에는 빨간 돼지저금통을 통째로 들고 온 코흘리개 초등학생도 적잖았다. 신문을 팔아 학교에 다니는 고학생 모임과 유산균 음료 배달원 아주머니들도 돕기 행렬에 동참했다. 눈물겨운 것은 모 공장 여공 6명이 쥐꼬리 월급으로 라면과 과자 등을 사가지고 소녀가장 집을 방문, 청소도 하고 라면도 끓여먹으면서 하루를 함께 보내준 것. 성금액수도 3백만 원에 달했다.</p>

<p>

신문과 방송이 도움이 필요한 사람들의 사연을 감동적으로 보도하자 제보도 줄을 이었다.</p>

<p>

83년에는 전남 고흥군 나로도의 중학교 여선생이 ‘<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1983083100209207022&editNo=2&printCount=1&publishDate=1983-08-31&officeId=00020&pageNo=7&printNo=19049&publishType=00020' target='_blank'>
피지도 못한 채 지려하는 꽃봉오리의 애절한 사연</a>
’을 신문사에 전하며 도움을 호소했다. 13살짜리 자기 반 여학생이 체육시간에 갑자기 쓰러져 병원으로 옮겼는데 심장판막증으로 밝혀져 “하루하루 생명이 꺼져가고 있다”는 것. 여선생은 “언제나 눈빛이 초롱초롱하던 이 학생은 도회지 어떤 학생 못지않게 총명하고 활달했다”며 “수술비를 감당 못해 발만 동동 구르고 있는 가족과 우리 섬 학생들에게 다시 웃음을 선사할 수는 없겠느냐”고 도움을 청했다. 이 사연은 별로 크지도 않은 사회면 가십기사로 보도됐다. 그러나 그 반향은 엄청났다. 한 독지가가 “방금 퇴직금으로 받은 돈”이라며 20만원을 들고 신문사로 찾아왔고 중동 건설근로자 여행사 직원, 대기업회장 등이 성금을 보냈다. 보건사회부장관은 국립의료원에 무료수술을 당부했고 코미디언 이주일 씨도 출연료를 수술비로 내놓는 등 이름 없는 시민들이 합세해 모아준 돈이 4백만 원에 이르렀다. 기사가 보도된 지 한 달 만에 여학생은 수술을 받았고 완치돼 “사그라지는 생명의 불꽃을 다시 타오르게 해준 고마운 국민여러분께” 드리는 편지가 신문에 보도돼 사람들의 언 가슴을 녹였다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
이 겨울, 주위의 딱한 이들을 돌아봄이 어떨지..</strong>
</span>
</p>

<p>

70, 80년대 부끄럽고 딱하며, 춥고 시리기만 한 인생의 고난이 신문방송에 보도돼 무명시민들 도움을 받고 재생의 기쁨을 누린 이들의 이야기는 너무나 많다. 대학에 합격했으나 등록금을 마련 못해 애태우던 학생, 가정부 일을 해 번 돈을 고향의 동생들에게 송금하다 사기를 당하고 울부짖던 소녀, 강도피해를 당한 착한 감잣국 장수와 그의 부인, 다리 밑에서 어렵게 겨울을 나는 빈민가족들 얘기가 보도될 때마다 착한 시민들, 남의 눈물을 제 가슴으로 울어줄 줄 아는 사람들이 그들과 아픔을 함께 나누며 추운 인생의 겨울을 이길 수 있는 축복을 내려주었다. 81년 무렵엔 한국을 처음 찾은 테레사 수녀가 한 얘기도 사람들 가슴에 찡한 여운을 남겼다. “볼품없는 내 사진을 많이 찍는 대신 그 필름 값을 주변의 어려운 사람을 위해 써주세요!”</p>

<p>

숨어서 남을 돕는 기부 천사들이 우리 사회에 많이 늘었다고는 하지만 불우시설, 사회복지시설을 찾는 사람의 숫자는 해가 갈수록 줄고 있다는 기사가 새삼 옷깃을 여미게 하는 겨울이다. 가난하고 비참한 이들 기사가 언론에서 점점 사라지고 있기 때문은 아닐 런지…</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.01.02</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=18225]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[ ‘공중 들림’ 간구했지만 ‘휴거’는 없었다.  - ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=17901]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121224_22/jinsuk1127_1356313502407BFAQ6_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

항상 그랬듯 ‘마야달력 종말론’도 허구로 판명이 났다. 2012년 12월21일, 지구상 그 어디에서도 ‘세상 끝 날’의 낌새는 보이지 않았다. 그날 새벽 오스트레일리아 퍼스에서 회오리 섬광이 목격돼 “지구 종말의 헬 게이트(지옥의 문)가 열렸다!”고 호들갑을 떨기는 했다. 하지만 “그 섬광은 호주 남부에서 자주 나타나는 오로라일 뿐”이란 설명이 나와 소동은 싱겁게 가라앉았다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
허구로 판명 난 ‘2012년 마야달력 종말론‘</strong>
</span>
</p>

<p>

물론 이번의 허황된 종말론에서도 배울 건 있었다. 지구가, 인류가, 역사가 종언을 고한다는데도 인간이 가진 고유한 무기, 상술(商術)은 더 극성을 부렸다. 지구와 인류야 사라지든 말든 눈앞의 이득부터 취하자는 부류들이 ‘종말’을 상품화해 잇속을 챙겼다. ‘그날’ 인류 최후의 피난처로 소문난 프랑스와 터키 산중마을엔 온갖 사람이 몰렸다. “세상의 끝 날, 나는 거기 있었다.”는 문구가 새겨진 셔츠와 컵이 불티나게 팔렸다. 미국과 유럽 대도시에서는 아예 각종 생존시설을 갖춘 방공호까지 억대 상품으로 등장했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
술렁였던 전세계와 달리 차분했던 한국, 왜?</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1992080100329115001&editNo=15&printCount=1&publishDate=1992-08-01&officeId=00032&pageNo=15&printNo=14483&publishType=00010' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121224_151/jinsuk1127_1356315303811rPM1X_JPEG/01_02.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

‘10월 28일 시한부 종말론’ 절정 <br>
</br>
1992. 8. 1 [경향신문] 15면</p>

</div>
<p>

세계가 그토록 술렁였지만 우리는 달랐다. 조용했다. 일부 네티즌 간에 종말론 화제가 오갔지만 단순호기심을 넘지는 않았다. 왜 그랬을까. 왜 우리만 차분했을까. 허황된 얘기를 믿지 않는 국민의 현명함 때문에? 그렇게 믿고 싶지만 그보다는 “학습효과를 본 덕”이라는 설명이 그럴듯하다. 우리는 그간 숱한 종말론을 접하며 톡톡히 대가를 치렀다. 특히 1992년이 그랬다. “믿는 자만 재림예수에 의해 공중 들림을 받는다.”는 ‘휴거 종말론’을 TV가 현장 중계하는 소동까지 빚고서야 “종말은 없다”는 평범한 진리를 확인했다.</p>

<p>

물론 그 후에도 99년 ‘노스트라다무스 종말론’, 2000년 ‘y2k 종말론’을 겪기는 했다. 그러나 92년 휴거 파동이 워낙 컸기에 당시 우리 DNA에 “시한부 종말론은 모두 허구”라는 믿음이 철저히 각인됐는지 모른다. 정통 기독교단이 “휴거를 전파하는 교회는 이단”이라 규정하고 당국과 언론도 “헛된 종말론에 현혹되지 말라. 휴거란 없다”고 강조했지만 믿는 이들에겐 ‘그날 그 시간’을 향한 시계가 1초의 오차도 없이 흘러갔다. 보통사람들은 “설마… 혹시…”하는 심정으로 마른침을 삼키며 예고된 휴거, 그날을 지켜봤다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
1992년 10월 28일 그날은..</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1992102800289115007&editNo=5&printCount=1&publishDate=1992-10-28&officeId=00028&pageNo=15&printNo=1375&publishType=00010' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121224_221/jinsuk1127_13563155803228cNKA_JPEG/02_01.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

오늘밤이 ‘그날’…종말교회 표정 <br>
</br>
1992. 10. 28 [한겨레] 15면</p>

</div>
<p>

자, 그러면 20년 전 바로 그날 그 시간으로 돌아가 보자. 1992년 10월 28일 자정이다. 아니, 자정을 서너 시간 앞둔 때다. 이미 전국 166개 휴거 신봉 교회와 기도원에는 경찰 추산 8600명의 신도가 몰렸다. 며칠 전에 교회 입장권을 받았거나 ‘목사님으로부터 휴거 확약을 들은 사람들’이었다. 그들은 교회에서 울며불며 찬송하고 기도하며 간절히 ‘들림’을 갈구했다. 휴거인도를 위해 제단에 선 목사는 시계가 째깍거리며 12시를 향해 다가갈수록 더욱 목청을 높였다. 목사의 설교소리와 신도들의 울부짖음, 몸짓, 갈구가 절묘하게 어우러져 정말로 섬뜩한 종말의 분위기가 교회에 가득했다.</p>

<p>

휴거 종말론의 총본산이랄 수 있는 서울 마포구 성산동 다미선교회에는 특히 비장감마저 돌았다. ‘다가올 미래(다미)에 대비하라’는 책과 설교로 이 땅에 엄청난 휴거 열풍을 몰고 온 그곳 이장림 목사는 자신이 예고한 휴거 한 달 전 검찰에 구속됐다. 당시 검찰은 “이 목사가 종말론을 내세워 신도들에게 재산을 교회에 헌납토록 유도하고 그중 33억 원을 교회 아닌 자신 명의로 헌납 받았다”고 했다. 또 “그의 집에서 현금 수표 1억9천3백만 원, 환매채 3억 원, 미화 2만6천 달러가 발견됐으며 이는 모두 ‘개인적으로 헌납 받은’ 돈”이라고 밝혔다. 죄명은 사기 및 외환관리법 위반이었다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1992110500209221001&editNo=3&printCount=1&publishDate=1992-11-05&officeId=00020&pageNo=21&printNo=21991&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121224_267/jinsuk1127_1356314655122YhSjn_JPEG/03.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

‘휴거헌금 ‘ 사기죄 적용 쟁점<br>
</br>
1992. 11. 5 [동아일보] 21면</p>

</div>
<p>

검찰조사 결과 이 목사에게 1천만 원 이상을 헌납한 신자만 30여 명에 이르렀다. 일부는 “정확히 10월28일, 휴거의 그날까지 살 생활비만 남기고 전 재산을 탈탈 털어 헌납”하기도 했다. 웃기는 것은 이 목사가 가지고 있던 3억 환매채는 지급만기일이 93년 5월이어서 휴거가 있고난 7개월 후에야 찾게 돼있다는 점이다. “예수를 따라 공중에 들어 올려 질 사람”이 들리고 한참 후에야 찾는 채권을 뭣 때문에 가지고 있는지 알다가도 모를 일이었다. 게다가 그걸 아는 신도들이 여전히 그의 ‘말씀’을 따르는 것도 불가사의였다. “선지자들은 박해를 받게 마련”이라고 믿어서였는지도 모를 일이었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
휴거를 믿는 신도들과 반대하는 기독교신자들로 ‘대소동’</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1992102800329123002&editNo=15&printCount=1&publishDate=1992-10-28&officeId=00032&pageNo=23&printNo=14567&publishType=00010' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121224_253/jinsuk1127_1356314531849mdIs3_JPEG/04.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

“오늘 24시” 경찰 휴거 비상 <br>
</br>
1992. 10. 28 [경향신문] 23면</p>

</div>
<p>

이날 밤 다미선교회 부근에는 경찰병력 1천여 명과 소방차 구급차까지 긴급 출동해 만약의 사태에 대비했다. 진짜 휴거가 이루어지면 이루어지는 대로 대처하고, 또 불발되면 일어날 수 있는 패닉 성 자해나 교회 관계자들에 대한 폭행을 막기 위해서였다. 그날 선교회 측은 “지상에서의 마지막 휴거 예배” 를 위해 교회 정문에 가로 3m, 세로 2m 대형 꽃 아치를 세웠다. 주차장에는 예배 생중계용 멀티비전도 설치했다. 이미 사흘 전 열성신도 1500명에게 출입증을 주었으며 “가정 등 주변을 정리하고, 가볍게 들릴 수 있도록 가방 등 소지품 없이 휴거 예배에 참석하라”는 행동지침까지 내려놓았다.</p>

<p>

그뿐인가. 선교회 정문 앞에서는 휴거종말론을 이단으로 배척하는 기독교신자 상당수가 모여 반대집회도 열었다. 그들은 “거짓 믿음, 휴거 쇼는 끝났다” “이단 사이비 종교가 기독교를 망친다.” 등 유인물을 뿌리며 “다미선교회 해체”를 목청껏 외쳐댔다. 그러니까 10월28일 자정 전후 다미선교회 안에서는 간절히 들림을 기도하는 열성신자들이 울부짖고 있었고 밖에서는 수천 인파가 뒤엉켜 일대 혼란이 벌어진 것이었다. 만약의 사태에 대비한 경찰, 휴거를 이단으로 규정한 종교인, 휴거종말론에 빠진 가족을 되찾으려고 온 사람들에, 어떤 일이 벌어질지 지켜보자는 구경꾼과 이 모든 정황을 취재하는 국내외 보도진들이 뒤엉킨 인간 군상이었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
10월 28일 24시, 휴거는 없었다.</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1992102900289115006&editNo=5&printCount=1&publishDate=1992-10-29&officeId=00028&pageNo=15&printNo=1376&publishType=00010 ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121224_43/jinsuk1127_1356314864922BaQSq_JPEG/05.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

10.28 휴거는 없었다<br>
</br>
1992. 10. 29 [한겨레] 15면</p>

</div>
<p>

자정 직전 선교회 안 열성신도들의 흥분은 극에 달했다. “이제 들림 받는다.” “믿습니다. 주님! 주님!” “천년왕국에 들겠나이다.”등 기도문을 외치며 신도끼리 서로 어깨동무를 하고 폴짝폴짝 뛰기도 했다. 재림예수께서 직접 들어올리기 전에 먼저 가볍게 공중에 떠있음으로서 조금이라도 그분의 수고를 덜겠다는 간절함의 표시였다. 밖에 사람들도 흥분하긴 마찬가지였다. 대부분 “무슨 말 같잖은…”이라고 생각하면서도 자정이 다가오자 “혹시 정말 이뤄지는 것 아냐?”하는 불안감이 엄습하는 듯 했다. 가정에서 TV뉴스 생중계를 보던 시민들도 떨리는 가슴을 진정하려는 듯 공연히 한숨을 쉬기도 했다. 어쨌거나… 그 자정의 순간은 기다림과 달리 지극히 짧게 지나갔다.</p>

<p>

사실 우리는 가정과 전 재산까지 바치며 한 교리에 빠졌다 모든 게 허무한 거짓으로 끝나는 순간의 감정을 잘 알지 못한다. 그날 밤 다미선교회에 모인 사람들, 아니 전국적으로 휴거 예배에 참석했던 사람들이 휴거 불발 후 느낀 감정을 객관적 구경꾼이 설명하기는 무리란 얘기다. 다음날 신문들은 허탈 실망 분노 등 단어를 사용하며 일부 신도들이 기물을 부수고 목사를 폭행한 사실을 보도했다. 또 일부신도가 “하나님 사정으로 날짜가 조금 연기됐지만 휴거는 분명히 온다.”거나 “에러가 있었다. 이젠 어떻게 해야 하나.”며 통곡했다는 보도를 통해 ‘억장이 무너지는 심정’을 유추할 수 있을 따름이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
그럼에도 불구하고 계속되는 종말론</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1992102900209223003&editNo=3&printCount=1&publishDate=1992-10-29&officeId=00020&pageNo=23&printNo=21984&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121224_171/jinsuk1127_1356315079302N2h99_JPEG/06.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

“10.28 휴거는 역시 허구” 헌납 재산분쟁 후유증 클 듯  1992. 10. 29 [동아일보] 23면</p>

</div>
<p>

그날 다미선교회 앞에서 “휴거 사이비 쇼는 끝났다. 이단자들은 사죄하라”는 성명을 발표했던 사이비 종교 연구가 탁명환 씨는 새벽 귀가 중 집 앞에서 괴한의 흉기에 찔려 중상을 입었다. 그는 ‘시한부종말론 피해자대책 협의회’ 구성을 주도하며 “10.28 휴거 주장은 이단”이라는 입장을 고수해 왔다. 그 때문에 “죽여 버리겠다.”는 협박에 시달렸지만 굴하지 않았다. 그는 이 테러에서는 다행히 살았으나 2년 후 또 다른 신흥종교의 비리내막을 폭로하다 광신도의 칼에 찔려 숨졌다. 휴거 불발 6개월 후인 93년 4월에는 20대 청년이 자살했다. 이로서 휴거 관련 사망자는 2명이 됐다.</p>

<p>

다미선교회는 11월 2일 일간신문에 광고를 내 휴거로 민심을 어지럽힌 데 대해 사과했다. 선교회 이 목사는 1년 실형을 선고받고 복역 후 93년 9월 출소했다. 그는 다시 목회활동을 하면서 설교를 통해 “10.28 휴거 론은 분명한 실수였다”면서 “그러나 기독교 역사가 계속되는 한 휴거의 소망이 완전히 사라진 것은 아니다”고 주장했다. 당시 종말론 신도 중 일부는 다시 ‘94년 휴거’를 주장하며 합숙 예배활동에 들어가기도 했다. 물론 94년에도 휴거는 이뤄지지 않았다. 2012년 마야종말론이 허구로 끝나자 일각에서 다시 2015년 종말론이 나오는 것과 비슷하다. 그것도 쇼로 끝날 것이다. 마야문명 발상지 남미에서 그러했듯 종말로 왜곡 해석됐던 13박툰을 보냈으니 새날을 맞는 축제, 찬란한 기쁨으로 2013년을 맞았으면 한다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2012.12.26</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=17332'>
							<img src='http://static.naver.com/ncc/2012/12/11/1744501171943011.jpg' width='119'/>

							<strong>
종말론, 허황된 계시에 속는 사람들</strong>

						</a>

							<span>
공중 들림 돼 ‘천국행 기차’를 탄다?</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=802'><span>
한국현대사</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=17901]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[종말론, 허황된 계시에 속는 사람들 - 공중 들림 돼 ‘천국행 기차’를 탄다?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=17332]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121211_12/jinsuk1127_1355188818055SU9cm_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

2012년 12월21일 지구인류가 종말을 맞이한다는 이른바 ‘마야 종말론’이 세상을 달구고 있다. 마야달력 시작일인 기원전 3113년으로부터 5125년(13‘박툰’)째가 되는 올 12월21일 “시간도, 인류도 존재하지 않는 ‘무(無)의 세계’가 엄습한다.”는 설이 그것이다. 한마디로 인류가 멸망한다는 얘기다. 여기 대비해 세계 곳곳에서 식량과 양초에 방공튜브 등의 사재기 현상까지 일어나 각국 정부와 기관이 “터무니없는 종말론에 현혹되지 말라. 12월21일 지구 종말은 없다”고 해명하는 사태까지 벌어지고 있다는 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
1982년, 지구의 2012년 종말을 예고한 해외언론</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1987081400329207003&editNo=3&printCount=1&publishDate=1987-08-14&officeId=00032&pageNo=7&printNo=12886&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121211_109/jinsuk1127_1355208118509Nh2Tn_JPEG/01.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

“2012년이면 지구 끝장…대합창으로 종말 막자”<br>
</br>
1987. 8. 14 [경향신문] 7면</p>

</div>
<p>

이런 ‘2012년 지구 종말론’이 한국 신문에 처음으로 소개된 것은 25년 전 1987년 8월14일이다. 그 날자 경향신문은 외지를 인용해 “정확히 25년 뒤인 2012년에 지구에 도래할 종말을 막기 위해 8월 16일과 17일 이틀 동안 전 세계 11개 성스러운 곳에 14만4천 명의 뉴에이지 그룹 회원들이 모여들어 인류구원 대 합창을 벌일 것”이라고 보도했다. 느닷없는 얘기였다. 또 한편 어이없기도 했다. 도대체 왜, 갑자기 ‘2012년 종말’이 운위되고 또 이를 막겠다며 사람들은 대 합창을 벌이는 걸까. 그 사연은 이랬다.</p>

<p>

미술사가인 호세 아귤리스는 이보다 4년 전인 1983년 어느 날 자동차를 운전하고 가다 하늘의 별들이 모여 1987, 8, 16, 17이란 숫자를 만드는 광경을 목격했다고 한다. 그야말로 ‘믿거나 말거나’ 지만, 이후 호세는 밤하늘에 뜬 이 계시가 과연 무엇을 의미하는지 각종 사료를 뒤지며 다각도로 연구를 벌였다는 것이다. 그 결과 그는 ‘그 날’이 남미의 아스텍 월력으로 “13개의 천국과 9개의 지옥이 만나는 날”일뿐 아니라 호피 인디언들 사이에도 “그 날, 14만 4천 명이 태양 춤을 춤으로서 모든 인류를 잠에서 깨어나게 하리라”는 전설이 전해져 내려온다는 걸 찾아냈다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
실제로 종말을 막기 위한 의식이 거행되기도..</strong>
</span>
</p>

<p>

그걸로 그친 게 아니었다. 호세는 “그 날은 태양계 9개 행성이 나란히 서는 날”로서 “2012년 지구 멸망을 예언한 마야달력과 대비해보면 1987년 8월16일이 정확히 25년 전 그 날이 된다.”고 했다. 12월21일이 아닌 8월16일 지구가 망한다고 한 것이다. 어쨌거나 그는 인류멸망을 막으려면 ‘우주 힘이 모이는 곳’, 즉 멕시코 페루 이집트 그리스 인도 영국 미국 등의 성소 11곳에 14만4천 명이 모여 우주에 합창을 보냄으로서 가능하다고 주장했다. 이 주장에 모두 헛웃음을 지었지만 영적각성을 촉구하는 뉴에이지 그룹이 호응했고 여행사들은 이들을 실어 나르는 특수를 누리고 있다는 기사였다.</p>

<p>

실제 당시의 이 행사 - 피라미드나 올림포스 산, 갠지스 강가와 스톤헨지 등에 모인 사람들의 합창-는 세계표준시 1987년 8월16일 오전 8시에 거행됐다. 14만4천 명이 다 모였는지 알 수는 없으나 참가자들은 모두 손에 손을 맞잡고 춤을 추며 길게 “아~”하는 화음을 우주에 날려 보냈다. 하모닉 컨버전스(harmonic convergence)라고 불린 이 ‘조화와 집중’ 이벤트는 이후에도 간간히 이어졌다. 행사의 효용을 믿는 사람들은 “1987년 처음으로 행성 간 영적 화음 전달을 통해 빛의 통로가 개설되었다”고도 주장한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
1992년, 한국에 불어온 ‘휴거 열풍’</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1992020700289117001&editNo=4&printCount=1&publishDate=1992-02-07&officeId=00028&pageNo=17&printNo=1151&publishType=00010' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121211_233/jinsuk1127_1355189363416G96c4_JPEG/002.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

병든 사회 병든 종말론 <br>
</br>
1992. 2.7 [한겨레] 17면</p>

</div>
<p>

종말론과 관련된 이 행사는 단지 얘깃거리로만 보도되었지 특별한 후유증을 불러오지는 않았다. 그러나 이보다 꼭 5년 뒤 한국사회를 찾아온 ‘휴거(携擧) 열풍’은 달랐다. 종말론과 말세론이 차고 넘쳐 용광로처럼 부글부글 끓게 만든 것이다. 종말을 믿는 사람들은 곧 닥칠 지구재앙에 대비하라며 소리소리 지르는 등 소동을 벌였다. 이 때문에 종말을 피한다며 자살하거나 깊은 산 속에 숨는 사람까지 생겨났다. 기독교단은 휴거의 날짜까지 지정하며 종말론을 주장한 목사를 이단으로 규정하고 경찰은 그를 사기죄로 구속하기도 했지만 휴거를 둘러싼 온갖 얘기는 사회를 온통 끌탕으로 만들었다.</p>

<p>

휴거란 “예수가 재림해 세상을 심판하러 와서 구원받을 신도를 공중으로 들어 올리는 것”을 말한다. 영어에선 그 상황을 크고 충만한 기쁨, 환희라는 뜻의 ‘Rapture’로 표현하는데 이를 한국어로 번역한 목사가 ‘들어 올림’, 그 자체를 중시해 한자를 인용, 휴거라는 말을 만들어냈다. 그러니까 최후심판의 날에 대부분은 영원한 고통의 지옥 불에 떨어지지만 믿음이 독실한 이들만은 재림예수에 의해 공중에 들어 올려 지며 바로 그게 휴거라는 것이다. 죽은 자들까지 무덤을 열고나와 들림을 받는다는 휴거는 그러니까 한편에선 종말이지만 믿는 이들에겐 부활과 영생을 약속하는 대행사인 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
다미 선교회, 1992년 10월 28일 종말론 주장</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=15&printCount=1&publishDate=1992-08-01&officeId=00032&pageNo=15&printNo=14483&publishType=00010&articleId=1992080100329115001' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121211_220/jinsuk1127_1355190684399Udack_JPEG/0003.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

‘10월 28일 시한부 종말론’ 절정  <br>
</br>
1992. 8.1 [경향신문]15면</p>

</div>
<p>

이 휴거를 한국사회에서 가장 적극적으로, 아주 맹목적으로 전파한 게 ‘다미선교회’였다. 마포에 본부를 둔 이 선교회 이장림 목사(당시 47세)는 1988년 후반 ‘다가올 미래를 대비하라’는 책을 내 휴거가 멀지 않았음을 주장했다. 그해엔 미국에서도 휴거를 주장하는 사람들이 적잖았다. 미국 내 일부 종교방송은 아예 터놓고 “9월에 있을 휴거를 대비하라”는 교회설교를 생중계하기도 했다. 이 목사도 이런데 영향을 받아 책을 냈으며 그가 창설한 다미선교회는 이 책 제목 ‘다가올 미래…’의 앞 글자를 따 이름을 지은 것이었다. 그는 처음엔 휴거 날짜를 명시하지 않았지만 90년 말부터는 “1992년 10월28일 밤 12시에 전 세계적으로 휴거가 일어난다.”고 명시했다.</p>

<p>

92년이 휴거의 해가 된다는 근거는 이랬다. 성경에서는 하나님이 6일 동안 세상을 창조하고 7일째 안식했다고 했는데 이 6일과 제 7일을 인간세상의 1천년으로 계산한 것이다. 즉 아담에서 예수까지 4천년에, 예수가 지상에 재림하는 2000년까지 합하면 6천년이 돼 서기 2000년은 인간역사가 끝나고 하나님의 천년왕국이 시작되는 해라는 것. 그 천년왕국이 시작되기 전인 1999년 땅의 역사는 끝나며 그 이전에 7년 환난이 있으므로 심판의 날, 즉 믿는 이들이 들림을 받는 해는 1992년이 된다는 얘기였다. 산 사람이건 죽은 사람이건 믿는 이는 그대로 공중에 들어 올려 지니 불신자만 사는 지상에는 일대 혼돈과 어둠, 갖가지 재앙이 겹쳐 결국 파멸케 된다는 것이다.</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1992022200209217001&editNo=1&printCount=1&publishDate=1992-02-22&officeId=00020&pageNo=17&printNo=21744&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121211_110/jinsuk1127_1355189969825Filt7_JPEG/004.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

“휴거의 해…번지는 종말론”<br>
</br>
1992. 2.22 [동아일보] 17면</p>

</div>
<p>

휴거의 날, 비행기 조종사가 성도라면 비행 도중 공중으로 들릴 것이기 때문에 비행기는 추락해 불신자는 몰살한다는 얘기가 나왔다. 배를 몰던 사람이 들리면 배가 암초에 부딪치고, 아궁이 불을 때던 사람이 들리면 집에 불이 나고, 버스 택시 등 운전사들이 들리는 바람에 운전자 없는 차들끼리 충돌을 거듭하는 아수라장이 빚어지고… 설교로만 그렇게 밝히는 것이 아니라 그 상황을 마치 눈으로 본 듯 무시무시한 그림을 그려 돌리며 “휴거에 대비하라. 이제라도 믿음으로서 하나님의 천년왕국에 들어가라”고 주장했다.</p>

<p>

무덤이 열려 성도들의 깨끗한 영혼들이 허공으로 헤엄치듯 올라가는데 하나님을 믿지 않은 채 죽은 자들은 썩고 문드러진 몸뚱이로 허우적대는 모습도 그려졌다. 다미선교회의 신도들은 이런 그림이 그려진 선교지를 버스정거장이나 지하철역, 심지어는 야구 축구장 앞에서까지 사람들에게 나눠주며 “휴거심판이 다가왔다. 회개하라”고 고함을 질렀다. ‘92년 10월 예수 공중 재림’ 어깨띠를 두른 이들이 대중교통 차안에서 “휴거 전에 하나님의 인(印)을 받으라. 92년 10월28일 오실 신랑 예수님을 맞을 신부가 되자”고 설교하다 시끄럽다는 항의를 받자 “사탄은 물러가라”며 휘휘 내젓기도 했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
92년 들어 더욱 극성스러워진 종말론 포교활동</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=3&printCount=1&publishDate=1992-08-13&officeId=00020&pageNo=9&printNo=21912&publishType=00020&articleId=1992081300209209001' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121212_134/jinsuk1127_1355274760552ezqMy_JPEG/005.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

일탈행동 빗나간 믿음 ‘종말론 광풍’ 1992. 8.13 [동아일보] 9면</p>

</div>
<p>

91년부터 드문드문 보이던 종말론 포교활동은 휴거가 있다는 92년에 들어서면서 더욱 극성스러워졌다. 부산 모 선교회 소속 학생들의 부모 50여 명은 “아이들이 종말론, 휴거 론에 빠져 학비를 모두 교회에 바치고 밤샘기도에만 몰두하고 있다”는 진정서를 각계에 발송했다. “남편이 직장도 그만 두고 종말론 포교만 하러다닌다”, “아내가 천년왕국에 들림을 받는다며 세 살배기 아들을 데리고 가출했다”, “전세를 사글세로 바꿔 남은 돈을 모두 선교자금으로 쓰느라 가정이 파탄 났다”는 등 항의와 호소가 전국적으로 일어났다. 선교회 근처 주민들이 “낮에 어깨띠를 두르고 종말론을 외치러 나갔던 신도들이 밤 12시면 교회에 돌아와 울고불고 소리치며 구원을 갈구하는 바람에 잠을 잘 수가 없다”고 항의하는 사례도 급증했다.</p>

<p>

그러나 지구 종말과 휴거를 주장하는 선교회의 교세는 확장일로를 걸었다. 다미선교회는 국내 180여 교회에 등록신도만 2만 명에 육박한다는 얘기가 나왔고 날짜만 다를 뿐 92년 10월 휴거를 주장하는 다른 선교회들도 계속 교세를 확장해가고 있었다. 92년 2월 들어서는 신문들이 ‘병든 사회, 병든 종말론’, ‘휴거의 해 번지는 종말론’ ‘예언인가 혹세인가’, ‘대 환란 공포 위기감 조성’ 등 경고 기사를 내보내기 시작했다. 전 재산을 바치는 피해자가 속출하고 ‘공중 들림’을 통해 ‘천국행 기차’를 타겠다는 허황된 구원에 매달린 사람들이 정상적 삶의 길을 벗어나는 행태를 고발했지만 현상을 완전히 잠재우지는 못했다. 종말이라는 그날 1992년 10월28일 자정이 지나간 다음에야 미혹의 잠에서 깨어날 수밖에 없다는 듯, 시간은 더디게 흘렀고 피해자는 계속 늘어만 갔다.</p>

<p>

<strong>
<span>
후속편 계속됩니다.</span>
</strong>
</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2012.12.12</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=17332]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA['양공주' 마티나의 용주골 엘레지  - 미군부대 기지촌 위안부 딸의 해외입양]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=16711]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/27/291/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

그녀의 이름은 ‘티나’였다. 마 티나. 부모에게 받은 성 마 씨에, 자기가 지은 이름 티나. 그걸로 자연스러운 영어이름 ‘마티나’(martina)가 만들어졌다. 20대 초반에 마티나가 된 뒤로 그녀는 “단 한 번도 한국이름을 쓰지 않았다”고 한다. 78년 가을 기자가 그녀를 만나 한국이름을 물었지만 그녀는 “그저 마티나지 한국식으로 숙자, 영희 같은 이름은 없다”고 했다. 한국사회에 본명으로 알려지기 싫다는 뜻이었다. 그녀는 당시 경기도 파주에서 가장 큰 미군부대 기지촌 ‘용주골’(공식지명 연풍)의 ‘양공주’였지만 서울 명문 여고를 중퇴해 자존심이 강했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
미군 병사와의 아이를 낳은 기지촌 위안부</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=1&printCount=1&publishDate=1955-08-18&officeId=00020&pageNo=3&printNo=9999&publishType=00020&articleId=1955081800209203005' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/27/257/001.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

해방10년의 특산물-양공주<span>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=1&printCount=1&publishDate=1955-08-18&officeId=00020&pageNo=3&printNo=9999&publishType=00020&articleId=1955081800209203005' target='_blank'>
1955.8.18 [동아일보] 3면</a>
</span>
</p>

</div>
<p>

그녀의 어린 딸도 성은 엄마 것을 땄다. 이름은 마틸다. 흑인 혼혈아다. 그러나 마틸다는 엄마와 함께 살지 않는다. 용주골에서 멀리 떨어진 일산의 아동복지회에 보내졌다. 두 살이 채 되기도 전의 일이다. 엄마는 처음엔 자신이 아기를 키우려고 했다. 그러나 미군손님을 받고 ‘일’을 하자니 아이가 방해가 됐다. “커가면서 교육에도 좋지 않을 것”이라며 주변에서도 적극 입양을 권했다. 결국 고민 끝에 아이를 포기했다. 아동복지회 직원은 아이를 데려가며 “언제든 아이가 보고 싶으면 와서 봐도 좋다. 입양가정이 정해지면 바로 알려 주겠다”고 했다.</p>

<p>

그러나 마티나는 2년 넘게 한 번도 아이를 보러가지 않았다. 보고 싶지 않아서가 아니라 보게 되면 아이를 다시 데려와 함께 살 것 같아서였다. 그만큼 아이를 사랑했다. 사실 마틸다는 어쩌다 한번 잔, 이름도 모르는 흑인군인과 사이에 낳은 아이가 아니다. ‘온리’(only-one, 오직 한 사람과만 동거하는 관계)였던, 실제 사랑한 미군에게서 낳은 딸이다. 아버지가 죽고 어머니마저 병상에 눕자 굶는 동생들 밥을 먹이고 학비를 대려고 미군부대 위안부가 되었지만 그녀는 처음부터 ‘온리’만 고집했다. 아무리 몸을 팔더라도 최소한의 자존심은 지키겠다는 몸부림이었다.</p>

<p>

문제는 동거했던 흑인병사였다. 한국에서 3년을 근무하고 돌아가며 임신 중이던 마티나에게 “미국에 들어갔다 바로 돌아와 데려갈 테니 걱정 말고 아이를 낳은 뒤 기다려라”고 했으나 그러기는커녕 바로 연락을 끊어버렸다. 그 사이 마티나는 딸을 낳았다. 처음엔 그나마 모은 돈으로 생활했지만 곧 아이의 우유니 기저귀 값을 대기가 벅차졌다. 또 여전히 병상에 있는 서울 어머니와 동생들 뒷바라지도 해야 했다. ‘온리’만 고집하고 기다릴 계제가 아니었다. 어떻게든 돈을 벌어야 했고 할 줄 아는 건 미군병사들에게 자연스레 말을 걸 줄 아는 것뿐이었다. 기자를 만난 건 바로 그 무렵이었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
미군기지 철수 소문으로 ‘양공주’에 쏠린 관심</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=1&printCount=1&publishDate=1977-06-06&officeId=00009&pageNo=1&printNo=3462&publishType=00020&articleId=1977060600099201008 ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/27/161/002.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

‘철군과 경제’ 그 영향과 대책 – 기지촌<span>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=1&printCount=1&publishDate=1977-06-06&officeId=00009&pageNo=1&printNo=3462&publishType=00020&articleId=1977060600099201008 ' target='_blank'>
1977.6.6 [매일경제] 1면</a>
</span>
</p>

</div>
<p>

1978년은 미군부대 기지촌이 한창 술렁일 때다. 76년 한국주둔 미지상군의 완전철수 공약을 내건 지미 카터가 미국대통령에 당선된 뒤 동두천 파주 연천 등 경기북부지방 기지촌엔 찬바람이 불었다. 71년 미국 보병7사단 2만 병력이 철수해 수많은 위안부들이 ‘실직’하고 ‘전업’했던 때의 불경기가 다시 닥칠 것이란 공포가 만연해 있었다. 77년에 이미 미군 1천여 명이 귀국했고 78년 초 다시 5백 명이 빠져나갔다. 카터 재임 중 완전철군이 실현될 것이란 소문이 무성했다. 신문사마다 ‘기지촌, 어제와 오늘’, ‘주한미군 철수 이후’ 등 기획물을 구상하고 취재기자를 기지촌에 급파하고 있었다.</p>

<p>

동두천을 거쳐 파주 선유리, 용주골로 이동 취재를 하던 기자는 그 무렵 본사 사회부로부터 “미군의 아이를 낳았으나 버림받고 등에 아이를 업은 채 일하는 양공주를 찾아 인터뷰하라”는 지시를 받았다. 송탄 기지촌에서 취재하던 팀이 그런 양공주를 발견했으니 다른 곳에서도 비슷한 사례를 찾아 ‘묶어서’ 보도하겠다는 의도였다. 기자는 용주골 위안부 자치회인 ‘민들레 회’를 찾아 사정을 설명하고 취재 협조를 요청했다. 그때 민들레 회 사무실에 앉아있던 위안부가 마티나였다. 그녀는 “여기 사람들은 대개 아이를 안 만들고, 생긴다 해도 바로 떼버린다. 아이를 업고 일하는 사람은 없다”고 했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
복지회에 맡긴 딸을 보러가자고 제안한 기자</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=1&printCount=1&publishDate=1966-07-23&officeId=00009&pageNo=3&printNo=104&publishType=00020&articleId=1966072300099203004 ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/27/128/003.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

양공주가 버는 외화만 연간2백40만불<span>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=1&printCount=1&publishDate=1966-07-23&officeId=00009&pageNo=3&printNo=104&publishType=00020&articleId=1966072300099203004' target='_blank'>
1966.7.23 [매일경제] 3면</a>
</span>
</p>

</div>
<p>

다른 위안부들도 “어쩔 수없이 아이를 낳게 되면 양공주 일은 못하고 미군클럽의 주방아줌마가 되거나 식당 허드레 일을 하게 된다”고 했다. 그러니 어떤 양공주가 아이를 낳겠냐는 얘기였다. 기자가 난감한 표정을 짓자 누군가 “여기 마티나도 아이를 키우며 일을 할 수 없어 아동복지회에 맡겼다. 벌써 오래 전 일인데 찾아가 보지도 않는다.”고 설명했다. 그 말을 듣는 순간 기자와 함께 취재하던 카메라맨이 탁 무릎을 쳤다. 그는 “그게 더 그림이 좋아. 입양 보낸 아이를 몇 년 만에 찾아가 안고 우는 게 훨씬 독자들에게 어필한다고…”라고 했다.</p>

<p>

물론 마티나는 펄쩍 뛰었다. 절대로 만나지 않겠다는 거였다. “이미 버린 자식이고 이따금 생각이 나도 마음 독하게 먹고 견뎠는데 이제 와서 만날 필요가 없다”는 얘기였다. 그러나 카메라맨은 노련한 기자였다. 일산의 아동복지회에 간 아이들은 대부분 국내가 아닌 외국가정에 입양된다, 마틸다가 입양됐다는 연락이 안 왔으니 아직 일산에 있을 것이다, 지금 이 기회에 가서 보지 않으면 평생 못 볼지 모른다, 우리들(기자)이 함께 가 사진도 찍어주고 할 테니 추억이 될 거다… 거기에 위안부 동료들도 가세했다. “예쁜 옷을 사가지고 가서 입혀주고 오면 마음이 편해질지도 모른다.”고 설득했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
긴장한 탓에 끊임없이 본인 이야기를 하던 그녀</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=45&printCount=1&publishDate=1995-02-10&officeId=00020&pageNo=11&printNo=22765&publishType=00010&articleId=1995021000209111001' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/27/1/004.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

미군 기지촌 혼혈 문화의 고향<span>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=45&printCount=1&publishDate=1995-02-10&officeId=00020&pageNo=11&printNo=22765&publishType=00010&articleId=1995021000209111001' target='_blank'>
1995.2.10 [동아일보] 11면</a>
</span>
</p>

</div>
<p>

이튿날 용주골에서 일산 아동복지회로 가는 동안 마티나는 엄청나게 수다스러웠다. 자신의 한국이름도 안 밝힐 정도로 자존심이 강한 그녀였지만 학교는 어디를 다녔으며 아버지는 무엇을 했고 무슨 병으로 죽었는지, 또 동생들 학비는 얼마나 되는지 등을 묻지도 않는데 조잘조잘 얘기했다. 요즘은 파주~일산 도로가 깨끗하게 포장돼 있지만 당시는 논밭 한가운데 난 울퉁불퉁한 비포장도로로 흙먼지가 풀풀 나는 길이었다. 차안으로 흙먼지가 쏟아져 들어왔지만 그녀는 흥분했는지 쉴 새 없이 얘기를 이어갔고 그러면서 전날 산 아이 옷을 끊임없이 만지작거렸다.</p>

<p>

근 두 시간을 달려 아동복지회가 저 멀리 보일 때까지 수다는 계속됐다. 뭔가 말을 하지 않으면 가슴이 떨려 가만히 앉아있지 못할 것 같은 모양이었다. 그러나 차가 복지회 정문에 들어서면서 그녀는 딱 말을 멈췄다. 차에서 내릴 때는 긴장한 듯 기침까지 해댔다. 이빨로 연신 입술을 깨물기도 하고 들고 있던 옷을 공연히 휘저어 보기도 했다. 마크가 선명한 신문사 차가 흙먼지를 날리며 오는 것을 보고 정문까지 나와 대기하던 아동복지회 관계자들이 인사를 했으나 눈조차 마주하지도 못했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
딸이 이미 입양보내졌다는 사실을 알게 되자..</strong>
</span>
</p>

<p>

사무실에서 통성명을 하고서야 기자는 뭔가 일이 꼬인 것을 알았다. 마티나가 용주골 위안부며 딸 마틸다가 이곳 아동복지회에서 입양 대기중이라는 것, 그래 모녀를 상봉시키고 그걸 취재 보도하겠다고 왔다는 걸 설명하는 순간 복지회 측 사람들은 난감한 표정을 지었다. 직원 한 명이 서류를 들춰보는 척 하더니 “벌써 갔는데…”라며 혼잣말하듯 우물우물했다. 기자들이 놀라 다시 묻자 “원래 입양을 보낼 때는 친부모에게 알리지 않습니다.”더니 “특히 용주골…”하다 이내 뒷말을 얼버무렸다. 아마 ‘특히’ 다음으로는 “용주골 같은 곳 양공주가 낳은 아기들은 후환이 있을지 몰라 비밀리에 입양 보낸다.”고 말하려던 것 같았다.</p>

<p>

아동복지회 사람들은 어쩌면 마티나 혼자 왔으면 보여주지도 않았을 서류까지 기자에게 보여줬다. 거기에는 이미 오래 전, 그러니까 복지회에서 마틸다를 데려간 지 약 두 달쯤 후에 미국의 한 가정으로 입양돼갔다는 사실이 적혀있었다. 그런데 의외였다. 그걸 보여줘도 마티나는 전혀 동요하지 않았다. 오히려 “그것 보세요, 아저씨. 이럴 줄 알고 내가 가서 볼 필요 없다고 했잖아요!”라며 기자와 카메라맨을 위로하기까지 했다. 오히려 복지회 관계자가 “어느 아이든 입양돼가도 친엄마에게 알리지 않는 게 우리 규칙”이라고 변명하듯 말했으나 “괜찮아요.”라며 손을 내저었다.</p>

<p>

용주골로 돌아가기 위해 취재차에 타서도 그녀는 “나는 괜찮아요. 괜히 기자 아저씨만 헛고생 했네”라며 위로했다. 차가 아동복지회 정문을 지나 다시 흙먼지 길로 들어섰다. 그런데 그 순간 거의 찢어지는 듯한 통곡이 터져 나왔다. 다시 들고 나온 아이의 옷으로 입을 막으며 울음이 새나오지 않게 애를 썼지만 도무지 터져 나오는 서러움을 누르지 못하는 것 같았다. 차는 울퉁불퉁 길을 뒤뚱거리며 용주골을 향해 달려갔다. 흙먼지가 풀풀 날렸다. 기자와 카메라맨, 그리고 신문사차 운전사 등 세 남자는 눈에 흙먼지가 잔뜩 들어간 듯 연신 눈을 훔쳤다.</p>

<p>

후기1: 1979년 동두천 지역 민들레회 회장은 한 인터뷰에서 첫마디에 “어느 소녀가 자신의 미래를 양공주로 꿈꾸었겠습니까?”고 반문했다. 10년 동안 자치회 회장을 맡은 그는 그동안 자기 손으로 103명의 양공주 장례를 치러줬으며 그중 가족이 나타난 경우는 딱 한 차례 있었다고 했다. 철저히 따돌림 당한다는 얘기다. 그래서 일까. 103명 사망자 중 병사하거나 연탄가스 등 사고로 죽은 경우는 12건 뿐이었고 나머지는 모두 자살자였다고 했다.</p>

<p>

후기2:60~70년대 동두천 송탄 등에서는 이따금 양공주의 장례가 일반인보다 훨씬 성대하게, 꽃상여를 타고 시내를 도는 등으로 치러져 화제가 됐다. 기지촌의 모든 양공주들이 한번 손님을 받을 때 받는 돈, 3~10달러 중 몇 푼씩을 내 생애 단 한번 마지막 가는 길만이라도 호화롭게 보내자고 결의해 이루어진 것들이다. 사실 한때는 양공주들이 벌어들인 외화가 나라경제에 도움이 된 적도 있었다. 그러나 아무도 그들을 쳐다보지도 않았다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2012.11.28</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=16711]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[초등생 아들까지 가담시킨 남편독살 - ‘아내조심, 보험조심’에 ‘인명재처’(人命在妻)란 말까지 나온 사연]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=16188]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/20/79/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

모방범죄자들(copy-cats)은 미제(未濟. 아직 해결하지 못한)사건을 본뜬다. 일부러 잡히기 위해 범행하는 경우란, “차라리 감옥에 가있겠다”는 사람을 빼고는 없기 때문이다. 이러니 미제사건이 쌓이면 쌓일수록, 비슷한 유형의 ‘판박이 범죄’가 잇달아 일어나는 것도 절대 우연이 아니다.</p>

<p>

여기에 강력사건의 발생빈도는 수사기관의 사건처리 능력과 뗄 수 없는 함수관계에 있다. 강력사건이 제때 해결될 기미가 없고 수사가 미적거리면 언론이 검찰 경찰의 수사력 부재를 무섭게 질타하는 이유가 그 때문이다. 사건을 초기에 ‘반짝 해결’해야 모방범죄가 발붙일 틈을 주지 않는 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
보험금 노린 살인, 사건해결 안된 채 모방범죄만 양산</strong>
</span>
</p>

<p>

1977년 희대의 ‘40대 여인 보험 살인마’ 사건 이후 80년대 들어 보험 살인이 시도 때도 없이 발생했다. 몇 푼 안 되는 보험금을 노리고 집에 불을 질러 어머니를 죽인 ‘패륜아 사건’에 이어 ‘춤바람부인 남편 살해사건’, ‘비정한 엄마 정박아 딸 살해사건’ 등이 연달아 일어났다.</p>

<p>

물론 이들 사건은 범인이 잡힘으로서 세상에 알려졌다. 그런데 그때마다 보험사는 “이번엔 운 좋게 범인을 잡았지만 수법이 치밀해 드러나지 않은 보험 살인이 더 많다”고 경종을 울리곤 했다. 이런 말에 고무돼서 일까, 완전범죄를 노리는 보험사기 모방살인이 갈수록 진화하는 양상을 보여 갔다.</p>

<p>

1983년 3월의 강동카바레 ‘요구르트 독극물 살인사건’ 수사는 말만 무성할 뿐 한 달 째 원점을 맴돌고 있었다. 카바레 화장실에 놔둔 요구르트를 마신 종업원이 숨지고 이튿날 또 독 요구르트가 발견됐지만 경찰은 범인 윤곽조차 못 잡고 “아무나 먹고 죽으라는 범죄 같다”는 변명만 되풀이했다. 자연히 ‘묻지 마 범죄’에 대한 우려가 급등하고 공포심이 독버섯처럼 번져갔다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
대형병원서 독극물 살인사건 또 발생 </strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1983-04-27&officeId=00020&pageNo=1&printNo=18942&publishType=00020&articleId=1983042700209201005' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/20/29/1_02.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

독살사건 원한에 수사 촛점<br>
</br>
1983.4.27 [동아일보] 1면</p>

</div>
<p>

그렇게 카바레사건이 헛돈 지 꼭 40일 째인 4월26일. 또 교묘한 독극물 음료 살인사건이 서울 한복판 을지로의 대형병원에서 발생했다. “교통사고로 입원한 30대 남자가 모르는 사람한테서 건네받은 우유를 마시고 복통을 일으킨 끝에 숨졌다”고 경찰에 신고해온 것이다.</p>

<p>

경찰이 사망자 가족과 병원 측 진술을 토대로 밝힌 사건 경위는 이랬다. 염 모씨(38)는 3월초 영등포 대림시장 앞길에서 시내버스에 치여 중상을 입었다. 동네 병원에서 입원치료를 받다가 최근 을지로 병원으로 옮겨왔으며 부인과 초등학교 4학년 아들이 “지극정성으로” 간병하고 있었다.</p>

<p>

그런데 사건 하루 전인 4월25일 저녁, 초등생 아들이 병원복도에서 만난 20대 여인으로부터 “아빠에게 전해주라”는 우유팩 5개를 들고 병실로 돌아왔다. 염 씨는 그걸 머리맡에 놔뒀는데 이튿날 새벽 “목이 마르다”고 하자 부인이 우유를 주었고, 마시자마자 배를 움켜쥐며 쓰러져 숨졌다는 것이다. 물론 우유에서는 조금만 마셔도 사람이 죽는 독극물이 검출됐다.</p>

<p>

경찰도 경찰이지만 언론에서 당장 난리가 났다. “강동카바레 사건 수사에 전혀 진전이 없고 당국이 ‘자제 요청’을 하는 바람에 후속보도를 제대로 안 했는데 또 유사범죄가 터지다니…” 아침에 일어난 사건이 오전에 기사를 마감하는 석간신문의 사회면 톱기사로 실렸다. 1면에는 큼지막한 활자로 “낯선 이가 준 우유 먹고 사망”이라는 주요기사 안내문도 실렸다.</p>

<p>

이튿날엔 서울에서 발행하는 조간, 석간신문 모두가 1면 머리기사로 이 사건을 보도했다. 피해자의 초등생 아들로부터 “여인이 우유를 주면서 ‘나는 사고를 낸 버스운전사 아줌마의 동생(즉, 처제)’이라고 했다”는 추가진술을 받고 경찰이 운전사 처제를 닦달했으나 그런 사실이 없었다는 것. 그래 경찰은 이 사건을 “아무나 먹고 죽어라 식 범행으로 추정하고 있다”는 거였다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
한달 새 여러 차례 시도된 ‘독극물 음료사건’</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1983042700209207001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1983-04-27&officeId=00020&pageNo=7&printNo=18942&publishType=00020 ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/20/45/2_02.png?type=w323'/>
</a>
<p>

연쇄범행 노렸던 ‘음료 독살’'<br>
</br>
1983.4.27 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

그뿐 아니었다. 병원에서는 지난 한 달 새 서너 차례 연속 독극물 음료사건이 발생한 사실까지 드러났다. 염 씨가 숨지기 열흘 전인 4월 16일에도 한 간병인이 독 음료를 마셨으나 바로 뱉어 화를 면한 사건이 있었다. 염 씨 입원실과는 복도 건너편, 459호실에 입원해있던 최 모 씨의 누이(50)였다.</p>

<p>

최 부인은 그날 아침 병원식당 종업원이라는 여인으로부터 “4층 복도 세탁실에 요구르트 16병을 놔뒀다. 입원실 사람들과 나눠 드시라”는 전화를 받았다. 의심할 법도 했지만 최 부인은 “전화한 여인이 병실 환자들 이름을 분명히 대고 나도 잘 아는 듯 친하게 얘기해 아무 의심 없이 요구르트를 찾아와 마셨다”는 것. 그러나 역한 냄새가 나 이내 뱉어버려 화를 면했다.</p>

<p>

최 부인과 함께 요구르트를 마시려던 사람들은 깜짝 놀라 이 사건을 경찰에 신고했다. 그런데 여기서 문제가 생겼다. 경찰은 요구르트에 농약성분이 들어있다는 걸 확인하고 또 그 병원에서 이전에도 여러 번 독 음료가 발견됐다는 증언까지 들었으나 수사를 철저히 비공개로 진행했다.</p>

<p>

4월 13일과 15일 이 병원 5층 공동취사장에서는 비닐봉지에 대여섯 개씩 싼 우유팩과 요구르트 등이 발견됐다. 간호사들이 내용물을 뜯어보니 약냄새가 심하게 나 부패한 것으로 알고 버렸지만 경찰에 신고하지는 않았다. 그러던 판에 16일 최 부인이 일부러 “갖다 마시라”고 권유한 농약우유를 마셨으니 “누군가를 죽이려고 의도적으로 독약 음료를 뿌리는 게”분명했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
범인 “희생 더 있을 것” 협박 쪽지 남기기도</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1983042700209207014&editNo=2&printCount=1&publishDate=1983-04-27&officeId=00020&pageNo=7&printNo=18942&publishType=00020 ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/20/85/3_05.png?type=w323'/>
</a>
<p>

협박쪽지서 지문 채취'<br>
</br>
1983.4.27 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

경찰은 이때부터라도 공개적으로 수사를 벌이고 최소한 병원 환자들에게는 주의를 당부해야 옳았다. 그러나 강동카바레 사건이 미제로 남을 가능성이 큰데 또 독극물 음료사건이 났다면 상부로부터 질책을 받을 게 분명했다. 그래 비밀리에 수사를 벌이기로 하고 수사 인력도 충분히 배치하지 않았다. 결과론적으로 말하면 이런 비공개수사 탓에 더 큰 사건이 났다.</p>

<p>

처음 경찰은 수사방향을 “병원과 원한관계에 있는 사람의 소행”으로 잡았다. 병원엔 교통사고 환자가 많았는데 입원비소송이 끊이지 않았고 의료사고도 적잖았다. 경영권 다툼이 심했고 해고직원 불만도 높았다. 이러니 병원에 감정 있는 사람이 독살사건을 벌여 병원을 망치려 범행했다고 추정한 것. 그러나 사건은 해결기미가 안 보이고 결국 염 씨가 죽기에 이르렀다.</p>

<p>

염 씨가 숨져 공개수사가 펼쳐진 26일 밤 병원화장실에서 협박쪽지가 발견됐다. 여기에는 “억울하게 희생들을 당하셔서 죄송스럽습니다. 이 병원에 입원한 죄입니다. 앞으로도 이십 명 더 희생을 시킬 겁니다. 빨리들 다른 병원으로 옮기시오.”라고 적혀 있었다. 경찰이 추정한 원한 관계 살인을 뒷받침하는 것이지만 범인이 경찰을 ‘가지고 노는’ 셈이기도 했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
”아내가 빚 걱정했다”는 환자들 증언에 수사방향 전환</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1983042700209206002&editNo=2&printCount=1&publishDate=1983-04-27&officeId=00020&pageNo=6&printNo=18942&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/20/139/7.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

병실의 미스터리<br>
</br>
1983.4.27 [동아일보] 7면</p>

</div>
<p>

경찰은 더욱 원한관계 수사에 집착했다. 그러나 당시 중부경찰서에 출입하던 한 기자는 이런 수사방식에 의문을 품었다. 입원환자들과 인터뷰하면서 전혀 다른 각도에서 사건을 보게 됐던 때문이다. 특히 염 씨가 숨지기 전 “부인이 여러 차례 빚 걱정을 했고 남편 앞으로 든 보험금 얘기를 했다”는 같은 병실 입원환자의 얘기에 주목했다.</p>

<p>

기자는 동료들을 염 씨 집으로 보내 가족 및 채무관계, 보험가입 유무 등을 체크하게 했다. 취재 결과 이상한 일이 발견됐다. 부부는 빚에 허덕였고 염 씨가 교통사고를 당하기 전부터 부인이 남편명의 특례보험에 들었다는 걸 확인했다. 또 아들이 20대 여인에게서 우유를 받았다는 사고 전날 밤, 부인과 아들이 병원근처 중국집에서 함께 나오는 걸 봤다는 사람도 있었다.</p>

<p>

이런 내용은 석간신문의 지방배달 판(대개 저녁 7시경 기사를 마감해 인쇄한 뒤 다음날 아침 지방 가정에 배달된다)에 실렸다. 기자는 그 신문을 수사본부에 주면서 “보험 살인 가능성도 크니 수사해보라”고 귀띔했다. 경찰로서는 전혀 생각지도 않은 내용이었다. 확인해보니 염 씨가 입원한 뒤에도 채권자들이 여러 차례 병원에 와 빚 독촉을 한 사실도 밝혀졌다. 같은 병실 환자 일부는 공공연히 “부인이 보험금을 타려고 남편을 죽였을 것”이라고 했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
부인, 경찰의 끈질긴 추궁에 ‘범행 일체 자백’</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1983042800209201008&editNo=2&printCount=1&publishDate=1983-04-28&officeId=00020&pageNo=1&printNo=18943&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/20/273/6_01.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

음료 독살범은 아내<br>
</br>
1983.4.28 [동아일보] 1면</p>

</div>
<p>

경찰수사는 의외로 싱겁게 진행됐다. 우선 지방배달 판 신문을 보여주며 “기사에 난 그런 사실이 있는지”부터 물었다. 거의 대부분이 들어맞았다. 빚도 많았고 빚 싸움도 잦았으며 빚 독촉을 받을 때는 “차라리 죽어 보험금을 타내자”는 얘기도 했다고 시인했다. 그러나 그럼에도 부인은 “내가 어떻게 남편을 죽일 수 있느냐”며 범행사실을 완강히 부인했다.</p>

<p>

경찰은 새벽녘 초등생 아들을 불러 추궁했다. 20대 여인이 “아버지에게 갖다 주라며 우유를 건넸다”고한 부분을 집중적으로 캐물었다. 그런데 아들의 답변은 몇 번을 물어도 한 치의 틀림도 없이 정확했다. 대개 사건사고 목격자나 증인은 시간이 지나면 기억의 혼돈을 일으켜 진술이 오락가락하기도 하는 범인데 아들은 그런 낌새도 없었다.</p>

<p>

아침 무렵, 경찰의 끈질긴 추궁에 부인과 아들이 흔들리기 시작했다. 신문기자가 유추한 대로였다. 부인이 아들을 시켜 독 우유를 전했다. 절대 그런 짓은 않겠다고 울부짖는 아들에게 부인은 “아버지와 상의한 일이다. 그렇게 해 빚을 갚고 남은 가족이나마 잘 살라고 하셨다”고 설득했다. ‘우유를 준 20대 여인’은 부인이 꾸며 아들에게 허위진술토록 한 가공인물이었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
”세상에 이런일이..” 전국이 들썩</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1983-12-19&officeId=00020&pageNo=10&printNo=19142&publishType=00020&articleId=1983121900209210009' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/20/116/08.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

끔찍했던 유행어 '인명재처' 1983.12. 19 [동아일보] 11면</p>

</div>
<p>

병원환자 독살사건의 범인이 부인이며 아들을 시켜 독 우유를 전했다는 사실이 알려지자 세상이 경악했다. 지방 배달 신문에 특종 의혹을 제기했던 신문은 호외까지 찍었다. 부인은 최종진술에서 “강동카바레 사건 범인이 잡히지 않는 걸 보고 같은 방식의 범죄를 꾸몄다”고 했다. 협박쪽지, 독 우유팩 방치 등은 의심을 병원에 돌리기 위한 사전조치였다는 것이다.</p>

<p>

봄기운이 넘쳐 낮 기온이 30도를 넘기기도 했던 그해 4월말. 사람들은 그 더위에도 으스스 추운 듯 몸을 떨었다. ‘아내 조심, 보험 조심’에 ‘인명재처’란 한탄이 절로 나왔다. “도대체 세상이 어디까지 가려고 부인이 아들까지 시켜 남편을 독살하느냐”는 처절한 비탄이 온 사회를 싸고돌았다.</p>

<p>

그러나 의혹을 벗게 된 병원과 우유 및 요구르트 제조사들은 안도의 숨을 쉬었다. 경찰도 어려운 사건을 해결했다며 자화자찬을 했다. 그러나 사회분위기는 쉽게 돌아오지를 못했다. ‘보험 살인’과 ‘묻지 마 범죄’가 교묘히 결합해 생긴 이 신종범죄는 미제사건이 쌓일수록 모방범죄가 늘고 수법도 진화하게 마련이라는 수사교훈을 우리에게 남겼다.</p>

<p>

추기; 부인은 남편이 스스로 죽어 빚을 갚겠다고 결심하고 자신까지 설득해 일어난 사건임을 주장했다. 재판에서 검찰은 부인에게 사형을 구형했지만 법원은 부인의 주장을 받아들여 15년형을 선고했다. 죄목은 촉탁살인 및 살인미수였다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2012.11.21</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=15377'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/6/221/119x64.jpg' width='119'/>

							<strong>
83년 카바레 요구르트 독극물 살인  </strong>

						</a>

							<span>
한국을 강타한 ‘묻지 마’ 범죄</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=802'><span>
한국현대사</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					
				
				
					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=15109'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/30/44/119x64.jpg' width='119'/>

							<strong>
‘음료수·진통제’  독극물 살인 사건 </strong>

						</a>

							<span>
“아무나 먹고 죽어라!” 묻지마 살인</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=802'><span>
한국현대사</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					
				
				
					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=14350'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_82/sm841004_1384221818868JBABO_JPEG/cast_14350.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
보험 살인, 인륜 천륜을 저버린 막장 범죄</strong>

						</a>

							<span>
부모자식, 부부 친척과 애인을 조심하라.</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=802'><span>
한국현대사</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=16188]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[83년 카바레 요구르트 독극물 살인   - 한국을 강타한 ‘묻지 마’ 범죄]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=15377]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/5/94/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

강동카바레는 서울 광진구 천호동 광진교 남단4거리에서 천호시장 가는 큰길가에 있었다. 지금으로부터 30년 전인 1983년, 당시 천호동 일대엔 카바레가 여섯 군데 있었지만 그중 강동카바레가 목도 좋고 규모도 제일 커 항상 손님이 북적거렸다. 사건은 거기서 일어났다. 봄이 왔다지만 아침저녁 추위가 여전하던, 3월 17일 밤 10시50분께였다. 영업종료 10분을 남겨둔 탓에 홀에는 남녀손님 20여명만 남아 마지막 잔을 기울이고 있었다.</p>

<p>

<span>
<strong>
화장실에 놓인 요구르트를 먹고 숨진 웨이터</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1983031800209211003&editNo=2&printCount=1&publishDate=1983-03-18&officeId=00020&pageNo=11&printNo=18909&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/5/260/001.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

카바레 화장실에 독든 음료수<br>
</br>
동아일보 1983.3.18 11면</p>

</div>
<p>

보조웨이터 신 씨(25)는 그날 마음이 좀 급했다. 평소엔 영업이 완전히 끝난 뒤 주 웨이터 구 씨(36. 여)와 팁 분배 계산을 했지만 이날은 “빨리 계산하고 일찍 퇴근하고 싶다”고 졸랐다. 그래서 둘은 평소대로 계산을 하기 위해 여자화장실에 들어갔다. 구 씨가 앞서고 신 씨가 뒤따랐다. 그런데 뒤따르던 신 씨가 멈칫 서더니 화장실 거울 선반에 놓여있던 요구르트 병을 냉큼 집어 드는 게 아닌가. 구 씨가 뭐라고 말할 틈도 없이 신 씨는 “누가 나 먹으라고 요구르트를 놓고 갔네, 히히…”하더니 단숨에 입에 털어 넣었다.</p>

<div>
</div>
<p>

그게 신 씨가 한 마지막 말이었다. 요구르트를 삼키자마자 그는 헉 숨을 들이쉬고 배를 움켜쥐더니 그 자리에 고꾸라졌다. 부르르 경련을 일으키며 몸을 꺾더니 컥컥대며 토하려고 애쓰다가 이내 탈진한 듯 조용해졌다. 깜짝 놀란 구 씨가 카바레 종업원들을 불러 급히 병원으로 옮겼으나 신 씨는 병원에 닿기도 전에 숨을 거뒀다. 병원 측 신고를 받고 달려온 경찰은 한눈에 신 씨가 독살 당했다는 걸 알아봤다. 잉크를 칠한 듯 입술이 시퍼렇고 거품까지 물고 있었다. 약물 자살이 아니라면 누가 독극물을 먹인 게 분명했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
독극물 요구르트 살인, 범행의도 ‘오리무중’</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1983032600329211008&editNo=2&printCount=1&publishDate=1983-03-26&officeId=00032&pageNo=11&printNo=11536&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/5/269/02.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

카바레 독살 사건 안개속 추리만발<br>
</br>
경향신문 1983.3.26 11면</p>

</div>
<p>

구 씨의 진술을 듣고 경찰은 카바레에서 누군가 독이 든 요구르트를 화장실 선반에 올려 놔뒀다는 심증을 굳혔다. 이때가 새벽 2시. 신 씨가 요구르트를 마신 시간 카바레 안에 있던 사람이라면 누구나 다 용의선상에 올려놓고 조사를 해야 했다. 그러나 손님 20여명은 모두 가버린 상태였다. 웨이터와 댄서까지 카바레 종업원도 23명이 있었지만 그들 역시 대부분 퇴근하고 없었다. 경찰은 답답했다. 우선 구 씨를 상대로 조사해봤지만 진술이 일관돼 신 씨를 살해하지 않은 게 확실했다. 그렇다면 숨진 신 씨에게 감정이 있는 누가 “마시고 죽어라”며 독 요구르트를 화장실 선반에 놓아두었다?</p>

<p>

그건 별로 말이 되지 않았다. 일부러 독을 먹인 것도 아닌데다 남자가 여자화장실에 들어와 선반에 놓인 걸 주워 먹고 죽게 만드는 경우는 있을 법하지 않았다. 그럼 원래는 구 씨를 죽이려고? 그것도 언제 구 씨가 화장실에 올지 모르면서 ‘독 요구르트’를 놓아뒀다는 게 논리적이지 않았다. 게다가 대충 조사한 바로는 구 씨나 신 씨 모두 사람이 좋아 특별히 독살할 정도로 감정이 상한 사람이 있는 것 같지 않았다. 그렇다면… 강력주임은 무릎을 탁 쳤다. “이거 혹시, ‘아무나 먹고 죽어라’ 범죄가 한국에도 온 거 아냐?”</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
다음날, 두번째 독극물 요구르트 발견했지만..</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1983031900329211012&editNo=2&printCount=1&publishDate=1983-03-19&officeId=00032&pageNo=11&printNo=11530&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/5/116/077.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

청산가리 성분 검출…극약 든 요구르트병 또 발견<br>
</br>
경향신문 1983. 03.19 11면</p>

</div>
<p>

3월18일자 석간신문들은 그러나 신중했다. 사회면 3단 크기로 ‘카바레 여자화장실에 극약, 종업원 마시고 즉사’란 제목을 뽑고 기사 말미에 “‘아무나 먹고 죽어라’는 식으로 불 특정인을 살해하려했을 가능성도 큰 것으로 보고 수사하고 있다”고 보도했다. 사실 ‘묻지 마 범죄’가 확실하다면 사회면 머리, 최소한 중간 톱으로 뽑을만한 기사였다. 하지만 사회정화를 주창하며 사회불안 기사는 무조건 막으려했던 전두환 정권의 입김이 작용하고 있었다. 그래 이튿날 또 독이 든 요구르트가 똑같은 카바레, 똑같은 여자화장실에서 발견되었지만 기사는 여전히 사회면 3단 크기로만 보도되었다.</p>

<div>
</div>
<p>

두 번째 ‘독 요구르트’는 18일 저녁8시 반경 발견됐다. 이번에는 화장대 거울 뒤편 틈새에 끼어있었다. 경찰이 신 씨가 숨진 18일 새벽부터 저녁까지 현장을 샅샅이 조사하고 간 뒤에 나왔으니 발견되기 직전에 놓아둔 게 분명했다. 요구르트는 은박지 뚜껑은 건드리지 않은 듯 보였으나 속에는 독극물이 들어있었다. 카바레 측은 그걸 발견하자마자 손님 30여명을 아무도 못나가게 하고 바로 경찰에 연락했다. 그런데 문제가 발생했다. 카바레에 당도한 파출소경찰은 손님들을 대충만 조사하고 신원확인도 않은 채 돌려보냈다. 현장출동 경찰의 미숙한 대응으로 범인 색출기회를 단숨에 날려 버린 거였다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
일본·미국의 ‘독극물 사건’때와 대조적인 경찰의 대응</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1983032100209210009&editNo=2&printCount=1&publishDate=1983-03-21&officeId=00020&pageNo=10&printNo=18911&publishType=00020 ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/5/253/04.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

희한한 신종 살인 카바레 독든 유산균음료수 사건<br>
</br>
동아일보 1983.2.21 11면</p>

</div>
<p>

더 이상 사람이 먹고 죽지 않았으니 그나마 다행이랄까. 아무튼 도무지 경찰답지 않은 이런 초기대응이 사건을 결국 영구 미제의 길로 끌고 갔지만 신문방송은 그저 소리가 안 나게 보도하는데 급급했다. 일본에서 70년대 ‘공중전화 독 콜라’사건이 나자마자 당국이 동네 주민에게 긴급주의보를 내리고 언론이 난리가 난 듯 떠들어댄 것과 대조적이었다. 아니 불과 6개월 전, 미국 시카고에서 ‘독약 타이레놀’이 발견되자 제조회사까지 나서 자사 제품을 먹지 말라고 대대적으로 홍보해 더 큰 피해를 막았던 일까지 잊은 듯 했다. 언론이 이렇게 대충 보도하고 말아선지 경찰 수사도 답보를 면치 못했다.</p>

<div>
</div>
<p>

수사는 여러 갈래로 춤을 췄다. 불특정 다수를 살해하려했을지 모른다는 추리도 물론 가능했지만 그건 범인을 잡고 난 다음에 결론 낼 문제. 때문에 다양한 살해동기를 검토했지만 뚜렷이 잡히는 게 없었다. 우선 강동카바레와 경쟁관계인 다른 카바레의 ‘손님 빼앗기’ 농간 여부를 수사했지만 전혀 소득이 없었다. 가족의 춤바람으로 가정이 파탄 난 사람의 원한범죄도 상정했지만 독극물 요구르트를 놓아둔 날의 손님들이 다 별 조사도 받지 않고 가버려 ‘뜬구름 잡기’가 될 가능성이 컸다. 업주와 종업원, 종업원 상호간 갈등과 원한, 업주의 채권채무 등 범행동기가 될 만한 일을 이모저모 캐보기도 했으나 그 어떤 단서도 나오지 않았다. 이때쯤 한 신문은 “경찰의 수사가 워낙 엉망이어서 누군가 ‘내가 범인이요’하면서 자수하러 와도 그가 범인임을 입증할 증거가 없어 기소조차 못할 것”이라고 꼬집기도 했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
사건을 두고 혼선만 계속됐던 경찰 수사</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1983032900329207007&editNo=2&printCount=1&publishDate=1983-03-29&officeId=00032&pageNo=7&printNo=11538&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/11/5/152/05.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

‘독살 카바레’와 한건물 디스코클럽에 의문의 최루가스 경향신문 1983.3.29 7면</p>

</div>
<p>

그럴 만도 했다. 신 씨가 ‘독 요구르트’를 먹고 죽은 뒤 경찰은 카바레 여종업원으로부터 “그날 밤 10시쯤 한 40대부인이 옷 보관소에 요구르트를 보관하려고 해서 ‘안 된다’고 했다”는 진술을 받아내 은밀히 40대 여자를 추적했다. 그런데 이 진술이 조금씩 바뀌었다. “사실은 요구르트를 맡아줬는데 나중에 보니 없어졌다”, “40대는 얼굴을 보고 판단한 게 아니라 목소리만 듣고 40대쯤 된 여자라고 생각했다” 등으로 진술이 춤을 췄다. 뜻밖의 살인사건을 겪으면 목격자 진술도 왔다 갔다 하기 마련이다. 그런데 경찰은 그것도 감안 않고 이 종업원을 범인으로 보아 조사했는가 하면 다른 용의자가 부상했을 때 ‘40대 여자’가 아니라며 배척하는 웃지 못 할 일도 벌였다.</p>

<div>
</div>
<p>

신문은 신문대로 사건을 크게 써 제대로 사회문제화는 시키지 못하면서 ‘희한한 신종살인’ ‘안개 속 추리만 만발’ 정도로 변죽만 울리고 있었다. 사실 그런 일에는 모방범죄가 따르기 마련이며 경찰 언론 사회가 한데 뭉쳐 그 악마범죄에 공동전선을 펴야했지만 오히려 더 쉬쉬해 강동 일대에서는 이상한 뒷 담화까지 퍼지는 형국이었다. 또 연이틀 독극물이 발견된 카바레를 그냥 영업하게 놔두는, 요즘 생각해보면 참 어이없는 일까지 벌어지고 있었다. 이처럼 수사도, 제2 범죄의 예방도 걸음마 수준인 가운데 카바레에선 손님이 줄자 액땜 굿을 벌이고 또 이것이 우스개 이야기로 보도되기도 했다.</p>

<p>

카바레 독살사건이 난지 열하루가 되던 3월29일, 이번에는 카바레와 한 건물에 있는 디스코클럽에서 누군가 최루성 유독가스를 터트려 손님들이 대피하는 소동이 벌어졌다. 수사에 나선 경찰은 밴드 석 옆 구석에서 경찰이나 군에서 사용하는 최루 캡슐 3개를 발견해 “누군가 캡슐을 일부러 바닥에 놓고 발로 밟아 터트린 것”이라고 추정했다. 그리고 이 사건이 카바레 독살사건과 함께 이들 업소에 타격을 주기 위한 치밀한 계획범죄일 수 있다고 추정했다. 그러나 그뿐이었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
묻지마 독극물 살인, 사그라진 것 같았지만..</strong>
</span>
</p>

<p>

카바레 화장실 음료수를 마신 종업원이 독살되고, 범인은 잡히지 않은 가운데 근처에서 디스코 최루가스 사건이 일어나고, 이상한 소문 속에 카바레는 액땜 굿이나 벌이고…기묘한 일들에 살이 붙으며 얘기가 퍼져나가자 당국은 관련사건의 보도 자제를 언론에 당부했다. 당연히 4월부터는 관련 뉴스가 신문에서 사라졌다. 어두운 시절답게 말 많은 범죄의 규명조차 어둠 속에 묻혀버린 것이다. 카바레 독살사건은 결국 범인은 잡히지 않은 채 한국 최초의 ‘아무나 먹고 죽어라’식 불특정다수 살해기도 범죄로 기록됐다. 그래서일까, 채 한 달이 안 돼 이 사건을 본뜬 ‘병원 독극물 우유사건’이 터져 한국사회를 엄청난 충격에 빠트렸다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2012.11.07</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=16188'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/20/124/119x64.jpg' width='119'/>

							<strong>
초등생 아들까지 가담시킨 남편독살</strong>

						</a>

							<span>
‘아내조심, 보험조심’에 ‘인명재처’(人命在妻)란 말까지 나온 사연</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=802'><span>
한국현대사</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=15377]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[‘음료수·진통제’  독극물 살인 사건  - “아무나 먹고 죽어라!” 묻지마 살인]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=15109]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
		<h3>

			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/5/78/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB%281%C2%F7%BC%F6%C1%A4%29.png'/>

		</h3>
<div>
</div>
<p>

<span>
<strong>
독극물 든 콜라를 먹고 쓰러진 日고등학생 </strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1977010800209204003&editNo=2&printCount=1&publishDate=1977-01-08&officeId=00020&pageNo=4&printNo=17005&publishType=00020 ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/10/30/287/01.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

독약든 콜라병을 방치한 일본의 ‘신종 살인 사건’<br>
</br>
1977. 1. 8 [동아일보] 5면</p>

</div>
<p>

1977년, 일본 도쿄. 새해를 맞은 흥분이 채 가시지 않은 1월4일 새벽2시. 동네 식당에서 아르바이트를 하는 고등학교 1학년 K군은 일을 마치고 숙소로 돌아가다 공중전화 박스에 콜라병이 놓여있는 걸 발견했다. 병마개도 따지 않은 새 것이었다. “누가 콜라를 사들고 전화를 하다 깜박 잊고 간 게 분명해, 주인을 찾아줄 수는 없으니 이건 내가…” 작은 횡재를 한 것 같은 기분에 숙소로 돌아온 K군은 의기양양하게 콜라를 땄다.</p>

<p>

그리고 딱 한 모금을 마셨다. 동료들에 따르면 그는 그 한 모금을 삼키자마자 “악, 썩은 콜라다!” 소리치고는 입안에 있는 걸 화급히 뱉기 시작했다. 아니, 뱉는 것과 거의 동시에 실신해 방바닥에 고꾸라졌다. 깜짝 놀란 동료들이 급히 둘러업고 병원으로 옮겼으나, K군은 병원에 닿기도 전에 이미 숨져 있었다. 그의 사체를 검안한 의사는 맹독성 독극물에 의한 중독사망으로 단정했다. 이때쯤 K군이 한 모금 마시고 남은 콜라를 수거해간 경찰도 콜라 안에 치사량이 훨씬 넘는 독극물이 들어있는 것을 확인했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
범인을 찾기도 전에 또 발생한 독극물 콜라 살인사건</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1983042700209203004&editNo=2&printCount=1&publishDate=1983-04-27&officeId=00020&pageNo=3&printNo=18942&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/30/21/02.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

‘독살 사건’ 외국의 사례<br>
</br>
1983. 4. 27 [동아일보] 3면</p>

</div>
<p>

해가 뜨기 전부터 경찰은 분주해졌다. “아직 고등학교 1학년 밖에 안 된 학생을 독극물로 죽이다니…” 언론이 알면 난리가 날 일이었다. 경찰은 우선 K군 동료들을 경찰서에 잡아놓은 채 친구관계부터 원한, 여자, 채무관계까지 온갖 것을 따져 묻고 조사하기 시작했다. 그러나 이제 고등학교 1학년, 갓 17살이 된 피해자에게서 독극물로 살해당할 만한 뚜렷한 동기가 나올 리 없었다. 가족 친척과 학교선생님까지 불러다 이모저모 따지고 파헤쳐 봐도 마땅한 단서가 나오지 않기는 마찬가지였다.</p>

<p>

그런데 아침 8시가 조금 넘은 시간. K군이 처음 콜라병을 발견했던 공중전화 박스에서 불과 1km 떨어진 곳에 허름한 옷차림의 40대 남자가 입에 거품을 물고 쓰러져 죽어있다는 신고가 들어왔다. 그것도 공중전화 박스 부근이었다. 시체 옆에는 역시 마시다 남은 듯 반쯤 흘린 콜라병이 뒹굴고 있었다. 경찰이 검사한 결과 이 병에도 독극물이 들어 있었다. 경찰은 아연 긴장했다. 두 사건은 아무런 연계 고리도 없지만 피해자 둘 다 독을 넣은 콜라를 마시고 숨진 건 분명했다. 그것도 공중전화 부스 안에서… 그렇다. 누군가 ‘독 콜라’를 공중전화 안에 놔둬 동네주민을 연쇄살해하고 있는 것이다!</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
사건 발행 직후 주민들에게 ‘독 콜라’ 경고한 日정부</strong>
</span>
</p>

<p>

도쿄경시청은 바로 현장 관할경찰서에 수사본부를 차렸다. 수사본부가 첫 번째로 한 일은 동네 방송을 통해 주민들에게 사건 개요를 알려 경고한 것이었다. “독극물에 의한 두 건의 살인사건이 관내에서 일어났다, 공중전화 박스 안에 콜라가 있다면 그건 맹독이 섞여있을 가능성이 크니 절대로 마시지 말고 바로 경찰에 신고해 달라”는 내용이었다. 아울러 전 파출소 직원과 동네주민들로 순시 팀을 만들어 관내 공중전화 박스를 샅샅이 뒤지게 했다. 그러자 또 1병의 ‘독 콜라’가 나왔다. 역시 마개를 따지 않은 새 것이었다. 여기서는 놀랍게도 치사량의 60배에 이르는 독극물이 검출됐다.</p>

<p>

예상대로 언론에서는 난리가 났다. 전후 일본에서 처음 일어난 ‘불특정 다수 살해기도 신종 살인사건’이라고 대서특필했다. 일부 언론은 “뚜렷한 살해 목적 없이 ‘아무나 먹고 죽어라’는 식의 범죄를 저지르는 건 ‘유쾌 범(愉快 犯)’심리”라는 신조어까지 만들어냈다. 남의 집에 불을 지르는 등 못 살게 굴어 놓고는 사람들이 소동을 부리는 걸 유쾌하게 바라보는 이상심리 범죄라는 거였다. 일부 학자들은 “일본사회의 불안정에 따른 시민의 욕구불만, 경제적 불행 심리가 무목적 불특정 다수인 살해사건으로 나타난 것”이라며 “같은 종류의 사람들이 모방범죄를 할 가능성이 크다”고 진단했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
전문가들 예상대로 모방범죄 일어나기도 </strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1977080600209204005&editNo=2&printCount=1&publishDate=1977-08-06&officeId=00020&pageNo=4&printNo=17182&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/10/30/59/03.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

동기불명의 살인 방화 등 日서 늘어나는 이상범죄<br>
</br>
1977. 8. 6 [동아일보] 5면</p>

</div>
<p>

이런 진단이 맞는지조차 판단할 수 없게 범인은 잡히지 않았다. 그리고 아니나 다를까, 전문가들이 예상한대로 모방범죄도 일어났다. 이번엔 오사카에서, 첫 사건이 난지 40일 만이었다. 역시 공중전화 박스에서 콜라를 발견해 먹은 사람이 다행히 죽지는 않았다며 신고를 했다. 온 일본이 아연 긴장한 가운데 언론은 범인을 잡지 못하는 경찰의 무능을 통박하는 기사를 연일 내놓았다. 경찰은 사력을 다해 범인을 찾으려 했지만 역부족이었다. 그도 그럴 것이 모든 사건에는 원인과 결과가 있기 마련이고 수사는 그 원인, 즉 범행동기를 밝혀내는 데서부터 시작하는 데 그것이 풀리지 않는 거였다.</p>

<p>

경찰은 한때 ‘독 콜라’ 발견 신고를 한 회사원의 진술에 신빙성이 없어 유력한 용의자로 보고 추적했다. 그러나 그는 집에서 자살한 시체로 발견됐다. 또 다른 범죄의 범인이 현장에서 독극물을 먹고 자살한 사건과 ‘독 콜라’사건을 연결 수사하는 시도도 해봤으나 역시 범인으로 확정짓는 데 실패했다. 77년 8월 일본 경찰청은 범죄백서를 통해 1년산 발생한 무차별살인이 8건이나 됐으며 이유 없는 연속방화도 77건 일어났다고 밝혔다. 한 이발사는 신문이 보도한대로 “불을 지른 후 사람들이 놀라 달아나며 허둥대는 것을 지켜보는 게 재미있어 계속 범행했다”고 진술했다. 경찰은 이런 무차별 불특정다수 상대 범죄자들은 대개 ‘초조’ ‘고독’ ‘자포자기’ 심리상태를 보였으며 ‘세상을 깜짝 놀라게 하기 위해’ 범행한 경우도 많았다고 했다.</p>

<p>

사실 밝혀지지 않았을 따름이지 일본의 ‘독 콜라’ 이전에도 ‘묻지 마’범죄가 있었을 개연성은 크다. 1938년 역시 일본의 쓰야마에서 도이 무쓰오라는 21세 청년이 한밤중 1시간 반 사이에 동네 주민 29명을 살해하고 자신도 자살한 사건이 있었다. 희생자 중 극소수만 어떤 동기 탓에 피해를 봤지만 대다수는 아무 이유 없이, 그야말로 한 마을에 살고 있었기 때문에 죽임을 당한 것으로 밝혀졌다. 이런 참혹 흉악범죄가 빈발한 일본이었지만 ‘독 콜라’사건이 큰 충격을 준 것은 ‘음식에 독을 넣고 놔둬’ 직접적으로 죽이지 않고 먹은 사람은 누구나 죽게 만드는 ‘소극적 방기살인’을 한 점에 있었다. 자신은 관계가 없는 척하며 악마처럼 히죽대면서 사람들이 죽어가는 모습을 지켜볼 것이란 생각에 소름이 돋는 듯 모두 진저리를 쳤다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
82년 미국서 타이레놀 독극물 살인사건 발생</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1983042700329210014&editNo=2&printCount=1&publishDate=1983-04-27&officeId=00032&pageNo=10&printNo=11562&publishType=00020 ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/10/30/15/0070.jpg?type=w646'/>
</a>
<p>

사회적 반감의 표출…불특정 무동기 살인<br>
</br>
1983. 4. 27 [경향신문] 11면</p>

</div>
<p>

사실 경시청백서처럼 ‘아무나 먹고 죽어라’식의 모방범죄는 적지 않게 발생했다. 그러나 그 후속폐해를 염려해 사건이 축소 보도된 덕분인지 더 이상 세상을 깜짝 놀라게 할 만한 뉴스는 나오지 않았다. 그러던 82년 9월, 이번엔 미국 시카고에서 불특정 다수를 노린 연쇄 독극물 살인사건이 일어났다. ‘독 콜라’사건 이후 5년이 지난 때였다. 미국인이 즐겨 찾는 유명한 해열진통제 ‘타이레놀’이 콜라 대신 독을 품어 나른 용기 역할을 했다. 약국에서 타이레놀을 사먹은 7명이 한꺼번에 급사한 일이 발생한 것이다. “약에 독을 넣다니…” 사람들이 받은 충격은 콜라 사건보다 크면 컸지 작지 않았다.</p>

<p>

당시 타이레놀은 연간 매출액 4억5천만 달러, 미국 내 시장 점유율 35%에 이르는 진통제 부문 최고의 상품이었다. 그런데 “시카고 부근에서 타이레놀을 먹은 사람 7명이 갑자기 숨졌다”는 보도가 나오자마자 시장점유율이 뚝뚝 떨어지기 시작해 금세 5~10% 안쪽으로 감소했다. 뉴스를 접한 사람 대부분이 타이레놀 복용을 중단했고 전혀 소식을 모르는 사람만 타이레놀을 쓰는 것이나 마찬가지 수치였다. 일부 언론에선 그 무렵 미국 전역에서 특별한 이유 없이 숨진 250여명이 혹시 타이레놀을 먹고 숨진 것은 아닌지 조사하고 있다는 보도도 내보냈다. 파장이 워낙 큰 탓에 이 사건은 바로 연방수사국(FBI)에서 수사에 착수했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
정부와 제약회사의 발빠른 대처로 최악의 참사 모면</strong>
</span>
</p>

<div>
<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1999062100099109001&editNo=16&printCount=1&publishDate=1999-06-21&officeId=00009&pageNo=9&printNo=10399&publishType=00010' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/10/30/283/08.jpg?type=w323'/>
</a>
<p>

코카콜라 파동으로 본 식음료업체 대응방안 1999. 6. 21 [매일경제] 9면</p>

</div>
<p>

일단 초동조사 결과 “사망자들은 모두 캡슐 형 타이레놀을 복용했고 그 속에 독극물이 들어있었던 것”으로 밝혀졌다. 또 “약의 제조과정에서는 별 문제가 없었으며” 단지 시카고 근교에서의 유통, 소매과정에서 “누군가가 캡슐을 뜯고 독극물을 넣은 것”으로 추정됐다. 제약회사로서는 직접적 책임에서 벗어날 수 있는 발표였다. 그런데 여기서 놀랄만한 일이 일어났다. 보통의 경우, 자사 제품 약을 먹고 사람이 여럿 죽었다면 쉬쉬하거나 “우린 책임이 없다”고 발뺌하기 마련인데 이 경우는 달랐다. 사건이 발생한 첫날부터 회사는 ‘타이레놀 약화사고’의 전모를 세세하게 브리핑했다. 또 스스로 미국 전역에 팔려나간 타이레놀의 전량 회수작전을 벌였다.</p>

<p>

심지어 제조과정에 문제가 없고 회수한 타이레놀 100여만 병중 75정만 독극물에 오염됐다는 검사결과가 나온 뒤에도 계속 방송을 통해 “현재 집에 타이레놀이 있다면 복용하지 말고 회사에 신고해 달라”고 설득했다. 시중에 풀린 타이레놀을 회수하고 검사해 처리하는 한편 세밀한 사항까지 언론에 공표하는 비용으로 10억 달러가 넘게 지출됐지만 조금도 위축되지 않고 일을 벌여나갔다. 회사는 또 제조책임이 없다는 사실이 밝혀졌지만 사망자 유족을 찾아 조문하고 적절한 위로금도 지불했다. 당시 회사의 사고처리를 진두지휘했던 제임스 버크 회장은 훗날, “사건을 적극적으로 공개하고 시민이 함께 대응하는 전략을 세워 악마범죄에 이길 수 있었다”고 했다.(버크 회장은 2012년 고령으로 사망했다)</p>

<p>

타이레놀 독극물 사건에 대한 회사의 이런 공개전략은 독이든 타이레놀 75정을 찾아내 더 이상의 희생을 줄였을 뿐 아니라 결과적으로 회사에도 도움이 된 것으로 나타났다. 회사 신용도가 급격히 올라 제품의 시장점유율이 원래 수준을 넘어섰으며 ‘신뢰 경영’ ‘고객 우선 경영’의 모범사례로 교과서에 등재되기도 했다. 더 중요한 것은 숨어서 악마의 범죄놀이를 하는 ‘유쾌범’에게 공개적으로 대응해 코를 눌러버린 효과를 본 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
83년 한국에서도 독극물 범죄 발생했지만.. 
</strong>
</span>
</p>

<p>

바로 이런 교훈 때문이었을까. 한국도 바로 다음해 83년 봄, 묻지 마 독극물 범죄가 발생했지만 곧바로 공개수사를 벌여 더 이상의 피해를 막은 일이 일어났다. 모방범죄를 막으려면 범죄사실을 감춰야하느냐, 바로 공개하고 시민이 다 함께 대응체제로 들어가야 하느냐는 문제는 참으로 목숨을 걸고 고민해야할 명제라는 걸 깨닫게 된 것이다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
민병욱</dd>
<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>
<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2012.10.31</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=16188'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/20/124/119x64.jpg' width='119'/>

							<strong>
초등생 아들까지 가담시킨 남편독살</strong>

						</a>

							<span>
‘아내조심, 보험조심’에 ‘인명재처’(人命在妻)란 말까지 나온 사연</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=802'><span>
한국현대사</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=15109]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[보험 살인, 인륜 천륜을 저버린 막장 범죄 - 부모자식, 부부 친척과 애인을 조심하라.]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=14350]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/10/16/23/banner03.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

‘보험 살인’이 또다시 화제다. 엊그제 인천에서는 “2010년에 일어난, 이른바 ‘산낙지 질식사 사건’은 보험금을 노린 남자 친구의 치밀한 계획 살인”이라는 법원의 판결이 나왔다. 서울에서는 모 사찰의 대처승이 내연녀를 아내인 양 속여 생명보험에 든 다음 ‘진짜부인’을 죽이고 보험금을 타내 외국으로 도망쳤다 7년 만에 붙잡힌 사건도 일어났다. 모두 돈에 눈이 멀어 가장 가까운 사람을 계획적으로 죽인, 그야 말로 ‘막장 범죄’라 할 수 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
1930년대 첫 보험금 노린 살인사건 보도</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1934040700209202013&editNo=2&printCount=1&publishDate=1934-04-07&officeId=00020&pageNo=2&printNo=4787&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/10/16/290/001-1.jpg?type=w323'/>
</a>

	
	<p>


		
		익사를 가장하야 삼만 오천원을 사기<br>
</br>
1934. 4. 7 [동아일보] 3면
	</p>

</div>
<p>

우리나라에서 처음으로 보험금을 노린 살인사건이 보도된 것은 1930년대다. 평양에서는 보험금을 탐내 아버지를 죽인 패륜아가, 부산에서는 친형과 부인 장모를 독살한 이른바 ‘보험마’(보험금 목적 살인마)의 기사가 대서특필됐다.신문은 “조선은 자고로 동방군자지국이라, 기계가 중심인 근대문명에는 뒤졌다 해도 보험금을 노린 귀축(鬼畜)의 범행은 흔하지 않았다”고 통탄하며 “악마의 재판을 지켜보려 수많은 사람이 법원에 운집했다”고 썼다.</p>

<p>

사실 일제 때만 해도 이런 범죄는 간단치 않게 보도됐다. 일찍이 보험 제도를 도입하고 사기사건도 끊이지 않던 일본에서 배운 것이었다. 해방 후 얼마간 이런 보험범죄는 자취를 감추었다. 광복에 뒤이은 한국전쟁과 전후복구, 보릿고개와 경제난 등 하루하루 먹고살기가 힘들어 생명보험을 드는 것 자체가 사치로 여겨졌기 때문이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
1970년대 친정언니 일가 살해한 보험 살인사건 발생</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1977091900209207001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1977-09-19&officeId=00020&pageNo=7&printNo=17219&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/16/157/02.jpg?type=w323'/>
</a>

	
	<p>


		
		보험금 노려 언니 일가 살해·시동생 독살<br>
</br>
1977. 9. 19 [동아일보] 7면
	</p>

</div>
<p>

그래서 1977년 부산에서 친정언니 일가에 이어 시동생 등 4명을 살해하고 동거남까지 죽이려다 붙잡힌 40대 여인 사건이 발생하자 온 나라가 들썩였다. “가족이 더 무섭다”는 공포심이 빠르게 확산됐고 가족대상 금전만능 범죄에 대한 분노에 사람들은 치를 떨었다.</p>

<p>

‘희대의 보험 살인녀’로 명명된 당시 48세 박 여인의 범죄는 그러나 지금 생각해보면 엉성하기 이를 데 없었다. 보험회사 외판사원인 초등학교 동창들로부터 보험지식을 얻어 범행한 그는 연쇄 살인이 발각될 당시 죽인 언니 명의 4구좌, 시동생 명의 5구좌의 특약보험에 가입해 이미 수 천만 원의 보험금을 타냈다. 이외에도 동거남(7구좌), 동거남의 본처(1구좌), 본처 아들(1구좌)과 자신(5구좌)및 친아들 등 모두 15구좌의 생명보험에 가입해 보험료만 월 58만원을 내고 있었다. 계약총액은 1억5천만 원에 이르렀다.</p>

<p>

요즘처럼 계약이 전산화되고 보험사기 전문조사요원들이 활동하고 있었더라면 이렇게 수많은 다른 사람 명의로 보험에 드는 것은 불가능할 터였다. 또 살인을 하고도 문제없이 보험금을 타낼 수도 없었을 것이다. 그러나 당시는 ‘보험 살인’이라는 말조차가 생소하던 때. 보험회사는 오히려 그를 “특등 손님처럼 대우하고 이것저것 ‘영양가’ 있는 보험을 권유해” 가입하게 해줬다. 범행이 발각된 후 밝혀졌지만 그는 살인을 저지르고 보험금을 타낼 때는 보험회사 직원들에게 은밀히 뇌물까지 건넨 것으로 밝혀졌다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
첫 보험 살인 성공하자 시동생도 살해</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1977092000329206001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1977-09-20&officeId=00032&pageNo=6&printNo=9840&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/10/16/70/03.jpg?type=w323'/>
</a>

	
	<p>


		
		충격파 던진 최초의 보험 살인<br>
</br>
1977. 9. 20 [경향신문] 7면
	</p>

</div>
<p>

74년부터 언니 명의의 보험에 들었던 그는 75년 1월 언니 집 제사에 가 함께 잠을 자다 몰래 일어나 불을 질렀다. 이 화재로 언니와 조카가 현장에서 숨지고 형부는 이튿날 숨졌다. 박 여인은 화인조사를 나온 경찰에게 중풍으로 말을 더듬던 형부의 진술을 대신 옮겨준다며 “형부가 ‘내 잘못으로 석유난로를 넘어트려 불이 났다’고 한다.”는 허위 진술을 꾸며 전달했다. 이를 그대로 믿은 경찰은 단순 실화에 의한 일가족 사망사건으로 처리하고 사건을 종결했다. 이 방화 살인으로 그는 보험금 1천7백38만원을 받아냈다.</p>

<p>

언니 일가를 죽인 범행이 성공해 목돈을 쥔데 고무돼서일까, 그는 바로 동거남의 동생 명의로 4천만 원대 생명보험을 5구좌나 들었다. 그리고 다방으로 시동생을 불러내 사업 얘기를 하는 척하다 음료에 독극물을 풀어 넣었다. 시동생은 집에 돌아가자마자 심한 복통과 구토 증세를 보이다 숨졌다. 시동생 가족들은 평소 지병이 있던 터라 사인에 별다른 의심을 하지 않았다. 박 여인은 대담하게도 죽인 시동생 부인에게 찾아가 “시동생 명의로 4백만 원짜리 생명보험에 들어놓았다”며 인감증명을 받아 보험금 청구를 했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
군대갔던 언니 아들의 추궁으로 밝혀진 범행 일체</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1977092000209207022&editNo=2&printCount=1&publishDate=1977-09-20&officeId=00020&pageNo=7&printNo=17220&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/16/262/04.jpg?type=w323'/>
</a>

	
	<p>


		
		허술한 수사…날뛴 ‘보험 살인녀’ <br>
</br>
1977. 9. 20 [경향신문] 7면
	</p>

</div>
<p>

그러나 문제는 보험회사 직원이 시동생 집을 사실 확인 차 방문해 벌어졌다. 직원으로부터 “보험금 액수가 4백만 원이 아니라 4천만 원대”라는 걸 들은 시동생 부인이 박 여인에게 항의하고 나섰고 박 여인은 결국 받은 보험금을 모두 시동생 부인에게 줘야만 했다. 이런 판에 보험회사도 박 여인이 보험을 든 뒤 석연치 않은 사건이 연달아 발생하자 계획적 보험 살인 가능성이 있다며 경찰에 철저한 사인 규명과 재조사를 진정했다. 일이 이쯤 됐으니 그의 범죄는 들통이 나야 마땅했다. 그런데 그렇게 되지 않았다.</p>

<p>

박 여인은 오히려 보험회사를 상대로 “엉뚱하게 살인죄를 씌우는 등 명예훼손을 했다”며 위자료 청구소송을 제기해 승소했다. 80만원의 위자료까지 챙긴 박 여인은 더 담대해졌다. 동거남과 그의 본처, 아들 명의로까지 보험을 드는 등 제3, 제4의 범행을 준비했다. 그러나 악행은 오래갈 수 없는 법. 언니 집에 불을 질러 일가를 살해할 당시 군대에 가있던 아들이 제대해 돌아와 불이 나기 전 이모가 보험에 들어놓은 사실을 확인하고 이를 추궁하기 시작했다. 박 여인이 “받은 보험금”이라며 수표를 건네자 아들의 의심은 더 깊어졌고 대검에 진정해 전면재수사를 벌인 끝에 범행 일체가 드러났다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
보험 살인 범죄의 전모에 ‘아연실색’</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1978051800099202005&editNo=1&printCount=1&publishDate=1978-05-18&officeId=00009&pageNo=2&printNo=3753&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/16/260/05.jpg?type=w323'/>
</a>

	
	<p>


		
		개막된 보험 대중화 시대…보험범죄<br>
</br>
1978. 5. 18 [매일경제] 3면
	</p>

</div>
<p>

‘해방 후 첫 보험 살인범죄의 전모가 밝혀지자 신문들은 아연실색했다. “사람이 이토록 철저하게 악마일 수 있다는 사실에 소름이 끼친다.”거나 “외국 일로만 여기던 선진범죄가 끔찍한 현실로 등장했다.”고 개탄했다. <br>
</br>
<br>
</br>
특히 박 여인이 죽인 언니 동네에서는 “박 여인이 보험만 들면 그 보험에 든 사람이 꼭 죽는다.”는 소문이 돌았고 보험회사도 계획살인 수사를 진정했으나 경찰이 아무 의심도 없이 사건을 종결 처리한 것을 집중적으로 성토했다. 신문들마다 사설과 칼럼을 총동원해 “부모자식, 부부, 친척과 애인의 목숨을 담보로 걸고 또 빼앗아 돈을 벌겠다는 악마의 심보가 더 이상 우리 사회에 발붙이게 해서는 안 된다.”고 소리를 높였다.</p>

<div>
</div>
<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
이후 끊임없이 일어난 보험금 노린 강력 범죄들</strong>
</span>
</p>

<p>

그러나 모든 일은 처음이 어렵다고 했던가. 한번 세상에 얼굴을 드러낸 보험 살인은 이후 거의 매년, 한 두 번씩은 꼭 일어나 사람들을 놀라게 했다. 특히 생명보험의 특성상 가족 친척이 보험을 들어놓고, 또 그들이 범행을 하는 반인륜 범죄인 탓에 그 충격파가 엄청났다. 첫 보험 살인자 박 여인이 대법원에서 사형확정 판결을 받은 79년 20대 젊은이가 어머니를 살해한 사건이 일어났다. 범인은 어머니 몰래 보험에 가입한지 3개월 만에 범행하고 이를 은폐하기 위해 집에 불까지 질렀다. 이 사건 역시 경찰은 분신자살로 처리했으나 다른 아들이 “어머니가 자살할 이유가 없다”며 재수사를 요구, 시체를 부검한 결과 살해당한 것으로 드러났다.</p>

<p>

이후 80년에는 춤바람이 난 부인이 보험금 5백만 원을 타내려고 카바레에서 사귄 하수인을 시켜 남편을 살해한 사건이 일어났다. 81년엔 계를 들고 돈놀이를 하던 여인이 계가 깨져 빚을 지게 되자 이를 갚으려고 시동생 명의 보험을 든 다음 살해한 사건이 일어났다. 또 일식집 주인이 보험금을 타내 빚을 갚기 위해 자기 식당에 불을 지른 바람에 종업원 5명이 한꺼번에 숨지는 참사도 발생했다.</p>

<p>

82년에는 50대 여인이 소아마비에 정신박약 증세가 있는 20대 딸을 죽이고 보험금을 타내려다 적발됐다. 여인은 이웃집 남자와 눈이 맞아 딸을 살해한 후 보험금을 타기로 하고 딸이 자는 방에 연탄화덕을 들여놓아 가스중독으로 숨지게 했다. 이들 남녀는 또 불구인 딸이 정상적으로는 생명보험 가입이 어렵다는 것을 알고 보험회사 대리점 주인에게 1천만 원을 주기로 하고 보험에 가입한 것도 밝혀졌다. 돈을 타내려고 가족 친지를 살해하는 수법이 점점 조직화, 지능화한 것이었다.</p>

<p>

그리고 83년, 이번에는 대형병원에서 ‘묻지마 범죄’를 위장한 아내의 남편 독살사건이 일어났다. 이 보험 살인에는 철모르는 어린 아들까지 개입시킨 것이 밝혀져 세상을 발칵 뒤집어 놓았다. 도대체 보험사기, 보험 살인은 어디까지 진화할 것이냐를 놓고 사람들은 정말로 크게 고민하기 시작했다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
민병욱</dd>

				<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>

				<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2012.10.17</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=16188'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/11/20/124/119x64.jpg' width='119'/>

							<strong>
초등생 아들까지 가담시킨 남편독살</strong>

						</a>

							<span>
‘아내조심, 보험조심’에 ‘인명재처’(人命在妻)란 말까지 나온 사연</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=802'><span>
한국현대사</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=14350]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[느닷없이 찾아온 횡재, 천연진주 - 가난하고 착한 사람의 음식에만 들었다고?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=13923]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.com/ncc/2012/10/09/113706994087692.jpg'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

횡재(橫財)란 ‘노력하지 않고 뜻밖에 재물을 얻는 것, 또는 그 재물’을 말한다. 엄밀히 말하자면 복권을 사서 1등에 당첨돼 돈벼락을 맞았다 해도 횡재라고 할 수는 없다. 적어도 복권을 사는 노력을 기울인 데다, 살 때부터 당첨되기를 바랐을 테니 ‘노력 없이, 뜻밖에’ 재물을 얻었다고 하기는 어렵기 때문이다. 하늘에서 느닷없이 돈다발이라도 떨어진다면 모를까, 전혀 생각도 노력도 하지 않았는데 재물을 얻는다는 게 그만큼 힘들다는 얘기다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
중국집서 짬뽕 먹다 흑진주 발견한 공군 병장</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1964010600329207027&editNo=2&printCount=1&publishDate=1964-01-06&officeId=00032&pageNo=7&printNo=5601&publishType=00020 ' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/9/185/01.jpg?type=w323'/>
</a>

	
	<p>


		
		중국집 음식 속에 흑진주 <br>
</br>
1964. 1. 6 [경향신문] 7면
	</p>

</div>
<p>

그 어려운 횡재를, 조금 과장하자면 온 국민이 고대하면서 ‘해물 음식점’에 몰려가던 시절이 있었다. 아니, 갑자기 웬 해물음식? 사실 정확히는 ‘조개류 음식’이었다. 조갯살을 씹다 그 속에 든 진주를 찾아낸 경우가 몇 차례 생기고, 그 진주 값이 10만원을 훌쩍 넘겼다는 사실이 보도되면서 열풍처럼 ‘진주 횡재바람’이 분 것이었다. 조개와 전복 등 해산물을 주재료로 사용하는 중국음식점에 사람들 발걸음이 잦아지고 음식을 천천히 씹으면서 음미하듯 이와 혀로 식재료를 분리해보곤 하는 현상도 생겨났다.</p>

<p>

1964년 정초의 일이다. 서울 대방동 “공군 항공의료원에서 근무하던 한 병장이 중국음식점에서 ‘초마면’(짬뽕)을 먹다 콩알만 한 흑진주를 발견했다”는 기사가 실렸다. 흑진주의 시가는 자그마치 10만 원대. 짜장면 한 그릇 값이라야 30원이고 쌀 한 가마에 3천원이 조금 넘었을 때다. 10만원이라니, 쌀 30가마 값이 아닌가. “처음엔 돌을 씹은 줄 알았는데 알고 보니 새까만 진주였다는”, 병장의 만화 같은 횡재 얘기에 사람들 눈이 휘둥그레졌다.</p>

<p>

공군병장이 짬뽕 속 진주를 발견한 경위는 이렇다. 부대근처 상도동 중국집 ‘평창원’에 자주 갔던 병장은 그날 외상값을 다 갚았다. 그러자 중국집 주인은 사례로 우동이나 짜장면보다 비싼, 조개 전복이 많이 든 ‘초마면’을 대접했다. 맛있게 음식을 먹던 병장은 갑자기 딱딱한 돌 같은 걸 씹고 뱉어 보니 윤이 나는 까만 돌이었다. 깨물어도 부서지지 않고 닦아보니 더 반짝거리고… 혹시 하는 생각에 보석상에 가져갔더니 “천연 흑진주!”라는 것이었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
군인의 횡재 소식에 ‘호기심 충만’한 사람들</strong>
</span>
</p>

<p>

신문은 이 기사를 쓰며 사람들 호기심을 한껏 자극했다. “내가 그 집 초마면을 먹었더라면…” 하는 바람은 물론 “혹시 그 병장, 너무 놀라 심장마비라도 오지 않았을까”하는 얘기가 시중에 돈다고 썼다. 또 “중국집 조리사가 전복이나 조개를 깨끗이 씻고 헹궈 재료로 썼던들 음식 속에 들어갔겠느냐”는 약간의 비아냥거림에 “앞으로 음식점 조리사들은 음식을 더 깨끗이 만든다는 각오를 다져야 진주라도 찾을 수 있을 것”이라는 충고까지 했다.</p>

<p>

실제 기사를 읽은 사람들 중 많은 이가 “얼마 전 중국집에서 음식을 먹다 돌을 씹었는데 그게 혹시?”라며 아쉬워했다. 따지기 좋아하는 어떤 이는 신문사에 전화를 걸어 “손님이 음식 속 진주를 찾았다 해도 소유주는 당연히 음식점 주인이 돼야 한다.”고 주장했다. 그러자 다른 이는 “그렇게 따지면 어부, 도매상, 소매상 소유지 어떻게 음식점주인 거냐?”고 괜스레 흥분하기도 했다. 흉년이 든 데다 물가마저 치솟아 서민 살림이 팍팍하던 판에 ‘진주 횡재’는 사람들에게 그야말로 뜨거운 화제와 희망을 안기기에 충분했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
또! 꼬막조개에서 백진주 발견한 주부</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1964022100329203022&editNo=2&printCount=1&publishDate=1964-02-21&officeId=00032&pageNo=3&printNo=5641&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/9/279/02.jpg?type=w323'/>
</a>

	
	<p>


		
		진주 횡재 또 하나 <br>
</br>
1964. 2. 21 [경향신문] 3면
	</p>

</div>
<p>

이처럼 화제가 분분하던 2월말, 이번엔 광주에서 또 진주 횡재 뉴스가 나왔다. 가정주부가 산 꼬막조개에서 백 진주가 나온 것. 주부는 “광주 금은방에선 감정이 안 돼 서울로 가져가 감정 받겠다.”고 했는데 이것도 10만원은 넘을 거라는 얘기였다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1964021100209203019&editNo=2&printCount=1&publishDate=1964-02-11&officeId=00020&pageNo=3&printNo=13013&publishType=00020' target='_blank'>
마침 광주서는 “가보로 내려오던 첩화 속 물고기 눈깔을 감정한 결과 모두 42개의 천연진주로 판명 났고 그 시가는 대략 50만원”이라는 한 청년의 주장과 “첩화는 원래 내 것으로 서울 가서 감정을 받아오라고 청년에게 맡긴 것”이라는 주부의 주장이 맞서고 있었다.</a>
</p>

<p>

이 두 가지 진주 이야기에 또 살이 붙었다. “진주는 가난하고 착한 사람 눈에만 보인다.”거나 “진주 욕심을 부리다 진주 모양 눈물을 흘리게 된다.”는 믿거나 말거나 식 화제가 끊이지 않았다. 마침 정초에 상도동 중국집에서 흑진주를 씹었던 병장이 “<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1964022200329202011&editNo=2&printCount=1&publishDate=1964-02-22&officeId=00032&pageNo=2&printNo=5642&publishType=00020' target='_blank'>
불로소득으로 얻은 귀한 물건을 그냥 갖고 있으려니 너무나 죄스러워 대통령 부인께 드리고 싶다</a>

”는 편지와 함께 곱게 싼 진주를 청와대에 보낸 사실이 알려졌다. 대통령에게 오는 선물에는 합당한 보답을 해오던 청와대 측은 흑진주 감정 결과 2만원~3천5백 원으로 다양한 감정가가 나와 어떻게 보상을 해야 할지 난감해 한다는 얘기였다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
세간에 꽃피운 진주에 관한 이야기</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1964022400329205001&editNo=2&printCount=1&publishDate=1964-02-24&officeId=00032&pageNo=5&printNo=5643&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/10/9/176/03.jpg?type=w323'/>
</a>

	
	<p>


		
		진주의 진가 ‘조개’ 속에 묻힌 이야기들<br>
</br>
1964. 2. 24 [경향신문] 5면
	</p>

</div>
<p>

시중에서는 이제 온통 진주 얘기로 꽃을 피웠다. 2월24일자 경향신문은 5면 머리에 ‘진주의 진가, 조개 속에 묻힌 이야기’라는 기사를 올렸다. “곳곳에서 진주가 나와 화제다. 우연히 발견된 진주는 보석상에 의해 몇 십만 원으로 호가된다. 신기한 횡재가 꿈처럼 굴러오는…”으로 시작하는 기사는 사람들의 호기심을 돋웠다. ‘큰 천연진주는 부르는 게 값’이라는 설명에 사람들은 가급적 식사를 중국집에 가서 했고 주문을 할 때도 “짬뽕, 조개 많이 든 걸로”나 “요리는 전가복, 전복은 곱빼기로!”라고 외치기도 했다.</p>

<p>

횡재는 여기서 그치지 않았다. 이번엔 부산에서였다. <a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1964030300329207018&editNo=2&printCount=1&publishDate=1964-03-03&officeId=00032&pageNo=7&printNo=5650&publishType=00020' target='_blank'>
3월초 동래구 한 식당에서 통국수를 먹던 40대가 홍합 속에 있던 돌을 씹어 뱉어보니 묘한 빛이 나는 것 아닌가.</a>

 “진주구나” 싶어 바로 금은방에 감정을 맡겨보니 2만 원쯤 되는 진주라는 거였다. 서울 광주에 이어 부산서도 진주가 나오자 언론은 정말로 흥분했다. 통국수 진주가 발견된 다음날 신문에서 한 칼럼은 당시의 분위기를 이렇게 설명했다.</p>

<div>

	
	<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1967020600099204022&editNo=1&printCount=1&publishDate=1967-02-06&officeId=00009&pageNo=4&printNo=271&publishType=00020' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/10/9/248/04.jpg?type=w323'/>
</a>

	
	<p>


		
		피조개에서 진주나와…어물상인 큰 횡재<br>
</br>
1967. 2. 6 [매일경제] 4면
	</p>

</div>
<p>

“옛날에는 음식을 먹다가 돌을 씹으면 치과로 갔다. 혹시라도 상하지 않았나 염려되었기 때문이다. 그런데 요즘엔 음식을 먹다가 무엇이든 깨물게 되면 치과가 아니라 무조건 보석상으로 달려간다. 혹시 그 돌이 진주인지도 모를 일이기 때문이다. …음식을 먹다가 진주를 씹었다는 사람이 꼬리를 물고 나타난다. 올해 들어 기억하는 것만도 10건 가까이 된다.…앞으로 음식을 사먹을 때는 이왕이면 조개가 들어있는 것을 택하는 게 좋을 듯싶다. 복권 뽑는 기분으로 말이다…”</p>

<p>

진주 횡재 얘기는 여기서 그치지 않았다. 60년대 초중반엔 잊어버릴 만하면 한 번씩 진주발견 소식이 실렸다. 부산 동광동 대중식당의 매운탕 홍합에서 직경 5mm, 시가 3만원 진주가 발견됐고 청량리시장 어물전 피조개에서 찾아낸 진주는 채취 후에도 2mm 가량 더 자라 화제가 됐다. 재미있는 사실은 숱하게 진주가 나왔지만 진짜 부자가 그걸 발견했다는 뉴스는 눈을 씻고 찾아도 없다는 것이다. 부자들이 조개류를 직접 만지고 손질할 리가 없기 때문일 것이고 그들의 조리사도 구석구석 샅샅이 씻은 식재료를 쓰기 때문이 아닐까. 이러니 “착한 사람에게 진주가 나타난다.”는 말도 생겼을 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
진주 발견도 유행 탄다? 서서히 자취를 감춘 소식</strong>
</span>
</p>

<div>

	
	<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?editNo=2&printCount=1&publishDate=1964-02-27&officeId=00020&pageNo=7&printNo=13027&publishType=00020&articleId=1964022700209207011' target='_blank'>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/9/247/05.jpg?type=w323'/>
</a>

	
	<p>


		
		4컷만화 – 고바우 영감<br>
</br>
1964. 2. 27 [동아일보] 7면
	</p>

</div>
<p>

묘한 점은 하나 더 있다. 진주 발견도 유행을 타는 것 아니냐는 얘기다. 한 신문은 60년대 사회상을 회고하며 ‘유행을 탄 횡재’ 얘기를 다뤘다. 고바우영감이 진주목걸이 감정을 받으러가던 유한마담을 만나 한 사람을 소개했다. 그는 다짜고짜 진주목걸이를 씹어 마담을 놀라게 한다. 64년 신문만화다. 기자는 그 만화를 보며 “그때는 그렇게 큼지막한 진주 얘기가 많았는데 몇 해가 지난 오늘에 와선 왜 진주 얘기가 들리지 않을까”고 묻는다. 그러면서 “횡재조차 정녕 하나의 유행이었던가?”자문하는 것이다.</p>

<p>

사실 음식 속 진주 얘기는 꼭 우리에게만 있었던 것은 아니다. 78년 AFP통신은 “<a href='http://newslibrary.naver.com/viewer/index.nhn?articleId=1978082200209203020&editNo=2&printCount=1&publishDate=1978-08-22&officeId=00020&pageNo=3&printNo=17501&publishType=00020' target='_blank'>
이탈리아 베네치아의 한 레스토랑 굴 요리에서 직경 1.5cm, 시가 2400달러 진주가 발견된 후 행운을 잡으려는 손님들로 북적거린다.</a>

”는 기사를 실었다. ‘다 브루노’라는 그 식당에서는 벌써 세 번째 진주가 발견됐다는 것이다. 로이터통신은 66년 “영국 런던에서 2년 전 진주를 씹었던 한 신사가 또 진주를 씹어 화제가 됐다”며 한 사람이 두 번 진주를 씹을 확률은 50억분의 1에 불과하다고 보도했다.</p>

<p>

그나마 70년대까지는 간간이 보도되던 천연진주 발견기사는 80년대 들어 완전히 자취를 감췄다. 86년부터 한국산 양식진주가 양산되기 시작해 값도 떨어지고 음식 속에서 진주가 나왔다 한들 ‘횡재’라는 표현을 쓰기가 민망해진 때문이다. 꾸며낸 얘기지만 전혀 듣기에 거북하지 않았던 “착하고 가난한 사람에게만 진주가 나타난다.”는 얘기도 이젠 아득한 추억에 묻혔다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2009/10/22/276/%B9%CE%BA%B4%BF%ED.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
민병욱</dd>

				<dd>
전 한국간행물윤리위원장</dd>

				<dd>
1976년 동아일보에 입사해 편집국 사회1부장, 정치부장, 부국장, 논설위원을 거쳤다.
2009년 7월까지 한국간행물윤리위원장을 지냈다. 저서로는 &lt;들꽃 길 달빛에 젖어&gt; &lt;민초통신 33&gt;이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2012.10.10</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=13923]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:03 +0900]]></pubDate>
</item>
</channel>
</rss>