<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rss version="2.0"
 xmlns:blogChannel="http://backend.userland.com/blogChannelModule"
>

<channel>
<title><![CDATA[매거진::Nate영화]]></title>
<link><![CDATA[http://terzeron.net/natemoviemagazine.xml]]></link>
<description><![CDATA[매거진::Nate영화 - 모바일 버전 RSS Feed]]></description>
<copyright><![CDATA[Copyright (c) SK Communications. All rights reserved.]]></copyright>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:22:21 +0900]]></pubDate>
<lastBuildDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:22:21 +0900]]></lastBuildDate>
<generator><![CDATA[Terzeron's Feed Generator]]></generator>

<item>
<title><![CDATA[12월 3주차 북미 박스오피스. <호빗> 제압하기에는 부족했던 <앵커맨>의 복귀]]></title>
<link><![CDATA[http://movie.nate.com/mag/article/magview?id=12944&category=NEWS]]></link>
<description><![CDATA[<div>

		<strong>
12월 3주차 북미 박스오피스. &lt;호빗&gt; 제압하기에는 부족했던 &lt;앵커맨&gt;의 복귀</strong>

		<p>

2013-12-24 / 최지나 기자</p>



		<div>

			
			<img src='http://movie.nate.com/mag/article/ http://img.movist.com/data/imgroot/x00/07/71/44s.jpg' width='530'/>
 &lt;호빗: 스마우그의 폐허&gt;가 흥행가도를 달리며 12월 셋째 주 북미 박스오피스 정상을 지켰다. &lt;호빗: 스마우그의 폐허&gt;는 주말 수익 3,150만 달러를 더하며 총수익 1억 2,755만 달러를 기록했다. 개봉 2주차의 수익 감소율은 57.2%로 전작 &lt;호빗: 뜻밖의 여정&gt;과 동일한 수준이다.
<br>
</br>
<br>
</br>
신작 &lt;앵커맨: 더 레전드 컨티뉴&gt;는 &lt;호빗: 스마우그의 폐허&gt;를 누르지 못하고 2위로 데뷔했다. &lt;앵커맨: 더 레전드 컨티뉴&gt;의 오프닝 스코어는 2,677만 달러. 전작 &lt;앵커맨&gt;의 오프닝 스코어 2,841만 달러에 비해 조금 뒤처지는 성적이지만 &lt;앵커맨&gt;의 여름 개봉 특수를 고려하면 나쁜 성적은 아니다.
<br>
</br>
<br>
</br>
게다가 또 다른 신작 &lt;다이노소어 어드벤처 3D&gt;와 비교한다면 &lt;앵커맨: 더 레전드 컨티뉴&gt;의 성적은 더욱 돋보인다. &lt;다이노소어 어드벤처 3D&gt;는 주말 수익 709만 달러로 8위에 머물렀다. 하지만 이번주 크리스마스 시즌에는 가족영화로서 특수를 누릴 것으로 예상된다. 반면, 9위로 개봉한 발리우드 액션 &lt;둠 3&gt;는 236개의 상영관에도 불구하고 315만 달러의 주말 수익을 기록하며 성공적으로 데뷔했다.
<br>
</br>
<br>
</br>
한편, 4위와 5위의 &lt;아메리칸 허슬&gt;과 &lt;세이빙 미스터 뱅크스&gt;는 확대 개봉하며 흥행 청신호를 보였다. &lt;아메리칸 허슬&gt;은 주말 수익 1,910만 달러, &lt;세이빙 미스터 뱅크스&gt;는 주말 수익 934만 달러를 추가적으로 확보하며 중위권에 안착했다.
<br>
</br>
<br>
</br>
이번주 개봉작들은 크리스마스 특수를 노려 금요일이 아닌 수요일인 25일 크리스마스에 개봉한다. 마틴 스콜세지 연출, 레오나르도 디카프리오 출연의 범죄 코미디 &lt;더 울프 오브 월 스트리트&gt;, 벤 스틸러 연출 및 출연의 판타지 코미디 &lt;월터의 상상은 현실이 된다&gt;, 키아누 리브스 주연의 사무라이 판타지 액션 &lt;47 로닌&gt;, 실베스터 스탤론, 로버트 드 니로 주연의 스포츠 코미디 &lt;그루지 매치&gt;, 저스틴 비버에 관한 다큐멘터리 &lt;저스틴 비버스 빌리브&gt;가 와이드 릴리즈로, 메릴 스트립, 줄리아 로버츠, 베네딕트 컴버배치, 이완 맥그리거 출연의 코미디 &lt;어거스트: 오세이지 카운티&gt;, 랄프 파인즈 연출 및 출연의 드라마 &lt;인비저블 우먼&gt;이 제한 상영으로 개봉 예정이다.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
● 한마디
<br>
</br>
크리스마스 시즌에 접어들며 경쟁이 더욱 치열해진 북미 박스오피스.</b>
<br>
</br>
<br>
</br>
글_최지나 기자(무비스트)
			
		</div>

	</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://movie.nate.com/mag/article/magview?id=12944&category=NEWS]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:22:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[<변호인> 관람 권하는 시대]]></title>
<link><![CDATA[http://movie.nate.com/mag/article/magview?id=12943&category=PLAN]]></link>
<description><![CDATA[<div>

		<strong>
&lt;변호인&gt; 관람 권하는 시대</strong>

		<p>

2013-12-24 / 민용준</p>



		<div>

			
			<img src='http://movie.nate.com/mag/article/ http://img.movist.com/data/imgroot/x00/07/71/37s.jpg' width='530'/>
 <br>
</br>
이미 잘 알려진 것처럼 &lt;변호인&gt;은 고 노무현 대통령에 관한 실화를 영화화한 작품이다. 제작 초기부터 그리고 영화가 개봉된 지금까지도 &lt;변호인&gt;에 관한 말의 8할도 여기서 비롯됐다. &lt;변호인&gt;이 ‘노무현에 대한 영화’라고 알려지면서 이 영화는 그 어떤 영화보다도 정치적인 영화로서 인식된다. 하지만 &lt;변호인&gt;은 고 노무현 대통령의 변호인 시절의 영화라기 보단 고 노무현 대통령이 변호인 시절에 변호를 맡았던 부산 학림 사건, 흔히 말하는 ‘부림사건’에 관한 영화로서 설명할 때 보다 명확해지는 작품이다.
<br>
</br>
<br>
</br>
‘부림사건’의 전말은 이렇다. 평범한 독서모임을 운영하던 대학생들이 빨갱이 조직원으로 몰리면서 강제 연행되어 악랄한 고문을 당하고 강제적인 자백을 실토한 뒤 재판에 회부됐고 이미 정해진 각본의 결말을 향하듯 일방적인 분위기로 강행된 재판 속에서 노무현을 비롯한 당시의 변호인단 3인이 조작된 사건의 진실을 파헤치고 불공정한 재판에 항의했지만 부당한 형 집행이 이뤄졌다. 당시 구속된 22인 중에선 부산지역의 대학생을 비롯해서 교사와 직장인들도 포함돼있었는데 개중의 몇몇은 재판 당일에서야 처음 대면하는 이들도 있었다고 한다. 쿠데타를 통해서 정권을 장악한 군사정권에서 자신들의 정치적 정당성을 확보하는 방식으로서 활용했던 대국민 빨갱이화 조작 사건, 이른바 용공 조작 사건의 대표적인 사례로 꼽히는 것이 바로 이 부림사건이다.
<br>
</br>
<br>
</br>
&lt;변호인&gt;이란 영화가 부림사건을 관통하며 말하는 바는 명확하다. 국민과 국가의 관계란 일방적으로 충성을 바쳐야 할 지배와 피지배의 관계가 아니라는 것. “국민이 곧 주권이다.” 그만큼 국가라는 거대한 울타리를 사유화가 가능한 권력으로 인식하고 이를 남용하는 무리의 부조리한 행위에 대한 고발, 그것이 &lt;변호인&gt;의 주제의식에 가깝다. 사실 &lt;변호인&gt;이 공적인 사건을 환기시키는 묘사의 방식에서 균형을 잘 잡고 있다고 말하긴 조금 망설여진다. 다만 기본적으로 어긋나있지 않으며 명확한 정황을 되짚고자 노력하고 있다는 점에선 나름대로 객관성을 확보하고자 하는 발화의 방식에 대한 고민이 엿보인다. 어쩌면 폭압적이고 몰염치한 권력의 시대에서 선악의 구도가 명백한 탓에 그 균형 자체를 담아낸다는 것이 무의미한 것이었을지도 모르겠다. 시대에 죄를 물을 순 없겠지만 그런 시대가 있었다는 것에 대한 이해도 필요한 건 사실이다. 무엇보다도 이 영화를 제대로 작동시키는 건 송강호라는 배우 자체의 존재감이다. 아마 &lt;변호인&gt;은 올해 개봉된 &lt;더 테러 라이브&gt;, &lt;집으로 가는 길&gt;과 함께 배우의 연기력이 영화의 완성도에 얼마나 기여할 수 있는가를 논하기 적절한 사례로서 두고두고 회자될 것이다.
<br>
</br>
<br>
</br>
지난 12월 18일에 개봉된 &lt;변호인&gt;은 개봉 첫 주에 약 500여 개의 스크린을 확보하며 관객 170만 명을 동원하며 박스오피스 1위에 올랐다. 개봉 전부터 개봉관 확보에 대한 걱정을 비롯해서 흉흉한 소문이 돌았던 영화였다. 개봉 전부터 영화에 관해서 할말이 많은 사람들이 많아 보이는 영화였다. 개봉 전부터 포털사이트의 평점에선 양극화된 싸움이 한창이었다. 1점 아니면 10점. 절대적인 지지와 절대적인 반대가 맞서는 극단적인 대치 상황. 영화에 대한 감상과 무관한 자기 선언. 이는 바로 우리 사회의 갈등 국면을 대변하는 상징적인 바로미터나 다름없다.
<br>
</br>
<br>
</br>
&lt;변호인&gt;을 관통한 스크린 밖의 관객들의 감상은 과거에 대한 안타까움에 머물지 않는다. 오히려 현실 안에서 영화에 대한 신뢰와 지지가 보다 단단해지는 인상이다. &lt;변호인&gt;에 대한 감상의 방향이 실화 자체가 지닌 가혹함에 대한 분노 이상으로 작금의 현실에 대한 호소나 공감으로 확장된다는 말이다. 그리고 영화가 아닌 하나의 상징으로서 권장하거나 부정해야 될 무언가가 돼버린 인상이다. 진보와 보수라는 진영 간의 싸움 안에서 &lt;변호인&gt;은 뜨거운 감자가 되는 것 같다. 야당 국회의원들이 &lt;변호인&gt;에 대한 관람 여부를 선거 운동하듯 알리는 것도 이런 분위기와 무관하지 않을 것이다.
<br>
</br>
<img src='http://movie.nate.com/mag/article/ http://img.movist.com/data/imgroot/x00/07/71/40s.jpg' width='530'/>
 <br>
</br>
이 영화가 말하는 건 시대적인 정의 그리고 보편적인 상식에 가깝다. 그럼에도 누군가는 이 영화를 ‘노무현에 관한 찬양’이라며 힐난한다. 한편에선 우리가 꼭 봐야할 영화라며 호소한다. 한편에선 &lt;변호인&gt;이란 영화를 보면 종북세력이 된다. 한편에선 &lt;변호인&gt;이란 영화를 보지 않으면 민주주의의 몰락에 기여하는 존재라도 되는 것처럼 호도한다. 그들에게 있어서 &lt;변호인&gt;이란 그저 한편의 영화가 아니다. 지금 현실에서 자신들의 입장을 증명하기 위한 필사적인 도구인 셈이다. 자신의 블로그에 &lt;변호인&gt;에 관한 리뷰를 남긴 영화평론가 이동진을 향해서 비판적인 댓글이 달렸다. 지식인으로서의 정치적인 입장이 없다는 것이 골자였다. 댓글을 남긴 이에게 있어서 &lt;변호인&gt;이란 자신의 정치적인 입장을 드러내야만 하는 것이란 의미일 테다. 그에게 있어서 &lt;변호인&gt;이란 영화는 그저 영화가 아닌 셈이다. 
<br>
</br>
<br>
</br>
심지어 다른 한편에선 영화를 관람하지 않고도 싸지를 수 있는 촌평이 쏟아진다. 심지어 ‘공산주의 혁명을 기도했던 반국가 범죄사건’에 대한 진실을 왜곡하고 있다고 주장하는 위인도 등장했다. 시절이 하수상한 것 이상으로 우리에게 하수상하지 않았던 시절이나 있었는지 눈과 귀를 의심할만한 작태들이 뻔뻔하게 고개를 들고 커밍아웃하는 시대에서 &lt;변호인&gt;과 같은 영화가 돋보이지 않고 배길 수나 있을까. 엄밀히 말하자면, &lt;변호인&gt;을 돋보이게 만드는 건 여전히 스스로 불신의 탑을 쌓고 자신만의 국민을 보호하는 공권력이고 그 공권력을 통해서 자신의 권력과 수익을 보장받는 보신주의자들의 파렴치한 행태에 있다. &lt;변호인&gt;과 그 주변반응을 ‘노무현의 영화’를 두고 벌어지는 갑론을박에 대해서 친노와 일베의 갈등으로 일반화시키는 것 역시 그리 적절한 태도인지는 모르겠다. 이 영화를 둘러싼 공기는 생각 이상으로 포괄적이고 상징적이다. 그냥 이 시대 자체의 양상처럼 보인다.
<br>
</br>
<br>
</br>
&lt;변호인&gt;은 어쩌면 누군가의 말처럼 시대를 잘 만난 영화일지도 모르겠다. 하수상하다 못해서 보고 듣고도 의심할만한 일들이 시시때때로 눈과 귀를 바늘처럼 찌르고 들어온다. 하지만 &lt;변호인&gt;이 잘 만날 시대가 하루 이틀이었나. 아마 한반도에 대한민국이라 칭하는 국가가 세워진 이래로 &lt;변호인&gt; 같은 영화가 개봉하지 못할 만큼 무기력한 시대만 아니라면 이 영화를 흥행시킬 시대는 적지 않았다. 다만 그런 시대가 21세기를 넘어선 지금에서도 머리를 들 수 있다는 사실이 새삼스레 놀라울 뿐이다. 민주주의를 천년왕국 정도로 해석했던 이들에겐, 정치라는 것이 대단히 불쾌한 술자리 대화 소재로 인식했던 이들에게도 충격과 각성을 준다고 말하는 시대에서 &lt;변호인&gt;이란 영화는 정말 대단한 흥행 요건을 갖춘 상업영화일수밖에 없다. 
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
이 영화가 시대를 선택한 것이 아니다. 시대가 이 영화를 떠받들게 만든다. 시대는 보다 우울해지고 있다. 그만큼 관객은 더 들 것이다. 이것도 다 ‘놈현 탓인가?’ 무서워서 대통령 욕도 하기 힘들어진 작금의 시대 탓이라고 여겨지는 건 그저 오해인가?</b>
<br>
</br>
<br>
</br>
글_민용준 기자_ELLE KOREA(무비스트)
			
		</div>

	</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://movie.nate.com/mag/article/magview?id=12943&category=PLAN]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:22:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[잊고 있었던 열정을 깨우쳐준 사람 <변호인> 송강호]]></title>
<link><![CDATA[http://movie.nate.com/mag/article/magview?id=12941&category=INTERVIEW]]></link>
<description><![CDATA[<div>

		<strong>
잊고 있었던 열정을 깨우쳐준 사람 &lt;변호인&gt; 송강호</strong>

		<p>

2013-12-18 / 서정환 기자</p>



		<div>

			
			<img src='http://movie.nate.com/mag/article/ http://img.movist.com/data/imgroot/x00/07/71/16s.jpg' width='530'/>
 <b>
전국 시사회를 진행하고 있어요.</b>
<br>
</br>
관객들에게 영화를 보여줌으로써 영화에 대한 선입견이나 편견을 깨고 평범한 대중영화임을 알리고 싶어서 그런 것 같아요.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
반응은 어땠나요?</b>
<br>
</br>
아주 열광적이었습니다. 이건 사실이니까(웃음).
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
지역별로 반응이 좀 다르던가요?</b>
<br>
</br>
아닙니다. 거의 비슷한데, 가장 뜨거웠던 건 대구였어요. 대구가 열광적이었고, 부산은 아침에 시사를 해서 그런지(웃음).
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
부산이 가장 반응이 좋았을 것 같은데 말이죠.</b>
<br>
</br>
반응은 좋았는데, 아침이니까. 대구는 오후였단 말이죠. 그 차이(웃음). 부산은 어르신들이 많으셨어요. 젊은 친구들의 막, 그런 반응은 없는(웃음).
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
시사 이후 영화에 대한 정치적, 이념적 선입견이 사라지던가요?</b>
<br>
</br>
예상을 벗어난 반응은 없었던 것 같아요. 이 영화에 대한 선입견이 무너지고, 따뜻한 대중영화 한편에 대한 열린 마음으로 봐주시는 것 같아서 반가웠죠.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
&lt;설국열차&gt; &lt;관상&gt; &lt;변호인&gt;까지 올해 세 편째 개봉을 해요.</b>
<br>
</br>
앞 두 작품은 규모도 컸고요, 정말 분에 넘치게 사랑도 많이 받았고요. &lt;변호인&gt;은 스케일이 큰 영화는 아니지만 또 다른 대중적인 영화가 된 것 같아 의미가 있는 것 같아요. 올해 영화가 연달아 세 편이 나오긴 했지만, 세 작품이 달라서 다행이에요. 시공간도 다르고, 상이한 캐릭터를 연기해서 관객 입장에서는 자주 보는 것 같은데 (웃음) 다르니까 그게 다행스럽지 않나 싶어요.
<br>
</br>
<img src='http://movie.nate.com/mag/article/ http://img.movist.com/data/imgroot/x00/07/71/15s.jpg' width='530'/>
 <b>
신인 양우석 감독과의 작업은 어땠나요?</b>
<br>
</br>
박찬욱, 봉준호, 김지운, 이창동 이런 거장 감독들과도 많이 했지만, 신인 감독들과도 많이 했잖아요. 신인 감독이라도 영화에 대한 관점이나 방향성이 공유가 된다면 얼마든지 작업할 수 있는 거죠. 물론 신인 감독이기 때문에 약간 기술적인 부분들이 부족할 수는 있지만, 그런 것들은 스탭들과 배우들이 메워주면 되니까요. 기술적인 측면보다는 어떤 관점이냐가 굉장히 중요한 것 같아요. 양우석 감독은 신인이지만 불필요한 에너지를 쓰지 않아요. 그런 점들이 깔끔하고 좋더라고요. 촬영도 굉장히 빨리 끝났어요.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
송우석 캐릭터를 연기하는데 있어 가장 중점을 둔 부분은 무엇인가요?</b>
<br>
</br>
일종의 열정 같은 거였어요. 송우석이라는 인물이 당연한 것이 당연하지 못했던 시대에 그 열정으로 살아왔던 모습, 알고는 있지만 우리가 숨겨왔던 또는 잊어버렸던 것들을 찾아준 사람이 아닌가 생각이 들어요. 그런 지점이 연기하는데 있어서도 중요하지 않았나 생각이 들어요.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
송우석이 부림사건 변호를 맡으며 변화의 지점이 존재하는데, 두 가지 포인트가 중요했을 것 같아요. 돈을 벌기 위해 등기변호사, 세무변호사로서 속물적 모습을 보이던 사람이 왜 그 사건을 맡게 됐느냐, 그리고 동창회에서 학생운동에 대한 부정적 견해를 비치던 사람이 왜 그 사건을 맡게 됐느냐. 그 변화의 지점을 어떻게 자연스럽게 이어가려 했나요?</b>
<br>
</br>
송우석은 변호사 이전에 사람이었다는 생각이 들어요. 사람답게 사는 세상을 가장 갈구했던 사람이었던 것 같아요. 사법소사들이 시위하러 사무실 앞에 왔을 때 일갈하잖아요. 내가 법을 어겼느냐, 라고 말한 건 남의 인생을 무시하는 게 아니라 원칙을 이야기하는 거였어요. 그런 살아가는데 있어서의 부딪힘이 급변하는 마음을 대변하는 것 같아요. 실리와 사회적 역학관계를 따지기 보다는 기본적인 삶의 원칙과 상식에 대해 이야기하는 부분이 가장 컸고, 인생에서 부당함을 느끼고 그 부당함이 사람을 변하게 하지 않았나 싶어요. 겉으로는 물론 배고플 때 은혜를 베풀어준 국밥집 아주머니에 대한 인간적 관계가 있겠지만, 실제로 가장 큰 힘은 그 부당함이었던 것 같아요.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
송우석을 연기하는데 있어 중점을 뒀다는 열정이라는 것이 송우석이 어떤 식의 삶의 방식을 택하든 간에 균일하게 느껴졌던 것 같아요. 인물을 미화시키기보다는 입체적이고 현실적으로 그려내려는 여러 장치들도 그런 부분을 뒷받침한 것 같고요.</b>
<br>
</br>
그래서 저는 국밥집에서 이성민씨와 싸우는 그 시퀀스가 처음부터 그렇게 좋았어요. 시나리오 작법 상으로도 대단히 잘 쓰였고요. 그 시퀀스 안에는 호기롭게 국밥집에 들어가는 것부터 시작해서 혼자 쓸쓸히 소금을 맞으며 나올 때까지 많은 것이 담겨있어요. 진우 어머니와의 관계는 물론이고 심지어 당시는 서로 존재를 모르지만 법정에 앉아있는 피의자 학생들과의 스치는 그런 인간의 만남에 대한 미장센, 허세를 부리는 송우석의 속물근성 등 그때까지 인간관계와 세계관이 다 소개되죠. 아주 자연스럽게 모든 것들이 그 안에 있더라고요. 특히나 영화적으로 잘 쓰인 장면이 아닌가 싶어서 좋아했고 촬영할 때도 재밌게 했습니다. 이성민씨는 워낙 친한 후배라 연기하는데 어찌나 웃기던지(웃음), 혼났어요. 이성민씨는 심각하게 연기하는데 너무 친한 친구니까 웃으면 안 되는데 웃음이 자꾸 나서 눈을 못 마주치겠더라고요(웃음). 재밌게 찍었어요.
<br>
</br>
<img src='http://movie.nate.com/mag/article/ http://img.movist.com/data/imgroot/x00/07/71/14s.jpg' width='530'/>
 <b>
일상적인 장면들에서는 애드립도 많이 구사했을 것 같아요.</b>
<br>
</br>
아파트 집 주인과 마지막에 하는 대사가 애드립이었어요. 그 친구도 연극계 후배인데 너무 연기를 잘해서 깜짝 놀랐어요. 시나리오가 워낙 탄탄해서 제 감정의 리듬만 스스로 계산을 잘하면 됐어요. 공판 장면을 촬영할 때는 5일전부터 혼자 연습했어요. 그렇게 준비를 처음 해봤죠. 대사를 외우는 건 기본이고 1차부터 5차까지 공판이 입체적으로 다른 느낌을 주어야하기 때문에 그래서 혼자 연습을 많이 했어요. 감정도 다 계산이 돼있었고요. 감독님이 대본을 들고 찾아와서 상대 배우 역할도 해줬고, 촬영감독도 뒤늦게 알고 와서 제가 스스로 리허설 하는 것을 보며 카메라 위치나 앵글을 미리 계산해보기도 했고요. 실제로 연습할 때는 100%까지는 아니어도 7~80%까지는 감정을 올려서 했고, 리듬을 잘 계산해서 1차부터 5차 공판까지 촬영했던 기억이 납니다. 일상의 소소한 촬영을 할 때는 다른 작품 하듯이 편하게 가서 애드립도 하고 했지만, 공판 장면들은 철저한 계산과 감정의 준비된 리듬이 있었죠.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
그렇게 준비한 법정 장면은 마음에 들게 나왔나요?</b>
<br>
</br>
비교적 제가 마음속에 그려왔던 그림과 리듬이 만들어진 것 같아 좋았어요. 이제부터는 연습을 많이 해야겠구나, 생각을(웃음). 연습을 많이 하니까 좋아지네요(웃음). 다른 감독님들이 인터뷰 기사를 보면 나하고 할 때는 연습도 안하고 대충 와서 대충 연기했단 말이야, 그렇게 생각하실까봐 걱정은 되지만, 그런 뜻은 아니고요(웃음).
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
다른 감독님들이 기사를 보고 이제부터는 대사를 많이 주겠죠(웃음).</b>
<br>
</br>
(일동 폭소) 그러면 안 됩니다.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
공판 장면들도 인상적이었고, 동창회 시퀀스도 좋았지만, 개인적으로는 국밥집 아주머니에게 밥값을 갚으러 간 장면이 가장 크게 마음을 움직였어요. 별다른 대사나 행동 없이도 꼭 껴안은 두 사람의 눈빛과 표정이 많은 것들을 생각하게 만들고 가슴 따뜻하게 만들어주더군요.</b>
<br>
</br>
밥값 안내고 도망가다가 진우랑 눈이 마주치잖아요. 저는 그때가 왜 그렇게 슬픈지. 아들이 태어난 날이잖아요. 인생 최고의 패배감, 가장 밑바닥의 패배감을 느끼는 순간이기도 한데 저는 이상하게 그 장면이 슬프더라고요.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
제목이 ‘변호사’가 아닌 ‘변호인’이잖아요.</b>
<br>
</br>
3차 공판에 그런 지점이 있는 것 같아요. 사람이 사람을 변호한다는 거죠. 변호사가 피의자를 변호하는 것이 아니라 사람이 사람을 변호한다는 느낌. 그것이 이 영화에서는 중요했던 것 같아요.
<br>
</br>
<img src='http://movie.nate.com/mag/article/ http://img.movist.com/data/imgroot/x00/07/71/13s.jpg' width='530'/>
 <b>
80년대는 개인적으로 어떤 기억으로 남아있나요?</b>
<br>
</br>
80년대는 저에게도 정말 많은 키워드가 있습니다. 중학교, 고등학교, 대학교, 군대, 연극. 이것들이 다 80년대에 저에게 왔던 겁니다. 그 이후로 90년대부터 지금까지는 그냥 배우로서의 삶, 아주 단순한 삶이었죠. 80년대가 저에게도 격동의 80년대였죠. 문화적인 과도기가 있었고요. 연극을 하는 제 입장에서 내적 혼란도 있었고 격동의 세월이었던 것 같아요.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
근현대사를 다룬 &lt;효자동 이발소&gt;에서도 6~70년대의 소시민을 표현한 적이 있잖아요. 시대를 관통하는 소시민, 평범한 사람들의 역할에 대한 애착이 있는 것 같아요.</b>
<br>
</br>
영화배우로서 판타지를 주는 배우가 아니라 친근하고 어디서나 만날법한 소시민적인 느낌의 배우다보니 그런 쪽의 영화나 배역들이 많이 들어왔고 자연스럽게 많이 하게 됐어요. 박찬욱 감독하고 한 &lt;복수는 나의 것&gt;이나 &lt;박쥐&gt;같은 예외적인 작품도 있었지만, 대체적으로 푸근하고 소시민적인 역할을 해왔던 것 같아요. 그런 면에서 앞으로 다양한 캐릭터, 꼭 악역이 아니라도 비중을 떠나서 다양한 느낌을 주는, 앞으로 배우로서 노력해야하는 지점인 것 같아요.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
&lt;변호인&gt;을 관객들이 어떻게 봐줬으면 싶나요.</b>
<br>
</br>
정말 편견 없이 이 영화를 대해줬으면 좋겠어요. &lt;설국열차&gt; &lt;관상&gt;했던 배우고 그런 영화들과 똑같은 마음으로 봐주시면, 그 영화들과는 또 다른 재미가 있는 대중영화로 받아들여주면 제일 좋을 것 같아요.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
영화를 본 사람들은 &lt;변호인&gt;이 외적 요소들로 판단할 영화가 아니라는 걸 알겠지만, 그런 영화임에도 불구하고 많은 말들이 오갈 수밖에 없는 상황이잖아요. 그런 상황이 지금까지 있었던 일련의 일들을 끌어와 많은 의혹으로 제기되는 것 같아요. 런던한국영화제에 출연작 두 편이 제외됐던 것도 그렇고요.</b>
<br>
</br>
그 실체는 제가 정확하게 모릅니다. 그 얘기들이 진실일수도 있고 진실이 아닐 가능성도 있어요. 저는 궁금해 하지도 않고, 누군가 저에게 정확하게 알려주지도 않았고요.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
더 나아간 질문이지만, 현재 사회분위기가 이렇다보니 혹시 &lt;변호인&gt;에 부당한 외적 압력이나 조치가 개입됐을 때, 영화를 좋게 본 사람들도 반응을 보이겠지만 제작진들도 일련의 대처와 대응을 하겠죠. 그런 단체 행동들에 동참할 의사가 있나요?</b>
<br>
</br>
글쎄요. 그런 상황이 안 올 거라 생각하고요, 설사 만에 하나 그런 상황이 온다면 그때 가서 결정해야할 부분이 아닌가 생각이 들어요. 이 영화가 그런 영화가 아니라는 걸 점점 더 많은 분들이 알게 되는 것 같고, 그렇게 한 단계 한 단계 해나가면 될 것 같아요. 너무 걱정하지 마세요(웃음).
<br>
</br>
<img src='http://movie.nate.com/mag/article/ http://img.movist.com/data/imgroot/x00/07/71/12s.jpg' width='530'/>
 <b>
올해 &lt;8 월의 크리스마스&gt; &lt;올드보이&gt; 등이 재개봉했어요. 출연작 중에서는 어떤 작품이 재개봉했으면 하나요?</b>
<br>
</br>
&lt;올드보이&gt; 10주년이잖아요. &lt;살인의 추억&gt; 10주년 상영회도 한국영상자료원에서 했거든요. 당시 스탭들, 배우들이 함께 영화를 보고 관객들과 GV도 했는데, 참 뜻 깊더라고요. 많이 늙었구나, 이런 생각도 들면서(웃음). &lt;올드보이&gt;도 다시 10년 만에 봤고, 최민식 선배는 프랑스 촬영으로 안계셨지만 출연 배우들, 박찬욱 감독과 함께 이야기도 나누고 했어요. 그런 재개봉이 굉장히 좋은 것 같아요. 관객들이 가장 보고 싶은 영화들, 그게 저도 가장 보고 싶은 영화겠죠. 그나저나 제 작품은 왜 재개봉 안하는지 모르겠어요. 언젠가는 하겠죠? (웃음)
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
개인적으로는 &lt;넘버 3&gt;를 다시 한 번 스크린에서 보고 싶어요.</b>
<br>
</br>
그러면 저는 &lt;반칙왕&gt;. 재밌을 것 같아요. 모든 작품을 다 아끼지만, 첫 주연작이기도 하고 너무 고생하면서 찍어서 가장 인상적인 작품이에요. 가장 자랑스러운 작품은... &lt;변호인&gt;입니다. (일동 폭소)
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
차기작은 언제쯤 계획하고 있나요?</b>
<br>
</br>
지금까지는 없습니다. 확실한 건 내년 상반기까지는 휴식을 취할 것 같아요. 혹시 하게 되더라도 내년 하반기가 되지 않을까. 그렇게 되면 개봉은 내년에는 없는 거죠. 올해 세 작품이 연달아 나왔으니까 자연스럽게 휴식을 갖는 것도 좋은 것 같아요.
<br>
</br>
<br>
</br>
글_서정환 기자(무비스트)
			
		</div>

	</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://movie.nate.com/mag/article/magview?id=12941&category=INTERVIEW]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:22:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[12월 3주차 국내 박스오피스. 많은 화제와 논란 속 <변호인> 압도적 1위]]></title>
<link><![CDATA[http://movie.nate.com/mag/article/magview?id=12940&category=NEWS]]></link>
<description><![CDATA[<div>

		<strong>
12월 3주차 국내 박스오피스. 많은 화제와 논란 속 &lt;변호인&gt; 압도적 1위</strong>

		<p>

2013-12-23 / 서정환 기자</p>



		<div>

			
			<img src='http://movie.nate.com/mag/article/ http://img.movist.com/data/imgroot/x00/07/71/30s.jpg' width='530'/>
 외화가 강세였던 12월 박스오피스에서 &lt;변호인&gt;이 압도적 성적으로 한국영화 반격의 신호탄을 알렸다. 전국 923개 스크린에서 첫 선을 보인 &lt;변호인&gt;은 주말 관객 137만 7천여 명을 동원하며 정상을 차지했다. 누적 관객은 175만 수준. 매출액 점유율도 45.2%를 기록하며 한국영화 매출액 점유율을 지난주 두 배로 끌어올렸다. 노무현 전 대통령과 부림사건을 모티브로 한 &lt;변호인&gt;은 개봉 전부터 인터넷 사이트 ‘일간베스트(일베) 저장소’ 네티즌들의 별점 테러가 자행되는 등 영화 내외적으로 많은 화제와 논란이 일었지만, 탄탄한 영화적 완성도를 근간으로 불필요한 정치적, 이념적 논란을 불식시키며 관객들의 발길을 모았다.
<br>
</br>
<br>
</br>
&lt;변호인&gt;의 공세에 묻혔지만 외화들의 선전은 지속됐다. 지난주 1위였던 &lt;호빗: 스마우그의 폐허&gt;는 주말 관객 38만 1천여 명을 동원하며 2위로 한 계단 순위가 하락했다. 54%의 관객 감소율로 기세는 한풀 꺾인 상황. 누적 관객은 164만을 넘어섰다. 반면 3위를 유지한 &lt;어바웃 타임&gt;은 개봉 3주차에도 28.7%의 안정적인 관객 감소율로 장기 흥행 모드에 돌입했다. 주말 관객 33만 8천여 명을 추가하며 전국 200만을 돌파했다.
<br>
</br>
<br>
</br>
한편, 두 편의 한국영화는 중위권에 자리했다. 두 계단 순위가 하락한 4위 &lt;집으로 가는 길&gt;은 주말 관객 27만 5천여 명을 동원하며 누적 관객 143만을 넘어섰고, 신작 &lt;캐치미&gt;는 주말 관객 약 21만 명에 그치며 누적 관객 30만 명으로 5위에 머물러 아쉬움을 남겼다.
<br>
</br>
<br>
</br>
또 다른 신작 &lt;다이노소어 어드벤처 3D&gt; &lt;비행기&gt; &lt;세이빙 산타&gt;는 나란히 6, 7, 8위로 데뷔했고, 다양성 영화 &lt;그렇게 아버지가 된다&gt;는 주말 관객 1만 여 명을 동원하는 저력을 보이며 10위에 이름을 올렸다.
<br>
</br>
<br>
</br>
이번주에는 공유의 연기변신이 돋보이는 액션영화 &lt;용의자&gt;가 박스오피스 정상에 도전한다. 윤진서 주연의 드라마 &lt;그녀가 부른다&gt;, 안미나 주연의 드라마 &lt;청야&gt;, 칸영화제 여우주연상을 수상한 아스가르 파르허디 감독의 드라마 &lt;아무도 머물지 않았다&gt;, 화가 에드워드 호퍼의 그림을 스크린에 되살린 예술영화 &lt;셜리에 관한 모든 것&gt;, 대만 청춘스타 진연희 주연의 로맨스 &lt;소울 오브 브레드&gt;, 하이힐의 비밀을 밝히는 다큐멘터리 &lt;하이힐을 신은 여자는 위험하다&gt;, 다니엘 헤니의 첫 할리우드 주연작 &lt;상하이 콜링&gt;, 애니메이션 &lt;썬더와 마법저택&gt; &lt;꼬마마녀 요요와 네네&gt;, 최민수 주연의 액션 &lt;어쌔신 코드&gt;, 곽부성 주연의 드라마 &lt;백은제국&gt;, 지휘자 안드리스 넬슨스의 공연실황 &lt;크리스마스 마티니&gt;, 러시아 어드벤처 &lt;카반호수의 비밀&gt;, 프랑스 가족 어드벤처 &lt;워 오브 더 버튼: 작은 영웅들&gt;도 개봉 예정이다.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
● 한마디
<br>
</br>
영화 외적 논란을 불식시킨 &lt;변호인&gt;의 영화적 완성도, 이를 입증한 관객들의 발길.</b>
<br>
</br>
<br>
</br>
글_서정환 기자(무비스트)
			
		</div>

	</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://movie.nate.com/mag/article/magview?id=12940&category=NEWS]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:22:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[아름다운 그림의 멋진 재현, 그 이상도 그 이하도 아닌 (오락성 4 작품성 5)]]></title>
<link><![CDATA[http://movie.nate.com/mag/article/magview?id=12938&category=REVIEW]]></link>
<description><![CDATA[<div>

		<strong>
아름다운 그림의 멋진 재현, 그 이상도 그 이하도 아닌 (오락성 4 작품성 5)</strong>

		<p>

2013-12-19 / 최지나 기자</p>



		<div>

			
			<img src='http://movie.nate.com/mag/article/ http://img.movist.com/data/imgroot/x00/07/71/07s.jpg' width='530'/>
 <b>
감독:</b>
 구스타보 도이치
<br>
</br>
<b>
배우:</b>
 스테파니 커밍, 크리스토프 배치
<br>
</br>
<b>
장르:</b>
 예술
<br>
</br>
<b>
등급:</b>
 15세 이상 관람가
<br>
</br>
<b>
시간:</b>
 92분
<br>
</br>
<b>
개봉:</b>
 12월 26일
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
시놉시스</b>
<br>
</br>
<br>
</br>
그룹 씨어터의 배우 셜리는 라디오를 즐겨 들으며 영화 보는 것을 좋아하는, 예술에 조예가 깊은 여성이다. 하지만 그녀가 속한 그룹 씨어터는 여러 사회 이슈들과 얽혀 서로를 배신하는 동료들이 생겨난다. 셜리 역시 자신이 좋아하는 일을 그만둘 위기에 처하는데...
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
간단평</b>
<br>
</br>
<br>
</br>
흘러가는 순간을 정지시키고 움직이는 대상을 포착하는 시각 매체인 회화. 많은 화가들 중에서도 고독한 정서와 정적인 분위기로 사랑 받은 에드워드 호퍼의 그림이 가장 빠르고 가장 동적인 매체 영화에 옮겨졌다. &lt;셜리에 관한 모든 것&gt;은 에드워드 호퍼의 그림에 생명을 불어넣으며 빛과 색채의 향연을 보인다. 동시에 영화는 시대상을 읊조리는 셜리의 독백으로 이야기를 잡아내려 한다. 하지만 영화의 매체적 성격을 파악 못한 독백의 나열은 그림은 그림으로 이야기는 이야기로 분절시키며 영화도 미술도 아닌 오히려 소설의 방식으로 이야기를 재현한다. 결국 회화와의 매체적 간격을 좁히지 못하고 그 빈틈을 소설의 방식으로 매운 격이다. 회화의 시각적 재현으로서는 만점인 영화. 하지만 그림을 모방하는 것만으로 좋은 영화라고 할 수 있을지는 의문이다.
<br>
</br>
<br>
</br>
글_최지나 기자(무비스트)
			
		</div>

	</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://movie.nate.com/mag/article/magview?id=12938&category=REVIEW]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:22:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[문채원, 강제규 감독의 단편 <민우씨 오는날>에 캐스팅]]></title>
<link><![CDATA[http://movie.nate.com/mag/article/magview?id=12936&category=NEWS]]></link>
<description><![CDATA[<div>

		<strong>
문채원, 강제규 감독의 단편 &lt;민우씨 오는날&gt;에 캐스팅</strong>

		<p>

2013-12-19 / 서정환 기자</p>



		<div>

			
			<img src='http://movie.nate.com/mag/article/ http://img.movist.com/data/imgroot/x00/07/70/92s.jpg' width='530'/>
 강제규 감독의 단편 &lt;민우씨 오는날&gt;에 문채원이 캐스팅됐다.
<br>
</br>
 
<br>
</br>
&lt;민우씨 오는날&gt;은 분단 60년이 지나 이산가족들이 현격하게 줄어든 오늘, 만날 수 없는 가족에 대한 애끓는 고통 속에서 살아온 한 여인의 이야기를 통해 이산가족의 사랑과 아픔, 그리움을 담아낼 영화. 아시아를 대표하는 감독 4인을 선정하여 각각 단편영화를 제작, 상영하는 옴니버스영화에 포함될 강제규 감독의 단편으로, &lt;Beautiful 2014&gt;라는 슬로건을 걸고 홍콩국제영화제가 제작 지원하는 프로젝트다.
<br>
</br>
<br>
</br>
문채원은 &lt;민우씨 오는날&gt;에서 분단 이후 60년 동안 한 남자를 기다린 여자 연희 역에 캐스팅됐다. 헤어진 남편에 대한 애틋함과 그리움을 간직한 채 살아가는 여자의 삶을 통해 섬세한 감성 연기를 선보일 계획이다. 문채원은 “강제규 감독님의 영화들을 보며 느낀 정서와 감정들이 여전히 마음속에 남아 있다”고 감독에 대한 신뢰를 드러냈다.
<br>
</br>
 
<br>
</br>
강제규 감독 또한 “연희는 신혼 초의 생기 넘치는 발랄함과 60년의 긴 세월 동안 한 남자만을 기다리는 지고지순한 사랑과 그리움이라는 양면이 결합된 인물”이라며 “문채원은 이런 양면의 모습을 가장 극명하게 보여 줄 수 있는 배우”라고 문채원에 대한 기대를 표했다.
<br>
</br>
<br>
</br>
내년 1월 크랭크인을 앞두고 있는 &lt;민우씨 오는날&gt;은 2014년 3월 홍콩국제영화제 프리미어 상영 후 4월 국내 개봉 예정이다.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
● 한마디
<br>
</br>
강제규 감독과 문채원이 만들어낼 휴먼드라마.</b>
<br>
</br>
<br>
</br>
글_서정환 기자(무비스트)
			
		</div>

	</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://movie.nate.com/mag/article/magview?id=12936&category=NEWS]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:22:21 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[<군도: 민란의 시대> 촬영 마치고 2014년 여름 개봉 확정]]></title>
<link><![CDATA[http://movie.nate.com/mag/article/magview?id=12935&category=NEWS]]></link>
<description><![CDATA[<div>

		<strong>
&lt;군도: 민란의 시대&gt; 촬영 마치고 2014년 여름 개봉 확정</strong>

		<p>

2013-12-18 / 서정환 기자</p>



		<div>

			
			<img src='http://movie.nate.com/mag/article/ http://img.movist.com/data/imgroot/x00/07/70/81s.jpg' width='530'/>
 하정우, 강동원 주연의 &lt;군도: 민란의 시대&gt;(제작 영화사 월광, 쇼박스㈜미디어플렉스)가 모든 촬영을 마치고 2014년 여름 개봉을 확정했다.
<br>
</br>
<br>
</br>
&lt;군도: 민란의 시대&gt;는 조선 후기를 배경으로 탐관오리들이 판치는 세상을 향한 도적들의 통쾌한 액션을 담은 활극. &lt;범죄와의 전쟁: 나쁜놈들 전성시대&gt;의 윤종빈 감독이 연출을 맡았고, 하정우와 강동원의 첫 만남, 이경영, 이성민, 조진웅, 마동석, 윤지혜, 정만식, 김성균 등 화려한 출연진의 가세로 기대를 모았다.
<br>
</br>
<br>
</br>
지난 11월 1일 총 102회 차의 촬영을 종료한 &lt;군도: 민란의 시대&gt;는 실감나는 19세기 조선의 풍광과 액션 활극의 시각적 쾌감을 위해 총 189일간 전북 새만금과 군산, 전주, 전남 구례와 담양, 충북 괴산, 경북 봉화와 안동, 경남 하동, 경기도 양주와 용인, 강원도 영월 등 전국을 누비며 촬영을 진행했다.
<br>
</br>
<br>
</br>
현재 &lt;군도: 민란의 시대&gt;는 2014년 여름 개봉을 목표로 후반 작업 중이다.
<br>
</br>
<br>
</br>
<b>
● 한마디
<br>
</br>
흑백 사진으로 처음 모습을 드러낸 기대작 &lt;군도: 민란의 시대&gt;.</b>
<br>
</br>
<br>
</br>
글_서정환 기자(무비스트)
			
		</div>

	</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://movie.nate.com/mag/article/magview?id=12935&category=NEWS]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 00:22:21 +0900]]></pubDate>
</item>
</channel>
</rss>