<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rss version="2.0"
 xmlns:blogChannel="http://backend.userland.com/blogChannelModule"
>

<channel>
<title><![CDATA[교양 경제학::네이버캐스트]]></title>
<link><![CDATA[h6ttp://terzeron.net/navercast.89.xml]]></link>
<description><![CDATA[교양 경제학::네이버캐스트 - 모바일 버전 RSS Feed]]></description>
<copyright><![CDATA[Copyright (c) NHN Corp. All Rights Reserved]]></copyright>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
<lastBuildDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></lastBuildDate>
<generator><![CDATA[Terzeron's Feed Generator]]></generator>

<item>
<title><![CDATA[뉴딜-2차 뉴딜 - 뉴딜은 실패한 정책?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=7117]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

1933년에 시작된 제1차 뉴딜은 당시 기준으로는 상상하기 어려운 혁신적이고 도발적인 경제정책이었다. 루스벨트의 대담한 계획과 강력한 추진 의지는 빈사상태인 미국 경제의 출혈을 멈추게 했다. 복지정책과 공공근로 사업을 통해서 어렵게 사는 사람들은 기아에서 벗어날 수 있었다. 대중 사이에 번진 자본주의 체제에 대한 증오와 반감이 놀라울 정도로 완화되었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

그러나 루스벨트에 의해 추진된 시장에 대한 정부개입이라는 대담한 시도는 여러 계층에서 도전을 받았다. 보수주의자들은 뉴딜이 급진적이고 사회주의적이라고 반감을 표시했으며 급진주의자들은 뉴딜이 미온적이라고 비판했다. 루스벨트 대통령은 이러한 비판을 오히려 자신이 추구하려던 새로운 정책의 추진에 활용했다. 전국산업부흥법(National Industrial Recovery Act)이 대법원에서 위헌 판결을 받게 되자 루스벨트 대통령은 “부가 국민 전체에게 보다 넓게 배분” 되게 만들 수 있는 일련의 새로운 법을 제정했다. 이를 “제2차 뉴딜”이라고 부르기도 한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
노동관계법의 제정</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
뉴딜의 노동관계 정책의 주된 입안자는 뉴욕 출신 상원의원인 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=%EC%99%80%EA%B7%B8%EB%84%88' target='_blank'>
와그너</a>
(Robert F. Wagner)였다. 그는 노동조합의 조직과 단체교섭의 허용을 1933년 6월에 제정한 전국산업부흥법 7(a)항 제정에 지대한 역할을 했다. 그는 전국산업부흥법의 노동 분야 정책을 집행하기 위해 설립된 국민노동위원회(National Labor Board) 의장을 역임하기도 했다.</p>

<p>

</p>

<p>

   </p>

<p>

와그너는 국민노동위원회 의장 경험과 미국노동자연합(American Federation of Labor) 지도층과의 밀접한 관계를 통하여 자신이 열정적으로 추진해 온 산업 민주화를 실현하기 위해서는 노동자들이 사용자의 개입이나 지배 없이 단체협약을 수행할 수 있는 조직과 대표를 선출할 수 있는 법률의 제정이 필요함을 인식했다. 그는 노동자 대표의 선출은 다수의 원칙과 비밀투표에 의해 노동자들 스스로 이루어지는 것이 필요하다고 주장했다. 이러한 민주적 원칙이 반영된 법이 1935년에 제정된 국민노동관계법(National Labor Relation Act)이다. 이 법은 와그너 법이라고도 한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

사실 국민노동관계법 제정 이전에도 노동자들이 사용자의 개입 없이 노조를 결성하고 단체교섭을 할 수 있는 법적 제도는 존재했었다. 단적인 예는 전국산업부흥법의 7(a)항이다. 그러나 문제는 이에 대항하여 사용자들이 소위 ‘회사노조’라는 어용노조를 결성하여 진정한 노조활동을 방해한다는 점이다. 실제로 1935년까지 ‘회사노조’의 수는 250만인 반면에 노동조합의 수는 410만으로 회사노조의 증가율은 실제 노조의 증가율을 훨씬 상회했다. <strong>
이와 같이 어용노조가 판치는 사업장에서 단체교섭이 추구하는 기본적인 취지는 퇴색하기 마련이다.<img src='http://static.naver.com/ncc/image/txt_number1.gif' width='8'/>
</strong>
</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/12/20/65/01.jpg'/>
 
<p>

뉴욕 출신 상원의원 와그너. &lt;출처:wikipedia&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

국민노동관계법은 노동조합, 사용자 연합, 연방정부의 역할에 큰 변화를 주었다. 노동자들은 사용자의 개입에서 자유롭게 자신들을 조직하고 단체로 교섭할 수 있는 법적 권리를 연방정부로부터 보장받았다. 사용자들은 일방적으로 노동자를 지배하던 전통적인 권력을 상실했고, 노사관계의 구조를 설정하던 힘이 약화되었다. 정부의 입장에도 큰 변화가 찾아 왔다. 외관상으로 정부는 본질적으로 폭력이나 파괴를 방지하기 위한 개입에 국한된 중립적 자유방임 입장에서 규칙을 제정하고 단체협상에서의 심판을 맡는 적극적인 입장으로 전환되었다. 그러나 실질적으로 정부는 과거에 고용주의 후견인 역할을 했던 관행에서 벗어나 노동조합의 수호자로 변화하였다. 국민노동관계법이 노동대헌장(Magna Carter for Labor)이라고 간주되는 연유이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
사회보장법과 노동기준법의 제정</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
미국의 연금, 실업보험, 건강보험 제도는 유럽에 비해서 상당히 낙후된 상태였다. 노동입법협회, 국민소비자연맹, 노령보장협회를 결성한 중산층 개혁운동가들은 30년 이상 사회보장 프로그램의 필요성을 설파했음에도 불구하고 대공황 이전에는 제대로 된 결실을 얻지 못했다. 실업보험을 첫 번째로 도입한 주정부는 위스콘신으로 도입 시기는 1932년이었다. 1920년대에는 단지 10개 주정부가 제한적인 노령연금제도를 채택했다. 뉴딜 이전에 어느 정도의 진전을 보인 부문은 산업재해에 대한 노동자 보상이었으나 비업무 관련 부상이나 질병은 제외되었다.</p>

   
<p>

</p>

<p>

</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/12/20/213/02.jpg'/>
 
</p>

<p>

1935년 국민노동관계법을 통과시키는 루스벨트와 뒤 쪽에서 지켜보는 퍼킨스. &lt;출처:wikipedia&gt;</p>

<br>
</br>
<p>

뉴딜 행정부는 국가 전체 노사관계의 혁명적 변화와 병행해서 사회안전망의 구축과 노동기준 설정에 큰 변화를 추구했다. 1935년에 제정된 사회보장법(Social Security Act)과 1938년에 제정된 공정노동기준법(Fair Labor Standards Act)과 이에 부수된 다른 법률들이 사회복지의 변화를 이룩하는 초석이 되었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

사회보장법은 루스벨트 대통령과 미국 최초의 여성 각료인 퍼킨스(Francis Perkins) 노동장관이 뉴딜을 시작하면서 열정적으로 추진한 정책이었다. 1929년의 주식시장 대폭락 이후 만연된 실업과 경제력이 약한 노령 층이 격어야 하는 비참한 궁핍으로 인하여 사회안전망 구축이 필요하다는 주장은 대중적인 지지를 얻었다. 대표적인 예로 60세 이상의 모든 노인에게 월 200 달러의 정부 연금 지불을 요구하는 타운젠트(Townsent) 운동은 대중으로부터 전폭적인 지지를 받았다.</p>

<p>

 </p>

<p>

사회보장법에는 노령 층에 대해 연방정부가 의무적으로 지불해야 하는 연금, 연방세 감면을 통해 마련된 주정부의 실업 보험금, 기초생활 노인수급자와 맹인, 아버지 없는 어린이에 대한 연방과 주정부가 공동으로 제공하는 현금지원 등이 포함되었다. 그러나 건강보험은 ‘의료의 사회주의화’라는 이유로 미국의사협회가 강력하게 제기한 반대의 벽을 넘지 못하여 포함되지 못했다. (현재 미국이 안고 있는 가장 큰 고민인 의료보험문제 원인의 뿌리가 여기에 있다.)</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

공정노동기준법은 와그너 법과 마찬가지로 노동자와 노동환경에 초점을 맞추었다. 즉, 노동시간의 최소한의 기준, 시간당 임금 수준, 법적 기본을 확립하는데  초점을 두었다. 이 법의 제정으로 주당 노동시간이 44시간(2년 후에는 40시간으로 변경), 초과근무시간의 임금은 정규임금의 1.5배로 결정되었다. 최저임금도 시간 당 첫해는 25센트, 다음 해에는 30센트, 7년 후에는 40 센트로 책정되었다. 산업에 따라 이 보다 높은 수준의 최저임금도 가능했다. 전국산업부흥법에서 목표했던 16세 미만 아동의 노동과 집으로 일감을 가져가서 하는 노동(homework)도 금지되었다. 이러한 기준은 노동자들의 ‘제 살 깎아 먹는’ 치열한 경쟁을 완화해 줄뿐만 아니라 열악한 작업 환경의 사업장(sweatshop)을 도태시킬 수 있는 효과가 기대되었다. 이 법은 또한 노동조합을 결성하기 어렵거나 노동조합이 없는 사업장의 노동자들에게도 적용되어 노조가 없는 사업장의 노동자들을 보호하는 효과도 수반했다.</p>

  
<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

<strong>
<span>
진정한 뉴딜의 의미</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
<span>
<span>
<span>
</span>
</span>
</span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

뉴딜에도 불구하고 미국 경제는 불황의 늪에서 헤어나지 못했다. 국민총생산이 1937년에 겨우 1929년 수준으로 회복되었으나 1937-1938년에 경기는 다시 침체되었다. 뉴딜이 대중 사이에 번진 자본주의에 대한 반감과 저항을 완화하여 자본주의체제는 살려냈으나 미국 국민을 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic_article&ie=utf8&query=%EB%8C%80%EA%B3%B5%ED%99%A9' target='_blank'>
대공황</a>
으로부터 구제하지는 못한 것이다. 미국 경제가 다시 소생하고 이후 20년 이상 대번영을 이룩한 것은 미국이 제2차 세계대전에 참전했기 때문에 가능했다. 일부 경제사학자들은 미국 경제를 ‘전쟁 경제(war economy)’라고 주장하기도 한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

그러나 뉴딜이 미국 경제를 완전하게 소생시키는 데에는 실패했다고 해서 뉴딜을 실패한 정책으로 간주할 수는 없다. 오히려 뉴딜은 사회보장정책과 공공사업정책을 통해 많은 사람들에게 일자리를 제공하여 증가된 소득이 소비지출로 이어짐에 따라서 어느 정도 경기를 회복시켰다는 장점을 가진다. 또한 뉴딜은 노동자를 보호하여 이들이 건전한 중산층을 형성할 수 있는 기반을 조성하는데 기여했다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/12/20/189/03.jpg'/>
 
<p>

1936년 대공황 당시 캘리포니아의 한 가족의 모습. &lt;출처:wikipedia&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

두터운 중산층의 형성으로 사회의 번영과 부를 공유할 수 있는 환경과 조건하에서만 경제는 지속적으로 성장하고 자본주의 경제체제는 공고해진다. 생산된 상품이 시장에서 판매되지 못하면 대량생산체제의 자본주의 경제는 심각한 위기에 처하게 된다. 생산된 부가 일부 제한된 부유층에 집중되면 서민이나 중산층은 쓸래야 쓸 수 있는 돈이 없게 된다. 노동자들이 다시 일자리를 찾고 서민들에게 복지혜택이 돌아가면 이들이 번 돈은 상품의 소비에 지출된다. 이들은 부유층에 비해서 저축할 여력이 없기 때문에 소득의 대부분을 써야만 한다. ‘낙수효과’보다 ‘분수효과’가 경기회복이나 경제성장에 도움이 된다. 건전한 중산층의 육성이 필요한 이유이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
참고문헌</strong>
:  John Braeman, Robert H. Bremner, David Brody (ed), [The New Deal], (Ohio State University Press, 1975); </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<ol>
<li>
국민노동관계법의 제정이 필요했던 다른 이유는 국가산업재건법의 위헌 논란과 노동조합 내부의 분쟁도 한 몫을 했다.</li>
</ol>
<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.12.28</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
			<div>

				<h5>
<img src='http://static.naver.net/ncc/image/txt_rew.gif' width='42'/>
</h5>

				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
1/1</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=7086'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_94/sm841004_1383535141702OGEO6_JPEG/7086-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
뉴딜-1차 뉴딜</strong>

					</a>

						<span>
실업자 구제</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				</ul>

				
				
				
			</div>

		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=7117]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[뉴딜-1차 뉴딜 - 실업자 구제]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=7086]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

미국 건국 이후 가장 번영했던 1920년대에 상무장관을 지냈던 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=Herbert+Hoover' target='_blank'>
후버</a>
(Herbert Hoover)는 번영기의 정점인 1929년 3월에 제31대 미국 대통령으로 취임했다. 당시 후버 대통령을 비롯한 대다수의 권력자들은 자신들이 미국의 빈곤을 경험한 마지막 세대가 될 것이라고 믿었다. 그러나 후버대통령의 임기 첫 해가 지나면서 이러한 낙관적 견해는 사라졌다. 풍요와 번영의 자리에는 빈곤과 절망이 자리 잡았다. 후버 행정부는 대량 실업, 기아, 노숙자를 양산하고 방치한 무능한 정권으로 상징 되었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

미국이 전례 없는 경제 위기의 한 가운데에 처해 있었던 1932년 7월, <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic_article&ie=utf8&query=%ED%94%84%EB%9E%AD%ED%81%B4%EB%A6%B0+%EB%A3%A8%EC%8A%A4%EB%B2%A8%ED%8A%B8' target='_blank'>
프랭클린 딜라노 루스벨트</a>
(Franklin Delano Roosevelt)는 민주당 대통령 후보 지명 수락 연설에서 “미국 국민을 위한 새로운 정책(a new deal for the American people)”을 제시했다. 이후 뉴딜(New Deal)이라는 단어는 대공황이라는 경제적 재앙에 대응하는 루스벨트의 구제(relief) 회생(recovery) 개혁(reform)을 위한 입법과 정책으로 정의된다. 그의 뉴딜 공약은 빈곤층의 구제, 실업자를 위한 일자리의 창출, 중산층의 형성, 경제의 회생, 공황의 재발 방지를 위한 금융제도 개혁 등의 뉴딜 정책으로 시현된다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
금융 및 산업 부문의 초기 뉴딜</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
선거인단 531명 가운데 472명의 압도적인 지지로 대통령에 당선된 루스벨트는 1933년 3월 4일 32대 대통령에 취임한다. 그는 우선적으로 자신이 미국의 위기를 누구보다도 더 잘 인식하고 있으며 이에 즉각적으로 강력하게 대처하겠다는 단호한 의지를 표현했다. 이러한 루스벨트의 의지와 이어지는 정책 실행은 국민들 사이에 번져있던 암울한 절망과 공포를 진정시키는데 도움이 되었다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

그는 취임 후 첫 100일 동안 수많은 아이디어와 프로그램을 내놓는다. 취임 3일 후인 3월 6일에 일시적으로 은행의 영업을 중지시키는 은행휴일(banking holiday) 조치가 단행되었다. 이 조치로 37개 주의 은행이 문을 닫고, 재무성의 심사기준(충분한 현금잔고)을 만족시키는 은행들만이 영업을 재개했다. 이 과정에서 5,000 개의 은행 가운데 2,000개의 은행이 퇴출되었다. 그 결과 대부분의 부실은행이 정리되어 폐업하는 은행의 수가 1933-1934년 기간에 61개에 지나지 않았다. 자본주의 경제의 핏줄인 금융 부문의 경화증세로 인하여 “사망하던 자본주의가 8일 만에 다시 살아”난 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

루스벨트는 1933년 6월 16일 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic_article&ie=utf8&query=%EC%A0%84%EA%B5%AD%EC%82%B0%EC%97%85%EB%B6%80%ED%9D%A5%EB%B2%95' target='_blank'>
전국산업부흥법</a>
(National Industrial Recovery Act)을 제정하여 죽어가는 경제의 회생을 도모했다. 이 법은 대통령에게 경제 회복을 촉진하기 위해 산업을 규제하고 독과점을 허용할 수 있는 권한을 부여하고 국가 주도의 공공사업을 확립했다. 이와 함께 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic_article&ie=utf8&query=%EC%B5%9C%EC%A0%80%EC%9E%84%EA%B8%88' target='_blank'>
최저임금</a>
 설정과 노동시간의 제한, 아동 노동의 금지와 같은 노동조건 개선, 노동조합의 단체교섭권 보장 등의 내용도 포함되었다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/12/15/102/01.jpg'/>
 
<p>

국민들 사이에 번져있던 암울한 절망과 공포를 진정시키는데 단호한 의지를 보인 루스벨트 대통령. &lt;출처:wikipedia&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

루스벨트 대통령이 전국산업부흥법을 통하여 독과점을 허용하고자 한 것은 기업들이 도산하고 실업이 만연한 이유가 제1차 세계대전 이후 회복 기간에 너무 많은 기업들이 지나치게 경쟁한 결과라고 믿었기 때문이었다. 따라서 전국산업부흥법은 정부가 산업별로 제시한 공정경쟁규약 내에서 기업들이 자율적으로 포괄적인 가격 및 생산 협정을 맺는 것을 허용해 주었다. 그 결과 기업들은 과도한 경쟁에서 벗어나 적정한 이윤을 확보하는 것이 가능해지므로 도산의 위기에서 벗어날 수 있고, 실업이 감소할 수 있을 것으로 기대한 것이다. 이와 함께 노동자의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic_article&ie=utf8&query=%EB%8B%A8%EC%B2%B4%EA%B5%90%EC%84%AD%EA%B6%8C' target='_blank'>
단체교섭권</a>
도 강화되었으므로 저임금 노동자의 임금인상 폭도 증가하도록 했다. 즉 정부가 각 산업별로 시장의 과점 구조를 합법화 해주는 대가로 저임금 노동자들의 임금 인상을 통한 경제회생을 시도한 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
공공사업을 통한 실업자 구제</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EB%8C%80%EA%B3%B5%ED%99%A9&site=&ie=utf8' target='_blank'>
대공황</a>
의 와중에서 일부 정치가와 경제학자들은 경기기 회생하는 데에는 상당한 기간이 소요될 것으로 예측했다. 이들은 시간이 충분히 지나면 경기는 회복될 것이라고 주장했다. 그러나  “사람들은 장기간 기다렸다 먹는 것이 아니고 매일 먹고 살아야”하므로 당장 먹고 사는 문제의 해결이 시급했다. 나락에 떨어진 서민과 빈곤층을 구제하기 위한 정부 정책의 수립이 급선무였다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/12/15/220/untitled-1.jpg'/>
</p>

<p>

1910~1960년 미국의 실업률 추이. 대공황 기간 동안 치솟는 실업률을 잡기 위해<br>
</br>
실업자 구제를 위한 뉴딜 프로그램이 다양하게 시도되었다. &lt;출처:wikipedia&gt;</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

루스벨트 대통령은 우선적으로 연방긴급구호법(Federal Emergency Relief Act)을 제정하여 빈곤층과 실업자에게 구호자금을 지급했다. 연방정부가 교부한 10억 달러가 주정부와 지방 정부의 구호기관을 통하여 무상으로 빈곤층에게 직접 배분되었다. 그러나 긴급구호법에 의해 지출된 막대한 연방 자금의 지출은 임시변통에 지나지 않아서 전반적인 경제 회복이나 만연한 실업 문제의 해결에는 큰 도움이 되지 못했다. 무상구호의 지속을 꺼렸던 루스벨트 대통령은 실업수당(dole) 대신에 노동구호 형태의 정부 보조금 지급을 추진했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

루스벨트 대통령은 긴급구호금 지급의 후속 프로그램으로 토목사업청(Civil Works Administration)을 설립하여 1933년 11월과 1934년 4월 사이에 400만 명 이상의 실업자에게 일시적인 일자리를 제공했다. 이들은 도로 학교 공원의 건설과 같은 토목사업과 기타의 허드렛 일에도 투입되었고, 주당 15달러(정점에서는 25달러)의 임금을 받았다. 전국산업부흥법에 의해 설립된 공공사업청(Public Works Administration)의 예산 4억 달러가 이 사업에 사용되었다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/12/15/115/02.jpg'/>
 
<p>

1933년 민간자원보호군단 프로그램을 통해 젊은 남자들이 버지니아에서 일하고 있는 모습. &lt;출처:wikipedia&gt;</p>

<br>
</br>
<p>

실업자 구제를 위한 뉴딜 가운데 루스벨트 대통령이 가장 선호한 프로그램은 민간자원보호군단(Civilian Conservation Corps)이다. 이 프로젝트는 계획에서 집행까지 소요된 기간이 불과 37일에 지나지 않을 정도로 초고속으로 이루어진 정부 정책이다. 이 프로그램은 도시의 청년 실업자들을 군대식으로 조직하여 미국 전역에 캠프를 설치하여  황폐해지는 산림 보호에 투입했다. 처음에는 선발 자격을 18-26세 사이의 미혼 남자로 제한했으나 1933년 5월부터 스페인-미국 전쟁과 제1차 세계대전에 참전했던 제대군인을 포함시킬 수 있도록 연령과 결혼 조건이 대한 제약이 완화되었다. 그 결과 25만 명의 제대군인들이 이 프로그램에 취업할 수 있었다. 이들의 복무기간은 6개월이고, 만기가 도래하면 재복무가 가능했다. 이들은 월급으로 30달러를 받았다. 이 가운데 25달러는 의무적으로 고향의 가족에게 송금하도록 하여 남아 있는 가족의 생계유지에 큰 도움이 되었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

민간자원보호군단에 선발된 청년들은 주로 황폐해지는 산에 나무를 심고, 나무를 가꾸는 일에 투입되었다. 이들이 루스벨트의 나무군대(Roosevelt’s Tree Army)라고 불린 이유이다. 이 사업이 존속한 1933-1942년 사이에 이들이 심은 나무는 무려 30억 개 이상으로 추정되고 있다. 대표적인 지역은 1930년대 모래 강풍이 내습하여 황폐화 된 록키산맥 동쪽 기슭의 대초원지대(Dust Bowl)로 이들이 심은 나무가 바람을 막고 땅에 수분을 보존하여 땅이 침식되고 사막이 되는 것을 방지했다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

민간자원보호군단 사업은 넓은 대중적 지지를 얻었다. 이 사업은 삼림보호 사업 뿐만 아니라 홍수통제, 화재예방 등 지역공동체의 전반적인 안전을 개선하는데 도움이 되도록 확대되었다. 1933년 6월부터 민간보호군단 캠프에 참여하는 사람들에 대한 직업훈련과 추가 교육의 기회가 주어졌다. 교육의 결과가 최대한 좋은 효과를 내기 위하여 캠프에 따라 다양한 종류와 수준의 교육이 제공되었다. 90% 이상의 캠프 참가자들이 자신들이 선택한 교육을 이수했다. 이 가운데 4만 명의 문맹인 참가자들이 교육을 통하여 글을 읽고 쓸 수 있게 되었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
고용창출이 요구되는 토목공사</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
공공근로 일자리 창출의 대표적인 사례인 민간자원보호군단 사업은 뉴딜 가운데 가장 성공적인 정책으로 평가되었다. 이 사업의 결과로 삼림 도로 교량과 같은 사회간접자본이 축적되기도 했지만 보다 큰 공헌은 토목 건설공사를 통하여 일자리가 창출되었다는 점이다. 8년의 존속기간에 3백만 명 이상의 청년들이 일자리를 얻었다. 토목공사의 산물보다도 토목공사에 수반되는 고용창출이 더 중요한 이유는 공공사업에서 일자리를 얻은 많은 사람들이 받는 돈이 경제에 순환되기 때문이다. 저소득층의 소득은 대부분 소비에 지출된다. 이들의 지출이 경제를 살리는 원동력으로 작용한다. 바로 분수효과이다. 초기 뉴딜의 진면목은 바로 공공사업을 통한 일자리 마련이었다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
참고문헌</strong>
: John Braeman, Robert H. Bremner, David Brody (ed), [The New Deal], (Ohio State University Press, 1975)</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.12.21</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
			<div>

				<h5>
<img src='http://static.naver.net/ncc/image/txt_rew.gif' width='42'/>
</h5>

				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
1/1</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=7117'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_113/sm841004_1383535759607rqoDN_JPEG/7117-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
뉴딜-2차 뉴딜</strong>

					</a>

						<span>
뉴딜은 실패한 정책?</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6140'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_24/sm841004_1383531079672oqPmK_JPEG/6140-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
스태그플레이션</strong>

					</a>

						<span>
인플레이션과 실업</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=5735'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_185/sm841004_1383526719808U9dgq_JPEG/5735-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
대공황</strong>

					</a>

						<span>
가장 길고 심한 공황</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				</ul>

				
				
				
			</div>

		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=7086]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[파업 - 노동자들의 최후 수단]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=7000]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

사람은 혼자 살 수 없다. 함께 살다 보면 의존도 되지만 때로는 갈등도 일어난다. 갈등을 해소하기 위해서는 대화와 타협이 필요하다. 소통과 타협이 실패하면 갈등은 분쟁으로 악화된다. 분쟁은 때에 따라서는 파국으로 종결된다. 맺었던 관계는 무너진다. 관련된 양측 모두가 상처를 받고 막대한 비용을 지불해야 한다. 때로는 비극적인 상황을 피하지 못하게 된다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

  </p>

<p>

<strong>
<span>
단체협상</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

노동자와 고용주는 상품을 생산하는 과정에서 중요한 두 축이다. 두 축 가운데 하나가 무너지면 생산은 정지된다. 지속적인 생산을 위해서는 노동자와 고용주 사이의 관계가 중요하다. 노동자와 고용주 사이의 관계를 명확하게 서면으로 합의하는 것이 노동계약의 체결이다. 노동계약에는 임금 수준, 보상 노동시간 노동환경과 같은 노동조건, 그리고 계약의 이행 과정에서의 분쟁 해결과정과 방법이 명시적으로 밝혀져 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

노동자를 대표하는 노동조합은 고용주인 사용자와 협상하여 노동계약을 도출한다. 노동조합 대표자와 사용자는 협상 테이블에 앉아서 밀고 당기는 단체교섭을 통하여 합의를 도출한다. 대부분의 경우 노조와 사용자 양측의 양보와 타협을 통해 단체교섭은 타결된다. 그러나 때에 따라서는 단체교섭이 합의를 도출하는데 실패하는 경우도 있다. 얼굴을 맞대고도 협상이 타결되지 못하면 노동조합과 사용자는 서로 상대방의 팔을 비틀기 시작하거나 제3자의 개입을 받아들여야 한다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/12/6/196/01.jpg'/>
 
<p>

얼굴을 맞대고도 협상이 타결되지 못하면 노동조합과 사용자는 서로 상대방의 팔을 비틀기 시작하거나 제3자의 개입을 받아들여야 한다. &lt;출처:corbis&gt;</p>

  
<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

<strong>
<span>
노동조합의 압박 수단</span>
</strong>
</p>

<p>

<br>
</br>
노동조합이 자신들의 요구를 관철하기 위해 사용자를 압박하는 수단은 여러 가지가 있다. 초기의 수단은 피케팅(picketing), 불매운동(boycott), 태업(slowdown) 등이다. 태업은 노동자들이 조업은 계속하되 의도적으로 생산량을 감소시켜 사용자를 압박하여 양보를 얻어내려는 행위이다. 태업은 노동자들이 생산에 종사하고 있으므로 임금은 지급된다.</p>

<p>

 </p>

<p>

노동자들의 최종적인 압박수단은 파업(strike)이다. 파업은 노동조합이 사용자의 양보를 얻어 내기 위한 목적으로 작업을 아예 중단하는 행위이다. 파업은 사용자에게 큰 타격을 주는 노동자들의 가장 강력한 무기이다. 물론 파업은 노동자들 자신에게도 임금상실이라는 큰 비용이 수반된다. 파업하는 노동자는 파업의 결과로 얻을 수 있는 잠재적 이익인 임금인상이 파업 기간의 임금 상실이라는 비용을 상회할 수 있을지 고민하게 된다.</p>

<p>

</p>

<p>

   </p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/12/6/213/02.jpg'/>
 
<p>

노동조합이 사용자를 압박하는 초기의 수단은 피케팅(picketing), 불매운동(boycott), 태업(slowdown) 등이다. &lt;출처:gettyimages&gt; </p>

<br>
</br>
<p>

파업이 발생하는 빈도나 파업의 지속기간이 노동조합 집행부의 정치적인 고려로 인하여 증가할 수 있는 가능성은 존재할까? 노동경제학자인 아센펠터와 존슨(Orley Ashenfelter and George Johnson)은 1969년 미국경제학회지에 발표한 논문에서 그러한 가능성을 다음과 같이 설명했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

파업은 생산 활동의 결과인 이윤(잉여)의 배분에 대한 노동자와 사용자 사이의 이견에서 발생한다. 일반적으로 사용자가 잉여의 규모와 내용에 대한 정보를 더 많이 보유하고 있다. 노동조합의 집행부는 사용자와의 단체교섭 과정에서 일반 조합원들 보다 회사의 재무구조나 이윤에 대하여 더 많은 정보를 얻게 된다. 이에 따라 노동조합의 집행부는 사용자가 지불할 수 있는 임금의 상한선에 대해서 조합원들보다 잘 알 수 있다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

만약 사용자가 수용할 수 있는 최대의 임금수준이 조합원들이 기대하는 임금수준과 현저한 차이를 보이면 노동조합의 지도부가 택할 수 있는 선택 가운데 하나는 조합원을 대상으로 회사의 재무구조를 설명하고 사용자측이 제시한 최종임금을 받아들이도록 설득하는 것이다. 그러나 이러한 노조 지도부의 선택은 조합원들에 의해 거부될 수 있고, 지도부가 사측과 야합했거나 무능하다는 비난을 받게 된다. 궁극적으로 노조 지도부는 조합원들의 불신임을 받아 사퇴해야 하는 위험에 직면하게 된다.</p>

<p>

 </p>

<p>

이러한 위험을 감지하고 있는 노조 지도부는 만족할 수준의 임금인상이 어렵다는 점을 인지했음에도 불구하고 파업이라는 강경한 수단을 주장한다. 이러한 선택은 지도부가 강력하고 선명하다는 점을 조합원에게 인지시켜 추가적인 투쟁을 이끌고 나갈 수 있다. 파업이 지속되면서 조합원들이 부담해야 할 파업의 비용이 증가한다. 이에 따라 파업을 끝내기 위하여 임금 인상의 기대치가 완화되어 결국은 임금협상은 타결된다. 결국 파업에 의한 임금 인상의 폭은 그리 크지 않더라도 노동조합의 지도부는 협상 타결의 공을 인정받게 된다. 결국 조합원의 이익에는 배치됨을 알면서도 노조 지도부의 정치적인 고려가 파업의 빈도나 기간을 크게 만들게 된다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
사업자의 압박수단</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
대부분의 사용자들은 노동조합과 소통하고 협력하며 원만한 관계를 유지하기 위해 최선을 다한다고 주장한다. 그러나 노사협상이 타결되지 못하면 사용자는 노동조합과 대치해야만 한다. 이때 사용자가 취할 수 있는 압박수단 가운데 하나는 사업장 폐쇄(lockout)이다. 사업장 폐쇄는 작업이 중지된다는 점에서 노동조합의 파업에 준하는 사용자의 극단적인 압박수단이다. 실제로 사용자가 사업장을 영구히 폐쇄하고 저임금 국가나 노동조합의 힘이 취약한 지역으로 이동할 가능성은 노동자에게 상당한 압력으로 작용한다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

사업장 폐쇄에 관한 외국의 예 하나를 살펴보자. 2002년 10월 미국 선박회사들의 협회인 태평양 해운협회(Pacific Maritime Association)는 미국 서해안의 29개 항만에서 사업장 폐쇄를 단행했다. 이로 인해 자동차 부품, 장난감, 냉동음식 등을 선적한 200개의 선박이 항구 밖에서 하역작업을 기다리게 되었다. 손실비용은 하루에 20억 달러에 해당되는 것으로 추산되었고, 미국 전체의 생산업자와 소비자가 큰 불편을 겪게 되었다. 결국 부시(George W. Bush)대통령이 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=%ED%83%9C%ED%94%84%ED%8A%B8+-+%ED%95%98%ED%8B%80%EB%A6%AC%EB%B2%95' target='_blank'>
태프트-하틀리법</a>
을 행사하여 10일 동안의 사업장 폐쇄를 정지시켰다.</p>

<p>

 </p>

<p>

사용자들이 노동조합을 압박하는 전형적인 다른 수단은 파업의 경제적 손실을 대중에게 홍보하고 광고하는 것이다. 기업주들은 자신들의 이익을 대표하는 협회나 단체를 통하여 노사분쟁이 발생하면 국민경제에 미치는 부정적인 영향을 적극적으로 홍보한다. 예를 들어 특정한 회사의 노동자들의 파업이 초래하는 생산물량의 손실, 수출액의 차질, 납품업체의 조업 차질 등을 구체적으로 홍보하고, 다수의 언론은 이를 보도한다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/12/6/20/03.jpg'/>
 
<p>

1934년 미네아폴리스 Teamster 파업 당시 무장한 경찰들과 충돌이 일어난 모습 &lt;출처:wikipedia&gt; </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

<strong>
<span>
파업으로 인한 경제적 손실</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
노동자의 파업으로 인한 손실은 대중이 믿는 액수보다 훨씬 적다. 다수의 노동자들이 참가하는 장기간의 치열한 파업의 사례는 종종 발생하기는 한다. 그러나 최근 들어  파업으로 인한 조업시간 손실은 현저하게 감소하고 있다. 우선 의외로 많은 노동자들이 노조에 가입되어 있지 않고, 설령 노조에 가입되어 있더라도 임금협상이 파업으로 연계되는 경우가 많지 않으며, 설령 파업이 발생해도 파업 기간은 그리 오래 지속되지 않는다. 또한 파업기간에 감소한 생산량은 파업이 종료된 이후에 보충된다.</p>

  
<p>

</p>

<p>

</p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/12/6/135/04.jpg'/>
 
<p>

Stanisław Lentz가 그린 그림 ‘Strike(파업)’ &lt;출처:wikipedia&gt;</p>

<br>
</br>
<p>

위스콘신 대학교 케난(John Kennan)교수의 연구에 의하면 1926년 영국의 대파업으로 인한 작업일수 손실은 노동자 1인당 9일 정도였다. 1979년 영국의 경우 파업에 의한 작업일수 손실은 연간 노동자 1인당 1일을 약간 상회했을 뿐이다. 1927년 이후 79년 동안 영국 노동자들의 파업으로 인한 작업일수 손실은 노동자 1인당 연간 2시간 이하였다. 미국의 경우에도 1948-2005년 기간에 파업으로 인한 조업일수의 손실은 전체 노동자 조업일수의 0.5%를 상회하는 해가 없었다. 캐나다의 경우에도 1980-2005년 사이에 파업으로 인한 조업일수 손실은 연간 노동자 1인당 1일 조업시간의 1/3 정도였다.</p>

<p>

 </p>

<p>

노동자의 파업이 단기간이라 할지라도 일반 대중에게 미치는 불편함이 매우 큰 경우도 있다. 예를 들어 대중교통이나 쓰레기 수거에 종사하는 노동자의 파업은 일반 사람들의 생활에 막대한 지장을 초래한다. 또한 파업의 영향이 다른 산업의 조업이나 생산에 차질을 초래할 수도 있다. 철강 산업의 파업이나 타이어 산업의 파업은 자동차 산업에 피해를 준다. 항만 노동자의 파업은 유통이나 수출에 타격을 줄 수 있다. 이에 따라 정부는 특정한 산업의 파업에 대해서는 엄격한 제한을 가하고 있다. 극단적인 비상사태나 전쟁 중에는 정부가 파업 중인 생산업체를 접수하여 운영할 수 있다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

노동조합의 파업에 대해서 일반 사람들이 호의적인 아닌 이유 가운데 하나는 파업에 따른 불편 때문이다. 불편함이 가중되면 대중은 노동조합의 파업 뿐 만 아니라 노동조합에 대해서 적대감을 갖게 된다. 노동조합의 파업으로 인해 직접적인 피해나 불편함을 겪지 않는 일반인들의 경우에도 파업으로 인한 경제적 손실에 대해 우려감을 표시한다. 시민으로서의 당연한 관심이다. 그러나 이에 앞서서 살펴보아야 할 사안은 노동조합의 설립과 파업의 허용이라는 제도를 만들 수밖에 없었던 배경에 대한 성찰이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

또한 노동자의 임금인상이 원가상승을 초래하는 점은 부인하기 어렵다. 그러나 적정한 선에서의 임금 상승에 따른 노동자의 소득 증가가 생산된 상품의 수요를 진작시켜 상품 생산을 확대하고 이에 따른 고용증대의 효과도 간과해서는 안 된다. 낙수효과보다는 분수효과가 우리 경제의 성장과 분배에 도움이 된다. 이는 이미 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%8C%80%EA%B3%B5%ED%99%A9' target='_blank'>
대공황</a>
을 극복하기 위한 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%89%B4%EB%94%9C' target='_blank'>
뉴딜</a>
 정책에서 입증된 바 있다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
참고문헌</strong>
: Orley Ashenfelter and George Johnson, “Bargaining Theory, Trade Union, and Industrial Strike Activity,” [American Economic Review], 1969; John Kennan, “Strikes” [The New Palgrave Dictionary of Economics], 2nd ed., 2008.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.12.14</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
			<div>

				<h5>
<img src='http://static.naver.net/ncc/image/txt_rew.gif' width='42'/>
</h5>

				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
1/1</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6970'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_90/sm841004_1383533026466gAjfh_JPEG/6970-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
노동조합</strong>

					</a>

						<span>
기원과 역할</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=5735'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_185/sm841004_1383526719808U9dgq_JPEG/5735-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
대공황</strong>

					</a>

						<span>
가장 길고 심한 공황</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				</ul>

				
				
				
			</div>

		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=7000]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[노동조합 - 기원과 역할]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6970]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

대부분의 짐승은 살아남기 위해 수단과 방법을 가리지 않는다. 사람이 짐승과 구분되는 가장 큰 덕목은 약자에 대한 연민과 배려이다. 사람은 남을 보듬고 돕는데서 스스로의 만족을 느낀다. 특히 어렵고 힘든 사람에 대한 연민은 신이 인간에게 부여한 가장 큰 선물이다. 공생의 중요성이 강조되는 이유이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
노동조합의 기원</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
노동조합의 기원을 역사적인 관점에서 보는 학자들은 노동조합을 산업화의 산물로 보고 있다. 산업화 이전의 노동자들은 자영업 형태의 장인 수공업자 농부로 자신의 집이나 토지에서 자급자족하는 사람들이었다. 이들은 고용주이고 동시에 피고용자였다.</p>

<p>

 </p>

<p>

그러나 자급자족에 가까운 가내 수공업 생산체제는 산업화로 인하여 서서히 무너지면서 노동자들은 일자리와 소득을 공장주에게 의존하게 되었다. 산업화는 노동자와 사용자의 기능 분리를 가져온 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

고용주는 노동자의 처우를 야박하게 할 의향이 없었을지라도 상품시장에서의 경쟁이라는 압력으로 인하여 임금은 줄이고, 노동시간은 늘리고, 노동 강도를 강화할 수밖에 없었다. 생산비용의 상승을 억제하기 위하여 작업환경 개선에는 소극적이었고, 생산된 상품의 판매부진을 해결하기 위한 수단으로 노동자를 해고했다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

산업화 과정에서 노동자의 소득과 노동 조건, 그리고 고용보장은 전적으로 고용주의 처분에 달려있게 되는 상황에 이르렀다. 개별 노동자는 아무런 힘도 없는 무력한 약자에 지나지 않았다. 결국 노동자들은 자신들을 대표하고, 자신들의 이익을 보장받고, 자신들의 권리를 강화하기 위한 자구책을 강구하지 않을 수 없었다. 노동조합을 결성하게 된 것이다. 강자인 고용주와 대처하기 위한 단체의 결성이었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

임금은 노동자의 생계와 직결되는 문제이다. 노동조합이 추구하는 가장 큰 <strong>
목표는 임금인상이다<span>
<img src='http://static.naver.com/ncc/image/txt_number1.gif' width='8'/>
</span>
</strong>
. 기업의 이윤은 자본뿐만 아니라 노동에 의해 발생한다. 새로운 기계와 설비에 의해 생산원가가 절감되기도 하지만 이를 가능하게 만드는 근본적인 요인은 인간의 노동력이다. 따라서 이윤은 자본가와 노동자가 공유해야 한다는 의식이 노동자 사이에 널리 확산되었다. 노조가 요구하는 임금인상의 근거 가운데 하나이다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/12/6/194/01.jpg'/>
 
<p>

노동조합은 강자인 고용주와 대처하기 위한 단체의 결성이었다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

또한 노동의 생산성 향상에 대응하는 임금의 인상도 필요하다. 물가 상승으로 노동자의 실질임금이 하락한다면 이를 보전하기 위한 명목임금의 상승도 요구된다. 동일한 노동을 하는 경우에는 동일한 임금이 지급되는 것이 바람직하다.</p>

<p>

 </p>

<p>

노동조합의 단체협상 결과로 임금이 인상되면 이러한 효과는 노조가 결성되지 못한 사업장의 임금인상으로 연계될 수 있다. 노조의 임금인상으로 소득불평등도는 완화되고, 산업 민주화를 촉진하고, 때로는 생산성을 제고하기도 한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
노동조합을 보는 시각</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
그러나 노동조합에 대한 일반적인 시각이 모두 호의적인 것만은 아니다. 노동조합을 보는 경제학자들의 시각은 크게 두 가지로 구분할 수 있다. 다수의 경제학자들은 노동조합을 노동공급의 독점자로 간주하고 이에 따른 사회적 손실이 노동조합의 긍정적인 효과를 상회한다고 주장한다. 그러나 일부 노동경제학자들은 노동조합을 기업 내의 조직된 노동자로 간주하고 이들의 집단적 목소리가 기업에 유리하게 작용할 수 있다고 주장한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

독점적인 노동조합이 경제적 비효율성과 불평등을 초래한다는 주장의 근거는 다음과 같다. 대부분의 노동조합은 독점적 지위를 가지고 있다. 노동조합의 독점력이 존재하면 임금은 노조가 없는 완전경쟁적인 경우보다 높아진다. 높은 임금으로 인하여 기업의 노동수요는 감소한다. 노동시장에서 고용이 감소한다. 고용의 감소로 산출량이 감소한다. 이에 따라 경제적 비효율성이 발생한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

노조가 결성되지 않은 사업장에 비해서 노조가 결성된 사업장의 임금은 높아진다. 이러한 임금격차는 소득불평등을 악화시킨다. 노조가 설립된 사업장에서 생산되는 제품의 가격이 인상되므로 낮은 임금을 받는 노동자들의 생활은 점차 어려워진다. 결국 독점적 지위를 향유하는 노동조합이 추구하는 사적인 이익으로 인하여 경제적 비효율성과 불평등이 발생하는 것이다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/12/1/269/02.jpg'/>
 
<p>

일부 노동경제학자들은 노동조합을 기업 내의 조직된 노동자로 간주하고 이들의 집단적 목소리가 기업에 유리하게 작용할 수 있다고 주장한다. &lt;출처: gettyimages&gt; </p>

<br>
</br>
<p>

그러나 이러한 경제학자의 주장은 두 가지 점에서 문제가 있다. 우선 노동조합을 독점기업과 동일하게 간주하는 것은 논리적으로 다소 무리가 있다. 노동조합은 경제원론 교과서에서 설명하는 독점기업이 아니고 다양한 노동자들의 연대에 지나지 않는다는 것이다. 독점기업은 이윤을 극대화하기 위해서 공급량 조정을 통해 가격을 설정하는 가격결정자이다. 그러나 노동조합은 독점기업과는 다르게 임금을 결정하지 못한다. 노동조합은 단지 사용자와 협상하여 임금을 결정하는 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

단체협상이나 임금협상이 기만이라고 믿지 않는 한, 임금은 노동조합과 사용자 사이의 합의에 의해서 결정된 것이다. 노동조합이 제시한 임금수준에 대해서 사용자의 저항이 거세면 거셀수록 노동조합이 얻을 수 있는 임금수준은 낮아질 것이다. 또한 노동조합의 임금인상 능력은 사용자 측이 고용을 해지하려는 의지의 강도에 영향을 받기도 한다. 노동조합으로서는 임금인상 이상으로 고용의 유지도 중요하기 때문이다.</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

또한 노동자들의 임금인상이 사회적 비용을 수반하는 것만은 아니다. 오히려 노동자들의 임금인상은 소비지출을 확대하여 생산을 확대시킨다. 공급 부족이 아니라 수요의 부족으로 인하여 경기가 위축되는 상황에서는 저소득 노동자의 임금 상승은 경기회복과 일자리 창출에 더 효과적이다. 낙수효과는 기대하기 어렵다. 대공황에서 벗어나기 위해 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic_article&start=1&sm=ncc_clk&query=%EB%A3%A8%EC%8A%A4%EB%B2%A8%ED%8A%B8&site=&ie=utf8&caseby=all&dictype=0&subject=0' target='_blank'>
루스벨트</a>
(Franklin Roosevelt) 대통령이 뉴딜정책의 일부로 노조의 규모가 커지고 힘도 강해지도록 만드는 두 개의 법안을 제정하고 저임금 노동자의 처우개선을 정책의 우선순위에 둔 역사적 사례는 우리에게 시사하는 바가 크다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

최근 들어 일부 노동경제학자들은 노동조합을 기업 성장의 걸림돌이 아니라 디딤돌로 간주하는 시각을 보이고 있다. 노동조합은 단체교섭에서 노동자의 불만과 문제점을 대변한다. 제기된 불만과 문제점이 시정되지 못하면 노동자들의 사기는 저하되고, 일부는 다른 회사로 전직한다. 노동자의 사기가 떨어지면 생산된 제품의 질은 떨어지고, 불량품도 늘어난다. 노동자의 이직으로 그 동안 회사가 노동자에게 투자한 인적자본이 소멸한다. 또한 회사는 이직한 노동자를 충원하고 훈련하는데 추가적인 비용을 지출해야 한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

따라서 사용자가 노동조합을 회사의 내부 구조의 하나로 간주하고 이들이 제기하는 문제점을 개선해 나간다면 노동 생산성은 향상된다. 이와 같이 노동자의 집단 목소리(collective voice)와 사용자의 반응(institutional response)이 호혜적으로 작용할 수 있는 가능성을 현실에서 완전히 배제하기는 어려울 것이다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/12/1/109/03.jpg'/>
 
<p>

노동조합은 단체교섭에서 노동자의 불만과 문제점을 대변한다. &lt;출처: corbis&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
참고문헌</strong>
: Richard B. Freeman and James L. Medoff, [What Do Unions Do?], (Basic Books, 1984).</p>





<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<ol>
<li>
노동조합은 또한 노동환경의 개선, 유니온 숍, 고용 보장, 급여 이외의 부가 급부의 확대, 그리고 고충처리 제도의 확립 등을 추구한다.</li>
</ol>
<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>





<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.12.07</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
			<div>

				<h5>
<img src='http://static.naver.net/ncc/image/txt_rew.gif' width='42'/>
</h5>

				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
1/1</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=7000'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_203/sm841004_1383533101643uMuOi_JPEG/7000-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
파업</strong>

					</a>

						<span>
노동자들의 최후 수단</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3376'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_185/sm841004_13831189681153Dcam_JPEG/3376-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
최저임금제</strong>

					</a>

						<span>
노동자의 사회안전망</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3293'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_273/sm841004_1383115582262SOfdo_JPEG/3293-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
임금</strong>

					</a>

						<span>
노동력의 가격</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				</ul>

				
				
				
			</div>

		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6970]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[보험 - 보험의 원리]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6896]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

미래는 희망이지만 불안이기도 하다. 기득권을 가진 사람들은 기득권을 잃을까 불안하다. 중산층은 힘들게 안정시킨 생활이 무너질까 두렵다. 서민들은 빈곤층으로의 추락이 걱정이다. 빈곤층은 희망 없는 내일에 절망한다. 사람들은 안정을 바라고 추구한다. 안정은 먹고 입고 사는 문제 다음으로 추구하는 생활의 기본적인 목표이다. 안정을 흔들거나 앗아가는 경제적 위험(risk)은 도처에 산재해 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
보험의 원리</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
현대 사회의 삶은 다양한 종류의 경제적 위험에 노출되어 있다. 집을 소유한 사람들은 화재로 인한 경제적 손실의 위험에 노출된다. 현금과 귀금속을 집에 보유한 사람들은 도난의 위험에 처한다. 자동차를 보유한 사람은 자동차 사고의 가능성에서 자유롭지 못하다. 암과 같은 갑작스러운 병마는 엄청난 치료비를 부담하거나 삶까지도 앗아가는 위험이라는 지뢰이다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

역사적으로 사람들은 경제적 위험을 마을 공동체의 상부상조라는 아름다운 관행에 의존해서 완화하고 벗어났다. 마을 주민 가운데 한 사람이 화재로 살던 집이 타버리고 키우던 돼지가 죽으면 다른 주민들이 함께 집을 다시 지어주고 돼지 새끼를 나누어 주었다. 장례는 마을 사람들의 부조로 치렀다. 모를 심고 벼를 바심하는 일도 두레라는 이름의 공동 작업이 수행했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

산업화와 도시화가 빠르게 진행되면서 마을 공동체 구성원의 개별적인 위험을 공동체 전체가 나누고 협동하는 전통적인 관습은 사라지고 그 자리는 보험(insurance)이라는 이름으로 기업화 되었다. 보험제도 하에서는 보험가입자(policyholder)는 묵시적으로 다른 보험가입자와 함께 발생할 수 있는 위험을 공유한다. 이 때 각 개별 보험가입자는 다른 가입자와 직접적으로 연계될 필요는 없다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/11/22/133/01.jpg'/>
 
<p>

현대 사회의 삶은 다양한 종류의 경제적 위험에 노출되어 있다.<br>
</br>
&lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

보험은 보험자(insurer)인 보험회사가 일정한 보험료(premium)를 내는 보험가입자에게 특정한 손실이 발생했을 경우에 사전에 약정한 보험금(claim payment or benefit)을 가입자 또는 수혜자(beneficiary)에게 지불하는 명문화된 약정이다. 보험금액은 사전에 결정되는 경우도 있고, 손실 비용의 전액 또는 일부를 사후에 보전할 수도 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

즉 보험은 보험 가입자에게 보험 약관에 명시된 재해에 의해 발생한 경제적 손실을 보상해주는 계약이다. 보험 가입자는 미래에 발생할 수 있는 손실을 보험자로부터 보장받기 위해 일정하게 약정된 금액을 지불해야 한다. 이러한 방법에 의해 보험 가입자는 미래에 발생할 수 있는 잠재적인 경제적 위험을 보험회사에 이전시키는 것이다. 결국 예상하기는 하지만 발생이 불확실한 손실의 위험이 피보험자로부터 보험자에게로 이전되는 것이 보험이다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/11/22/64/02.jpg'/>
 
<p>

보험은 보험 가입자에게 보험 약관에 명시된 재해에 의해 발생한 경제적 손실을 보상해주는 계약이다. &lt;출처:gettyimages&gt; </p>

<br>
</br>
<p>

보통 보험가입자 가운데 극히 일부 소수만이 손실을 입는다. 이들의 손실은 보험회사가 보험가입자 전체로부터 징수한 보험료에서 충당된다. 보험회사는 해당 보험에서 발생할 수 있는 예상되는 위험의 정도를 산정하고 이에 따라 발생하는 비용을 훨씬 상회하는 보험료를 가입자들로부터 징수한다. 보험가입자 전체가 불운한 일부 가입자를 보상해주고 보험회사의 수익까지도 보장해주는 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

보험자는 보험의 조건과 규칙을 결정하는 주체이다. 보험회사는 보험에서 보상해주는 손실의 한계를 사전에 결정한다. 재난과 같은 위험은 손실의 잠재적 요인이다. 화재, 홍수, 도난, 심장마비 등이 재난에 포함된다. 보험회사는 재난을 구체적으로 정관에 명기하거나 전쟁이나 자살과 같은 특정 사항을 제외한 나머지를 모두 재난으로 규정하는 경우도 있다.</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

손실의 크기는 확률적으로 발생하는 두 가지 변수에 의해 결정된다. 하나는 특정한 기간 내에서 발생하는 손실의 빈도이다. 예를 들어 건강한 건강보험 가입자는 대부분의 해에 손실이 발생하지 않지만 어떤 해에는 한 번 이상 병원에 입원해야할 정도의 질병이나 사고가 발생할 수 있다. 이러한 손실의 회수는 확률변수로 손실의 빈도라고 하고, 이를 나타내는 분포를 빈도분포라고 한다. 다른 변수는 손실의 금액이다. 예를 들어 하루 정도의 입원에 따른 손실 금액은 1주일의 입원으로 인해 발생하는 비용보다 낮다. 이 두 가지 확률변수에 의해서 전체 손실 예상금액이 산정된다.</p>

<p>

 </p>

<p>

위해요인(hazards)은 손실의 가능성이나 예상되는 손실의 규모를 확대시키는 조건이다. 예를 들어 건강이나 질병의 경우에 흡연이나 폭음, 화재의 경우에 누전을 발생시킬 수 있는 무절제한 전선 배선, 지진발생의 가능성이 높은 캘리포니아 주민들은 위해요인으로 간주할 수 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
도덕적 해이</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
보험을 들면 마음이 한결 편해진다. 돈으로 산 마음의 평화이다. 보험에 가입하기 이전에 긴장하고 조심했던 생활이 다소 느슨해질 수 있다. 기댈 곳이 생겼기 때문에 발생하는 자연스러운 결과이다. 숨길 수 없는 인간의 본성이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

그러나 보험에 가입한 이후에 느긋해진 정도가 도를 넘어서 심하게 해이해진다면 문제이다. 화재보험에 가입한 이후에 불 단속을 태만히 한다거나 도난보험에 들었다고 문단속을 허술하게 하다 자칫 잘못하면 사전에 조금 더 조심했다면 방지할 수 있는 재난이 발생한다. 자동차 보험에 들었다고 난폭운전을 하거나 건강보험에 들었다고 폭음하는 것도 마찬가지이다. 도덕적 해이(moral hazard)이다.</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

이러한 문제에 대응해서 보험회사는 두 가지 제도를 도입한다. 보험수혜금액을 손실액에서 일정한 금액을 공제(deductibles)한 금액으로 제한하는 보험금 공제제도이다. 손실액 가운데 일부를 본인이 부담하게 되면 보험가입자는 위험에 대한 경각심이 높아져 도덕적 해이가 줄어든다. 또한 이 제도는 소액 손실에 대한 보험금 청구를 억제하기 때문에 보험금 지급 증가에 따른 보험료 인상을 억제하고 보험료 처리비용이 감소하는 경제적 이익이 수반된다.</p>

<p>

 </p>

<p>

그러나 보험자가 손해액 전액을 보상하지 않는 경우에 보험가입자의 불만이 커지고, 보험회사에 대한 불신이 증가하여 보험에 대한 소비자의 매력이 감소한다. 때에 따라서는 보험가입자가 손실을 과장하여 손실액의 본인부담 부분을 만회하려고 할 수도 있다. 이에 따라 보험회사는 공제금액을 낮추는 대신에 보험료를 인상한다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/11/22/199/03.jpg'/>
 
<p>

자동차 보험에 들었다고 난폭운전을 하는 것도 도덕적 해이다.<br>
</br>
&lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

보험회사는 또한 보험가입자에게 지불하는 보험금의 상한선을 설정하기도 한다. 보험 수혜의 한계(benefit limits)이다. 보험지급금의 상한선이 낮으면 보험료도 낮게 책정된다. 상한선의 상승에 따라 보험금은 증가하지만 보험금의 증가율은 하락한다. 예를 들어 자동차 보험의 경우 대물보상의 금액을 1억 원에서 2억 원으로 올리는 경우 추가로 부담하는 보험료가 아주 크지는 않다. 왜냐 하면 1억 원의 추가 손실이 발생할 위험률은 그리 크지 않기 때문이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

보험에는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%97%AD%EC%84%A0%ED%83%9D' target='_blank'>
역선택</a>
(adverse selection)의 문제도 발생한다. 건강보험의 경우 건강한 사람들은 보험 가입을 회피하고 오히려 병약한 사람들만 넘치는 경우이다. 자동차 보험에 무사고 운전자보다 난폭 운전자나 사고를 낸 경험이 있는 운전자가 주된 고객이 되는 경우이다. 역선택은 보험의 생명력을 위협하는 잠재적인 요인이다. 보험회사는 역선택의 문제를 해결하기 위해 건강보험의 가입조건에 제약을 두거나 사고 경력이 있으면 높은 보험료를 책정한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

보험이 미래의 불확실성에 따른 개인의 위험부담을 완화하는 미시적인 효과에 그치는 것만은 아니다. 보험업은 금융안정, 무역과 상업의 촉진, 국내저축의 확대, 국내자본의 축적 등을 통하여 경제 성장에 이바지하기도 한다. 보험업이 은행업이나 증권업과 마찬가지로 금융 중개기관의 역할을 하는 것이다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.11.30</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
			<div>

				<h5>
<img src='http://static.naver.net/ncc/image/txt_rew.gif' width='42'/>
</h5>

				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
1/1</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=4608'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131101_136/sm841004_1383288498495v3ao7_JPEG/4608-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
도덕적 해이</strong>

					</a>

						<span>
숨겨진 행동의 결과</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=4606'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131101_283/sm841004_1383288410170xHklW_JPEG/4606-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
비대칭정보</strong>

					</a>

						<span>
역선택의 문제</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3213'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_190/sm841004_1383801689040Jp448_JPEG/3213-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
레몬 어떻게 가려낼까?</strong>

					</a>

						<span>
비대칭정보&amp;역선택</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				</ul>

				
				
				
			</div>

		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6896]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[소액금융 - 신용소액대출의 성공]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6841]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

세계 전체의 인구가 2011년 11월 현재 70억을 넘었다. 이 가운데 절대빈곤에 허덕이는 인구가 10억이라고 한다. 반면에 15억의 인구는 비만에 시달리고 있다. 절대적 부족이 아니라 상대적 불평등이 잉태한 가난이다. 지구상의 경제적 불평등에 대한 인식과 우려가 널리 확산되고 있다. 시민 단체, 언론인, 정치인, 국제기구들이 열심히 노력한 결과이다. 그리고 사회적 책임을 의식하고 있는 대중 스타들의 참여와 헌신도 크게 한 몫을 했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
하루 2달러 이하로 생존하는 빈곤</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
<br>
</br>
</strong>
국제기구와 언론매체는 정기적으로 세계 전체 빈곤의 추세를 조사하여 발표하고 있으며 빈곤을 줄이기 위한 범세계적 캠페인도 전개하고 있다. 세계은행은 2005년의 경우 1인당 하루의 소득이 2달러 이하인 사람이 26억 명으로 이들을 빈곤층으로 정의했다. 당시 세계 전체인구의 2/5이다. 이 가운데 9억 명은 하루 1달러 이하로 살아가야만 한다. 이들 빈곤층 가운데 5명 가운데 1명은 자신의 다섯 살 생일을 보기도 전에 이 세상을 떠난다.</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

가난에 시달리는 사람들은 매일 매일 살아남기 위하여 발버둥치고 있다. 일부 학자들은 저소득 국가가 빈곤에서 벗어날 수 있는 방안은 외국의 자선 원조나 무역에 의존하는 것이라고 주장한다. 이들은 지구상의 빈곤문제에 관한 논쟁의 핵심을 국제원조, 외채의 탕감, 그리고 국제무역의 효과(긍정적 그리고 부정적인 측면)에 초점을 맞추고 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

심각한 문제는 가난에 시달리는 사람들이 스스로 마련할 수 있는 자구책에 대한 논의가 그리 활발하지 않았다는 점이다. 하루 1, 2달러로 생존하는 방안이 무엇인지 찾아야 하는 사람들의 입장에서는 빈곤 탈피 방안을 스스로 강구한다는 것이 그리 쉬운 일은 아닐 것이다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/11/15/279/01.jpg'/>
 
<p>

방글라데시 거리의 소년. 가난에 시달리는 사람들은 매일 매일 살아남기 위하여 발버둥치고 있다. &lt;출처: Md. Tanvirul Islam at en.wikipedia.org&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

다행스럽게도 빈곤의 문제와 금융의 문제를 함께 묶을 수 있다는 새로운 생각이 제기되었다. 지난 40여 년 동안에 빈곤 가구도 은행의 사업 영역이 될 수 있다는 주장이 세계적으로 받아들여진 것이다. 은행의 사업영역이 부유층이나 중산층이라는 고정관념에서 벗어난 것이다. 이러한 사고의 전환은 빈곤에 시달리는 사람들에게 큰 희망을 준다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
소액대출</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
이러한 혁신적인 사고가 최초로 현실에 적용된 장소는 방글라데시이다. 1970년대 미국의 국무장관이었던 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%ED%82%A4%EC%8B%A0%EC%A0%80&site=&ie=utf8' target='_blank'>
키신저</a>
(Henry Kissenger)는 방글라데시를 “국제적인 무능력자”라고 혹평했었다. 실제로 방글라데시는 1971년 해방을 위한 전쟁과 1974년 국토 전체에 번진 대기근으로 빈곤의 늪에서 헤어나지 못하고 있었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

1970년대 방글라데시 치타공대학교(Chittagong University)의 경제학 교수였던 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%9C%A0%EB%88%84%EC%8A%A4' target='_blank'>
유누스</a>
(Muhammad Yunus)는 기아의 참상을 목격하면서 대학교 주변의 인근 주민들의 삶을 조금이라도 피게 할 수 있는 방안을 찾기 시작했다. 그는 우선 자신의 돈을 담보나 보증 없이 저금리로 주민들에게 빌려주기 시작했다. 신용소액대출(microcredit)의 발아이다.</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/11/21/216/02.jpg'/>
 
<p>

2009 세계경제포럼에서 연설 중인 유누스 &lt;출처: 세계경제포럼&gt;</p>

<br>
</br>
<p>

그는 이 과정에서 아주 중요한 두 가지 사실을 깨닫게 되었다. 하나는 돈을 빌려간 주민들이 약속한 채무상환 날짜를 어기지 않는다는 점이었다. 다른 하나는 주민들이 빌린 돈을 매우 유용하게 활용하여 살림이 좋아지고 있다는 점이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

유누스는 신용소액대출의 기회를 다른 마을에까지 널리 확산되기를 소망했다. 동시에 신용소액대출은 소문이 나기 시작하면서 그 수요가 확대되었다. 그러나 유누스 개인의 경제적 능력으로는 원하는 신용소액대출을 모두 수용할 수가 없었다. 유누스에게는 신용소액대출을 가능하게 만드는 제도와 소요자금의 확보가 시급한 과제로 다가왔다.</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

다행히 방글라데시 정부의 적극적인 후원과 지지로 1976년 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EA%B7%B8%EB%9D%BC%EB%AF%BC%EC%9D%80%ED%96%89' target='_blank'>
그라민은행</a>
(Grameen Bank)이 설립되었다. 그라민 은행은 빈곤층을 대상으로 저렴한 이자율을 적용하여 담보 없이 최빈곤층에게 필요한 창업자금을 대출하는 것을 주된 목표로 설정했다. 대출 대상이 빈곤층임을 강조하기 위해 그라민은행은 토지가 없거나 거의 없는 (0.5에이커 미만의) 농민으로 제한했었다. 그러나 이러한 제한은 이후 다소 완화되었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

그라민은행 이외에도 ASA(Association of Social Advancement), <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=BRAC' target='_blank'>
BRAC</a>
이 신용소액대출에 참여했다. 신용소액대출제도가 방글라데시 전역으로 확대된 것이다. 2006년까지 연인원 1,000만 명이 신용소액대출의 고객이 되었고, 600만 명 이상의 지역 빈곤층이 혜택을 입었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

신용소액대출을 받은 사람들은 빌린 돈으로 소규모 자영업을 시작했다. 종업원의 수가 작은 일반적인 소기업(small business)이 아닌 종업원 없이 주인만이 일하는 자영 최소기업(microenterprise)이 탄생하는 것이다. 신용소액대출로 빈곤인구가 감소되었다. 빈곤에서 탈피하면서 자식들을 학교에 보내기 시작함에 따라 학교 교육이 확대되었다. 교육을 받은 청소년들은 취업기회가 넓어졌고, 급여도 향상되었다. 결국 자영 최소기업의 수는 수백만 개로 확대되었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

1970년에 임신여성 1인당 평균 7명이었던 출생률은 2000년에 들어와서 절반으로 감소했다. 금융 및 재정의 개혁이 지속적으로 필요했지만 경제는 꾸준히 성장했다. 방글라데시는 끊임없이 정치 경제 사회적인 도전에 직면했으나 국제적 무능력자는 아니었다. <strong>
신용소액대출이 키신저의 진단을 오진으로 만든 하나의 요인이었다<span>
<img src='http://static.naver.com/ncc/image/txt_number1.gif' width='8'/>
</span>
</strong>
.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
신용소액대출의 성공 요인</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
<br>
</br>
</strong>
신용소액대출이 성공한 가장 중요한 요인은 대출자금의 대부분이 회수되었기 때문이다. 그라민은행의 경우 대출자금의 상환율이 무려 98%에 이르렀다. 담보 없이 대출된 자금의 대부분이 회수된 것이다. 놀라운 현상이다. 무엇이 이를 가능하게 했을까?</p>

<p>

</p>

<p>

   </p>

<p>

첫 번째 요인은 대출 과정에서 정치적인 압력을 완전히 배제한 것이다. 소외된 지역의 저개발을 완화하고 저소득 계층을 빈곤에서 탈피시키기 위해 1950년대에 방글라데시 정부는 특수목적의 개발은행을 설립하여 막대한 금액의 정부 보조금을 투입했다. 그러나 이러한 제도는 허술해서 실수요자 보다는 정치적 배려에 의해 대출이 이루어졌고, 대출된 자금의 관리도 엉망이었다. 그 결과 대출된 자금의 상환율은 땅바닥으로 떨어졌다. 인도의 경우에도 통합지역개발계획(Integrated Rural Development Programme)에 의해 대출된 자금 가운데 상환된 금액은 30%도 채 안되었다. 임자 없는 정부 돈을 떼어 먹지 못하는 사람이 바보였던 것이다. 그라민은행은 대출자금을 출자한 기관이나 정치가의 부당한 압력에서 벗어나는데 성공했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

두 번째 요인은 집단대출(group lending)제도의 도입이다. 소액대출을 받고자 하는 사람들을 5인의 집단으로 조직하면서 대출자금의 반환을 5인의 공동책임으로 연대시킨 것이다. 즉 대출 받은 사람 가운데 한 사람이 채무를 이행하지 않으면 그 채무는 나머지 4인이 공동으로 책임지도록 했다. 일종의 ‘사회적 담보(social collateral)’를 설정한 것이다. 이와 함께 대출이자를 매우 낮게 적용하여 부채의 이자부담을 감소함으로써 채무자의 상환부담을 완화시켰다. 이러한 제도는 대출자가 채무자의 신용상태에 관한 비대칭 정보에 따른 채무불이행의 위험을 현저히 감소시키는 장점을 내포하고 있는 것이다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/11/15/59/03.jpg'/>
 
<p>

1976년에 설립된 그라민은행 &lt;출처: wikipedia&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

소액대출에 대한 수요는 자영 최소기업을 넘어서 다른 영역으로 확산되었다. 빈곤 가구가 소액대출이 필요한 이유는 자신의 가게를 열겠다는 동기 이외에도 다양하게 존재한다. 갑자기 돈이 필요한 응급상황에 대처하기 위해서, 자식들의 학교 교육에 소요되는 비용을 충당하기 위해서, 농사지을 땅을 구입하거나 작업장을 확보하기 위해서, 병원비를 충당하기 위해서 소액대출이 필요하다. 저소득층이 대출만 받는 것은 아니다. 이들은 저축을 하기도 한다. 이에 따라 소액대출은 저소득층의 저축 보험 자산관리 등으로 확대된 소액금융(microfinance)으로 전환되었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

소액금융의 개념은 이제 지구의 곳곳으로 확산되어 있다. 아프리카 중남미 아시아 동유럽 국가 뿐 만 아니라 노르웨이 미국 영국 등의 부유한 국가에서 소액금융이 도입되었다. 최근 통계로는 세계적으로 2500개 이상의 소액금융 기관이 활동하고 있으며, 각 기관은 평균적으로 25,000명 이상의 저소득층 고객을 확보하고 있는 것으로 알려져 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

소액금융은 빈곤층을 국가 재정을 소진시키는 경제발전의 걸림돌로 간주하는 비천한 사고에서 벗어나 경제 발전의 디딤돌로 활용될 수 있다는 고귀한 사고를 입증한 인류의 자산이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
참고문헌</strong>
: Beatriz Armendariz de Aghion and Jonathan Morduch, [The Economics of Microfinance], (MIT Press, 2005); Daryl Collins, Jonathan Morduch, Stuart Rutherford, Orlanda Ruthven, [Portfolios of the Poor: How the World’s Poor Live on 2 Dollars a Day], (Pronceton University Press, 2009).</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<ol>
<li>
유누스와 그라민 은행은 2006년 12월 노벨 평화상을 수상했다.</li>
</ol>
<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.11.23</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6841]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[유동성 함정 - 통화정책의 무력화]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6757]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

일할 능력도 있고, 일할 의향도 있는 사람에게 일자리가 마련되는 사회. 일해서 번 돈의 가치가 급격하게 떨어지지 않는 안정된 경제. 외국에 큰 빚지지 않고 지속적으로 투자가 가능한 국가. 성장의 과즙이 구성원 전체에 골고루 스며드는 공동체. 경제적으로 우리가 꿈꾸는 나라이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

모든 꿈이 실현되기는 어렵다. 그러나 꿈꾸는 나라에 가깝게 갈 수 있도록 정책을 만들고 추진해야만 꿈의 실현이 가능해진다. 집권하는 정부의 가장 큰 책무이다. 세계의 모든 정부는  경제성장, 완전고용, 물가안정, 국제수지 균형을 추구하고 있다. 통화정책은 이를 달성하기 위한 정책수단 가운데 하나이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
테일러 준칙</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
통화정책은 통화당국인 중앙은행이 돈의 양인 통화량이나 돈의 가격인 금리를 조정함으로써 국민경제의 안정과 성장을 도모하는 정책이다. 과거 중앙은행은 통화지표를 기준으로 한 통화량 중심의 금융정책을 수행했었다. 그러나 금융환경의 변화로 통화량 중심의 통화정책의 한계가 드러남에 따라 최근 들어서는 금리 중시의 통화정책으로 전환하고 있다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

우리나라의 경우에도 예외는 아니다. 1999년 이후 통화정책은 매월 금융통화위원회가 콜금리 목표 수준을 결정해서 발표하는 방식으로 운용되고 있다. 즉 중앙은행이 설정한 장기물가 안정목표와 효율적 수준의 산출량 목표에 부합하는 단기이자율을 설정하는 것이 중앙은행의 통화정책이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

일반적으로 중앙은행은 경제가 침체되고 인플레이션 또는 기대인플레이션이 목표대로 설정한 수준보다 낮으면 이자율을 낮추어 경기를 진작시키고, 경기가 과열되고 인플레이션 또는 기대인플레이션이 높은 경우에는 이자율을 높여 과열된 경기를 진정시킨다. 이러한 통화정책의 이론적 근거는 체계적으로 확립된 편이다. 실제로 대부분의 중앙은행들이 이러한 통화정책을 운용하고 있음이 실증연구에 의해서 밝혀졌다.</p>

<p>

 </p>

<p>

이와 같이 중앙은행이 인플레이션과 경기활동에 대응하여 이자율을 조정하는 통화정책을 테일러 준칙(Taylor rule)이라고 한다. 경제학자인 테일러(John B. Taylor)는 1993년에 발표한 논문에서 물가안정이라는 장기적인 목표와 경기안정이라는 단기목표를 고려한 이자율 수준을 결정하는 기준을 제시했다. 그는 미국의 중앙은행인 연준이 금리를 실제 물가상승률과 목표 물가상승률의 차이, 실제 국민소득과 완전고용 국민소득과의 차이, 완전고용을 달성할 수 있는 균형단기이자율을 감안하여 결정해야 한다고 주장했다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/11/8/171/01.jpg'/>
 
<p>

1993년에 발표한 논문에서 물가안정이라는 장기적인 목표와 경기안정이라는 단기목표를 고려한 이자율 수준을 결정하는 기준을 제시한 테일러. &lt;출처:wikipedia&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

<strong>
<span>
유동성 함정</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
경제가 정상적인 경우에는 중앙은행의 테일러 준칙에 따른 통화정책의 시행이 아무런 문제가 없다. 그러나 경제가 유동성 함정(liquidity trap)에 빠지면 테일러 준칙에 의한 통화정책의 시행에는 문제가 수반된다.</p>

<p>

 </p>

<p>

유동성 함정은 명목 단기이자율이 0 또는 0에 가까운 상태로 ‘통화정책이 더 이상 유효하지 않은 상태’로 정의한다. 유동성 함정은 본래 케인지안의 주장이다. 케인지안의 이론에 따르면 통화공급량이 물가와 산출량에 미치는 영향은 명목이자율을 통하여 이루어진다. 통화량이 증가하면 이자율이 하락한다. 이자율의 하락은 투자와 소비수요를 확대하여 산출량을 증가시킨다.</p>

<p>

 </p>

<p>

통화공급의 증가에 따라 명목이자율은 하락한다. 그러나 통화공급의 확대에 따른 이자율 하락은 0이하 마이너스(-)로 하락할 수는 없다. 왜냐 하면 100만원을 빌려주고 나중에 돌려받는 돈이 100만원 보다 적다면 세상 어느 누구도 돈을 빌려주지 않을 것이기 때문이다. 손해 보면서 돈 꾸어줄 사람은 없다는 얘기이다. 따라서 이자율이 마이너스(-)이면 돈을 빌려주지 않고 현금으로 보유한다. 경제학자들이 얘기하는 명목이자율의 ‘영의 한계(zero bound)’다.</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/11/8/115/02.jpg'/>
 
</p>

<p>

유동성 함정이 존재하면 통화공급의 확대가 이자율의 하락으로 연계되지 못해 통화정책은 아무런 효과가 없어진다. &lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<br>
</br>
<p>

다수의 경제학자들은 미국에서 1930년대 대공황 기간에 단기 명목이자율이 0에 근접했던 사례를 전형적인 유동성 함정으로 간주하고 있다. 1933년 초에 3개월 미국 재무성 채권의 이자율로 측정한 단기 명목이자율은 0.05%였다. 1990년대 후반 일본의 경우에도 단기 명목이자율이 0에 가까웠다.</p>

<p>

 </p>

<p>

유동성함정이 존재하면 통화정책은 아무런 효과가 없다. 불황으로 실업자가 많아지면 경기를 부양하고 일자리를 만들기 위해 통화당국은 통화공급량을 확대한다. 그러나 유동성 함정이 존재하면 통화공급의 확대가 이자율의 하락으로 연계되지 못한다. 따라서 이자율 하락에 따른 생산과 지출의 확대가 발생하지 않는다.</p>

<p>

 </p>

<p>

그렇다면 통화공급의 증대가 이자율을 하락시키지 못하는 이유는 무엇일까? 화폐보유의 동기는 크게 세 가지이다. 거래적 동기, 예비적 동기, 그리고 투기적 동기이다. 케인스는 사람들이 화폐를 보유하는 경우에 화폐 보유의 기회비용이 발생한다고 보았다. 즉 현금을 은행에 예금하거나 다른 자산으로 보유하면 이자가 발생하는데 현금으로 보유하면 얻을 수 있는 이자를 포기해야 한다. 따라서 이자율이 높으면 보유하려는 화폐의 수량은 감소하고 이자율이 낮으면 화폐보유량은 증가한다.</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

이자율이 0에 근접하는 유동성함정 하에서 화폐 보유의 기회비용은 0이다. 통화당국이 경기부양을 위해서 통화공급을 증대해도 사람들은 증가한 통화를 현금으로 보유(퇴장)하기 때문에  증가한 통화가 이자율에 영향을 주지 못한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

유동성 함정이 존재하고 경기침체가 지속되면 디플레이션이 뒤따른다. 미국의 대공황 기간인 1929-1933년 사이의 물가상승률은 –6.7%이었고, 1943년까지 물가는 1929년 수준을 회복하지 못했다. 일본의 경우에도 1995년부터 2005년까지 평균물가상승률이 –0.2%인 완만한 디플레이션을 경험했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

디플레이션이 심화되면 실질이자율이 상승하여 투자가 위축되고 고용이 악화된다. 경기침체에 따른 디플레이션이 실질이자율을 상승시키고 생산이 위축되는 악순환에서 벗어나기가 어렵다. 이러한 디플레이션의 악순환은 은행위기와 같은 금융위기를 초래하기도 한다. 예상하지 못한 디플레이션은 부채의 실질적인 부담을 가중시켜 채무자의 부채상환능력을 약화시킨다. 이에 따라 은행을 포함한 금융권은 상환되지 않은 대출자금으로 인해서 손실이 발생하고 파산에 이르기까지 한다. 실제로1930년대 미국과 1990년대 일본에서 다수의 금융기관이 파산했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
유동성 함정 대책</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

유동성 함정이 존재하면 전통적인 통화정책은 더 이상 유효하지 않으므로 새로운 정책 대응이 필요하다. 케인지안은 적극적인 재정정책의 추구가 유동성 함정에 대응하는 적정한 정책이라고 주장한다. 정부 재정지출의 확대가 위축된 수요를 다시 살리는 점프케이블로 간주하는 것이다. 1933년 루스벨트 대통령이 추진한 뉴딜정책이 전형적인 사례이다. 일본의 경우에는 2005년 GDP의 20%에 해당되는 100조 엔을 10여년에 걸쳐 공공사업으로 지출했다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/11/10/102/g01.jpg'/>
</p>

<p>

1929년 1월부터 1941년 1월까지 미국의 GDP변화.1933년 루스벨트가 뉴딜정책을 추진한 시점을 중심으로<br>
</br>
GDP가 크게 변화하고 있다. &lt;출처: Lawrencekhoo at en.wikipedia.org&gt;</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

반면에 통화론자들은 유동성 함정의 해결책으로 ‘양적 완화(quantitative easing)’ 정책을 제시하고 있다. 대표적으로 프리드먼(Milton Friedman)은 ‘현금 선물(money gift)’이라는 이름으로 중앙은행이 본원통화의 공급량을 대폭 증가시켜 경제에 유동성을 충분히 제공해야 한다고 주장했다. 실제로 1933-1941년 기간에 미국의 총통화량은 140%나 확대되었고, 주로 본원통화의 공급 확대를 통하여 이루어졌다. 일본의 경우에도 2001-2006년 사이에 본원통화를 70% 이상 확대했다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.11.16</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
			<div>

				<h5>
<img src='http://static.naver.net/ncc/image/txt_rew.gif' width='42'/>
</h5>

				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
1/1</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6592'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_109/sm841004_1383532162829T8vW8_JPEG/6592-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
지급준비율</strong>

					</a>

						<span>
통화정책 수단</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6532'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_280/sm841004_1383532086130jLLnW_JPEG/6532-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
화폐수량설</strong>

					</a>

						<span>
통화량과 물가</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				</ul>

				
				
				
			</div>

		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6757]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[이자율 - 원금에 더하는 돈]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6683]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

“돈을 빌려주지도 말고, 빌리지도 말라. 돈을 빌려주면 돈도 잃고 친구도 잃게 된다. 돈을 빌려 쓰면 살림살이의 날이 무뎌진다.” 셰익스피어의 희곡 [햄릿]에 나오는 대사이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

우리는 세상을 살면서 다른 사람에게 돈을 꾸기도 한다. 돈을 빌린 사람은 약정한 날이 오면 빌린 돈을 갚아야 한다. 빌렸던 원금에 덧붙여서 일정한 금액을 추가한다. 빌린 원금에 덧붙여서 갚는 돈이 이자이다. 원금에 대비한 이자를 이자율(interest rate) 또는 금리라고 한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

중세까지의 교회에서는 이자를 받는 행위를 신의 섭리에 어긋난다고 규정했었다. 그러나 이자는 자본이라는 생산요소를 빌려 쓰면서 지불하는 자본의 가격이다. 마치 노동이라는 생산요소를 사서 쓰는 경우에 그 대가로 지불하는 임금과 하등 다를 바 없다. 따라서 이자의 지불은  자연스러운 경제행위로 간주한다. 그러나 문제는 지나치게 높은 이자율이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

그렇다면 적정한 이자율은 어느 수준이고, 무엇에 의하여 결정될까? 기본적으로 이자율은 돈을 빌리고자하는 자금의 수요와 돈을 빌려주고자 하는 자금의 공급에 의해 결정된다. 빌려주고 빌리는 자금의 중개기관이 대부자금시장(loanable fund market)이다. 대부자금시장에서 이자율이 결정되는 메커니즘은 노동시장에서 노동의 수요와 공급에 의해 임금이 결정되는 원리와 같다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
대부자금의 수요</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

우리는 대부분 채무자이다. 우리가 돈을 빌리는 이유도 다양하지만 채무의 형태도 여러 가지이다. 물건을 구매할 때 현금 대신에 신용카드로 결제하는 것은 이제 자연스러운 우리 생활의 일상이다. 김밥 한 줄과 캔커피 하나를 사면서도 습관적으로 카드를 내민다. 소비자가 카드로 지불한 대금은 카드회사에 갚아야 할 단기 채무이다. 자동차 할부금은 2-3년에 걸쳐 갚아야 할 채무이다. 은행에서 융자 받은 주택자금은 장기 채무이다. 우리는 빚 권하는 사회에서 살고 있는 것이다. </p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

세계적인 대기업들도 돈을 빌려 쓴다. 1년 수익이 몇 조인 대기업도 부채를 가지고 있다. 생산 시설을 늘리거나 개선하기 위해서는 자금이 필요하다. 원가절감을 가능하게 하는 새로운 기계의 구입에도 돈이 필요하다. 기업이 보유한 자금으로 부족한 경우에는 은행으로부터 융자를 받는다. 은행이 빌려주는 자금은 예금자로부터 빌린 돈이다. 때로는 은행은 다른 은행이나 중앙은행으로부터 차입하기도 한다. 정부역시 빚을 지기도 한다. 정부가 징수한 조세수입 이상으로 재정지출을 확대하는 경우에 부족한 자금을 국채를 발행하거나 중앙은행 차입으로 충당한다. 국가 부채는 다음 세대가 짊어져야 할 짐이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

돈을 빌려 쓰고자 하는 사람, 즉 대부자금의 수요자는 개인, 기업, 정부 모두이다. 이들이 돈을 빌릴 때 고려하는 가장 중요한 요인은 부담해야 할 금융비용이다. 즉 이자율이 대부자금 수요에 영향을 미치는 가장 중요한 요인이다. 이자율이 높아지면 부담해야 할 금융비용이 커진다. 내 집 마련을 꿈꾸는 젊은 부부에게 이자율의 상승은 삶의 기쁨을 앗아가는 나쁜 바이러스이다. 마이너스 통장에 시달리는 서민들에게 이자율의 상승은 악몽이다. 이자율이 올라가면 기업은 계획했던 신규투자를 접는다. 따라서 대부자금의 수요는 이자율에 의해 결정된다. 이자율이 높으면 대부자금의 수요는 감소하고 이자율이 낮으면 대부자금의 수요는 증가한다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/11/1/170/01.jpg'/>
 
<p>

소비자가 카드로 지불한 대금은 카드회사에 갚아야 할 단기 채무이다.&lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

이자율 이외에도 현재의 경기나 향후 경기에 대한 전망과 같은 요소가 대부자금의 수요에 영향을 준다. 경기가 나빠지면 소비수요가 위축된다. 소비자들은 신용거래를 망설이고 담보대출을 기피한다. 기업도 계획했던 투자를 경기가 회복될 때까지 연기한다. 반대로 호황기에 접어들면 취업자들은 자신의 급여가 올라가고, 미취업자들은 자신의 일자리가 생길 것으로 기대한다. 돈을 빌려 써도 나중에 갚을 수 있다는 희망이 생긴다. 기업은 신규투자를 늘린다. 경기가 좋아지면서 대부자금에 대한 수요가 증가한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
대부자금의 공급</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
소득이 지출보다 많은 사람들은 여분의 소득을 저축한다. 소득이 많지 않은 사람들도 허리띠를 졸라매고 지출을 억제하여 저축한다. 사람들이 기를 쓰고 저축하는 이유는 미래에 대한 대비이다. 비에 대비해서 우산을 준비하듯이 갑작스러운 사태에 대비하고, 노후의 여생을 준비해야 한다. 저축은 은행에 돈을 빌려준 것이다. 저축에는 이자가 붙는다. 우리는 원금과 함께 이자를 돌려받는다. 이자를 받고 은행에 돈을 빌려주는 것이다. 여기서 우리 대부분은 채권자이다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/11/1/68/02.jpg'/>
 
<p>

소득이 지출보다 많은 사람들은 여분의 소득을 저축한다.&lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<br>
</br>
<p>

기업은 벌어들인 돈 가운데 일부를 은행에 저축한다. 필요한 단기 투자의 재원으로 활용하기 위해서이다. 그러나 개인과는 다르게 기업은 저축보다 차입금액이 더 큰 경우가 많다. 돈을 벌지 못하는 조직인 정부도 국가살림을 알뜰하게 하여 재정흑자를 시현하면 정부저축의 증가로 총저축은 증가한다. 개념 없이 무분별하게 국고를 낭비하는 정부에서는 불가능한 일이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

빌려주는 돈의 원천, 즉 대부자금의 공급원은 저축이다. 저축에 영향을 주는 가장 중요한 요인은 이자율이다. 저축은 현재의 소비 대신에 미래의 소비를 선택한 결과이다. 즉 현재의 유동성 포기를 보상하는 대가가 바로 이자율이다. 이자율이 높아지면 현재 소비의 포기를 보상하는 미래의 소비가 커지므로 저축이 증가한다. 반대로 이자율이 낮아지면 저축은 감소한다.</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

이자율 외에도 저축에 영향을 주는 요인은 경기 변동이다. 생산이 위축되고 소득이 감소하기 시작하면 소비자들의 저축행태에 변화가 시작된다. 경기가 불황에 접어들면서 소득이 감소하면 종전 수준의 생활을 유지하기 위해 소비자들은 부족한 소득을 저축에서 충당한다. 기업도 어려운 상황을 타개하기 위하여 유보했던 자금을 사용한다. 정부의 경우에도 불황으로 인한 세수 감소와 함께 정부지출이 증대하여 정부저축이 감소한다. 국채를 발행하는 경우에 정부는 대부자금의 공급자에서 수요자로 변한다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

  </p>

<p>

<strong>
<span>
이자율의 결정</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

시중에 돈이 많이 풀려 자금시장이 좋아지면 이자율은 하락한다. 즉 대부자금시장에서 빌리고자 하는 돈보다 빌려줄 수 있는 돈이 상대적으로 많으면 이자율이 하락하는 것이다. 반대로 자금시장이 경색되면 이자율은 상승한다. <strong>
결국 균형 이자율은  대부자금시장에서 대부자금의 수요와 공급이 일치하는 수준에서 결정된다.</strong>
<span>
<img src='http://static.naver.com/ncc/image/txt_number1.gif' width='8'/>
</span>
 대부자본시장이 제대로 형성되지 못하면 저축된 자금이 흘러갈 곳을 찾기가 어렵고, 투자하기 위한 자금을 확보할 수가 없다. 저축자금이 투자재원으로 연결되지 못하면 경제는 성장하기 어렵다.</p>

<p>

 </p>

<p>

돈을 빌려줄 때 가장 중요하게 고려하는 조건 가운데 하나는 빌려준 돈을 제대로 받을 수 있을지 여부이다. 대부시장의 자금 거래에는 항시 채무상환의 불확실성에 따른 채무 불이행의 위험이 수반된다. 따라서 채권자는 채무자의 채무 불이행 기능성을 보상받기 위해서 시장 균형이자율에 위험 프리미엄을 추가한다. 채무자의 신용상태에 따른 가산 금리가 적용되는 것이다. 개인의 경우에도 신용카드 대금 결제가 연체되는 경우에 상식적으로는 납득하기 어려운 수준의 가산금리가 적용되는 황당한 경험을 겪은 사람들이 많이 있다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/11/1/272/03.jpg'/>
 
<p>

개인의 경우에도 신용카드 대금 결제가 연체되는 경우에 상식적으로는 납득하기 어려운 수준의 가산금리가 적용되는 황당한 경험을 겪은 사람들이 많이 있다. &lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

빌린 돈의 원금과 이자 상환은 돈으로 이루어진다. 인플레이션이 심한 경우에는 채무자가 부담해야 하는 원리금 상환 부담이 실질적으로 완화된다. 그러나 채권자의 경우에는 인플레이션만큼 돈의 가치가 하락하게 된다. 만약 인플레이션율이 이자율보다 높다면 빌려준 돈의 실질적 가치는 하락하는 것이다. 따라서 채권자는 시장 균형이자율에 예상되는 인플레이션에 해당되는 가산금리를 적용한다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<ol>
<li>
단기에 있어서는 균형 이자율은 화폐시장에서 화폐의 수요와 공급에 의해 결정된다. 대부자금시장은 화폐시장을 뒤 따른다. 그 결과 대부자금시장에서의 균형이자율은 화폐시장에서의 균형이자율과 동일하게 된다. 이에 대한 상세한 설명은 크루그만의 경제학(김재영 박대근 전병현 옮김, 시그마 프레스, 2008) 제31장을 참고할 것.</li>
</ol>
<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.11.09</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
			<div>

				<h5>
<img src='http://static.naver.net/ncc/image/txt_rew.gif' width='42'/>
</h5>

				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
1/1</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=10403'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_58/sm841004_1383808683492P1wbf_JPEG/10403-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
이자의 원리</strong>

					</a>

						<span>
현재의 만족을 포기한 대가</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=3044'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_102/sm841004_1383099825565NhgFM_JPEG/3044-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
가격과 가치</strong>

					</a>

						<span>
수요공급의 법칙</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				</ul>

				
				
				
			</div>

		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6683]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[지급준비율 - 통화정책 수단]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6592]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

은행의 역사는 인류 문명의 역사의 한 부분이다. 고대에도 환전상이 존재했는데 외국의 돈과  자국의 돈을 서로 바꾸어주는 업종이었다. 이들 환전상은 예금도 받아주었고 고객의 귀중품을  보관하는 업무도 병행했다. 이들은 돈을 빌려주고 이자를 받았다. 은행업의 시작이었다. 로마 시대에는 은행업을 법으로 까다롭게 규제했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

중세에 들어와서는 고리대금업자가 높은 이자를 받기 시작했다. 이자를 받는 돈 장사 행위는 반윤리적이라고 교회권력으로부터 매도당했고, 이에 따라 은행업은 평판이 나빠지면서 비난의 대상이 되었다. 이탈리아에서 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=%EB%A5%B4%EB%84%A4%EC%83%81%EC%8A%A4' target='_blank'>
르네상스</a>
가 도래하면서 은행업은 다시 소생했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

가장 유명한 은행가는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%A9%94%EB%94%94%EC%B9%98' target='_blank'>
메디치</a>
(Medicis) 가문이었다. 메디치 가문은 1300년대 후반에 플로렌스에서 은행업을 시작한 이후 3세기에 걸쳐서 부와 권력을 거머쥐었다. 이들은 플로렌스를 예술과 학문의 중심지로 만들었으며 3명의 교황과 2명의 프랑스 황후를 배출했다. 이들은 자신들의 권력 유지에 장애가 되는 사람은 제거하기로 유명했다. 주로 사용한 방법은 독의 주입이었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
금장이 이야기</span>
</strong>
</p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/10/24/283/10px.jpg'/>
<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
은행업에서의 결정적인 혁신은 1600년대 영국에서 발생했다. 영국의 도시에 개업한 금세공업자(goldsmith)는 자신이 다루는 금의 도난을 방지하기 위해서 도시의 어느 누구보다도 안전하고 튼튼한 금고를 가져야만 했다. 자연스럽게 주민들도 자신들의 귀중품을 금세공업자의 금고에 보관하게 되었다. 주민들이 보관하는 귀중품 가운데에는 금화나 은화도 있었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

금세공업자는 고객이 보관한 금화의 금액을 명시한 증서(note)를 발급했다. 금세공업자는 이 증서를 보유한 사람이 원하면 증서에 명기된 금액의 금화를 돌려주었다. 이에 따라 금세공업자가 발행한 증서는 모든 거래에서 사용되었다. 금세공업자의 증서가 지불수단으로 사용되는 화폐로 유통된 것이다.</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

만약 금세공업자가 금을 세공하는 일만이 자신의 본분이고, 금화의 보관은 고객의 편리를 위해서 하는 부대 서비스 정도로만 생각하는 우직한 사람이면 그는 예치된 금화를 자신의 튼튼한 금고에 그대로 보관하고 보관료만을 징수할 것이다. 따라서 시중에서 유통되는 화폐의 금액은 금세공업자가 보관하고 있는 금화의 가치와 항시 일치한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

그러나 금세공업자가 이재에 밝은 영악한 사람이라면 보관된 금화를 이용하여 돈을 벌 수 있는 방법을 찾아낼 것이다. 금세공업자는 금화의 추가 예치가 없음에도 불구하고 증서를 추가로 발행하여 필요로 하는 사람에게 대출하면서 이자수입을 올릴 수 있었다. 금세공업자는 금화를 예치한 사람들이 예치한 금화를 일시에 전부 찾아가지 않음을 알게 되었기 때문이다. 실제로 대출한 금액이 별 탈 없이 회수되면 금세공업자는 아무런 문제없이 이자수입을 올리게 되는 것이다. 마차 다니던 시절의 이야기이다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/10/24/91/01.jpg'/>
 
<p>

금세공업자(goldsmith)는 자신이 다루는 금의 도난을 방지하기 위해서 도시의 어느 누구보다도 안전하고 튼튼한 금고를 가져야만 했다. &lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

<span>
<strong>
<span>
신용창출</span>
</strong>
</span>
</p>

<p>

<span>
<strong>
<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/10/24/283/10px.jpg'/>
</span>
</strong>
</span>
<br>
</br>
비행기가 하늘을 나는 시절이 도래했다. 금세공업자의 금고는 사라지고 그 자리에 은행의 철제금고가 차지했다. 금화를 보관하지 않고도 은행은 은행권이라는 지폐를 발행하게 되었다. 종이와 인쇄 잉크가 은행권 발행의 전체 비용이다. 발권비용은 은행권의 액면가치에 비하면 ‘새 발의 피’다. 엄청난 주조이익이 발생함을 뜻한다. 이제 엄청난 주조이익은 국가로 귀속되고, 중앙은행이 발권업무를 독점하게 되었다. 중앙은행이 통화량을 조정하는 금융정책을 수행하게 된 것이다.</p>

<p>

</p>

<p>

   </p>

<p>

</p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/10/24/66/02.jpg'/>
 
<p>

예금과 대출을 반복하며 시중은행은 추가적인 통화의 창출을 지속할 수 있다. <br>
</br>
&lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<br>
</br>
<p>

중앙은행이 1억 원의 화폐를 시중에 공급하기로 했다. 상업은행에 대출할 수도 있고, 시중에 공급된 국채를 매입할 수도 있다. 국채를 판매하여 받은 대금 1억 원을 보유한 사람은 자신의 구좌가 개설된 거래은행 구좌에 예금한다. 예금을 받은 은행은 예금액 1억 원 가운데 일부는 예금자의 인출요구에 대비하여 은행 금고에 남겨(시재금) 놓거나 중앙은행에 예금으로 예치한다. 이를 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=%EC%A7%80%EA%B8%89%EC%A4%80%EB%B9%84%EA%B8%88' target='_blank'>
지급준비금</a>
(bank reserves)이라고 한다. 전체 예금 대비 지급준비금의 비율이 지급준비율(reserve ratio)이다. 중앙은행이 은행들로 하여금 보유하도록 규정한 최소한의 지급준비금을 법정지급준비금(reserve requirement)이라고 한다. 은행들은 예금인출에 대비하여 자체적으로 법정지급준비금 이상의 초과지급준비금을 보유하기도 한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

법정지급준비율이 10%인 경우에 은행은 예금 1억 원 가운데 10%인 1천만 원을 지급준비금으로 남겨 놓고 나머지 9천만 원을 대출한다. 이제 시중에 유통되는 통화량(현금과 예금의 합)은 1억 9천만 원[=(1억 원) + (1억 원 x (1 - 0.1))]으로 증가한다. 중앙은행이 발행한 1억 원(<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%B3%B8%EC%9B%90%ED%86%B5%ED%99%94' target='_blank'>
본원통화</a>
)에 덧붙여서 시중은행이 9천만 원의 예금통화를 창출한 것이다. 이러한 은행의 예금통화 창출은 단 한 번으로 끝나는 것이 아니다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

은행에서 9천만 원을 대출받은 사람이 그 돈을 인테리어 업자에게 공사비용으로 지불했다고 생각해 보자. 인테리어 업자는 공사대금으로 받은 9천만 원을 자신이 거래하는 은행에 예금한다. 9천만 원의 예금을 받은 은행은 지급준비금 9백만 원을 제외한 나머지 8,100만 원을 대출한다. 이제 시중의 통화량은 2억7천1백만 원[=(1억원) + (1억원 x (1-0.1)) + (1억원 x (1-0.1)(1-0.1)]] 으로 증가한다. 이와 같이 시중은행에 의한 추가적인 통화의 창출(<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%8B%A0%EC%9A%A9%EC%B0%BD%EC%B6%9C' target='_blank'>
신용창출</a>
)은 지속된다.</p>

<p>

 </p>

<p>

은행들이 창출할 수 있는 예금통화의 총액은 지급준비율에 달려 있다. 중앙은행이 1억 원의 본원통화를 공급하는 경우에 지급준비율이 5%이면 20억 원의 신용창출이 가능하고, 10%이면 10억 원의 신용창출이 가능하고, 지급준비율이 20%이면 5억 원의 신용창출이 가능하다. 지급준비율이 작을수록 일반은행이 창출하는 예금통화는 커진다. <strong>
<span>
왜냐하면 지급준비율이 작을수록 은행이 대출할 수 있는 돈의 양이 커지기 때문이다.</span>
</strong>
<img src='http://static.naver.com/ncc/image/txt_number1.gif' width='8'/>
</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
지급준비율</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/10/24/283/10px.jpg'/>
</span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

그렇다면 지급준비율의 결정은 누가 하는 것일까? 이 결정은 통화당국인 중앙은행의 권한이다. 우리나라의 경우는 한국은행이 결정한다. 즉 법정지급준비율 정책은 중앙은행이 통화량 공급을 조절하는 정책 수단의 하나인 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

법정지급준비율을 낮추면 시중에 자금이 풍부해지는 반면에 인플레이션 압력이 강해지고, 시중은행이 대출할 수 있는 자금규모가 확대되어 은행의 수익성이 높아진다. 반면에 예금자의 예금 인출이 대규모로 발생하는 경우에 은행은 지불능력 부족으로 인해 도산하거나 도산 위기에 처하게 된다. 반대로 법정지급준비율을 너무 높이면 시중에 자금난이 발생하고, 경기는 위축된다. 은행의 수익성도 감소한다. 자금난으로 주택융자를 통한 자기 집 장만은 어려워지고, 부담해야 할 이자부담도 커진다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/10/24/269/03.jpg'/>
 
<p>

법정지급준비율 정책은 중앙은행이 통화량 공급을 조절하는 정책 수단의 하나다. &lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

현실적으로는 법정지급준비율의 빈번한 변동은 시중은행의 영업에 혼란을 가져올 수 있기 때문에 중앙은행은 법정지급준비율의 조정에 보수적인 편이다. 그 대신 국채의 매매를 통한 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EA%B3%B5%EA%B0%9C%EC%8B%9C%EC%9E%A5%EC%A1%B0%EC%9E%91' target='_blank'>
공개시장조작</a>
이나 중앙은행이 시중은행에 제공하는 대출금에 적용하는 이자율(재할인율)의 조정으로 통화량을 조정하는 경향이 높다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
참고문헌</strong>
:  Charles R. Nelson, [Macroeconomics: an Introduction], 2009; </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<ol>
<li>
즉 1원의 본원통화로부터 지급준비율의 역수(이를 예금통화승수, 또는 신용승수라고 함)에 해당되는 금액의 예금이 창출된다. 이에 대한 도출과정은 경제원론 교과서를 참고.</li>
</ol>
<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.10.25</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
			<div>

				<h5>
<img src='http://static.naver.net/ncc/image/txt_rew.gif' width='42'/>
</h5>

				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
1/1</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6757'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_96/sm841004_13835322965284GrFz_JPEG/6757-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
유동성 함정</strong>

					</a>

						<span>
통화정책의 무력화</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6532'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_280/sm841004_1383532086130jLLnW_JPEG/6532-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
화폐수량설</strong>

					</a>

						<span>
통화량과 물가</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6410'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_292/sm841004_1383532031218HevJ1_JPEG/6410-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
화폐</strong>

					</a>

						<span>
돈이란 무엇일까?</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=4770'>
						<img src='http://static.naver.com/ncc/2011/02/16/1205441250295373.jpg' width='119'/>

						<strong>
신용창조</strong>

					</a>

						<span>
돈의 연쇄고리</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=607'><span>
재무관리/회계</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				</ul>

				
				
				
			</div>

		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6592]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[화폐수량설 - 통화량과 물가]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6532]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

다수의 경제학자들은 통화량의 변화를 경제 상황에 영향을 주는 중요한 요인의 하나로 간주한다. 1920년대의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%B4%88%EC%9D%B8%ED%94%8C%EB%A0%88%EC%9D%B4%EC%85%98&site=&ie=utf8' target='_blank'>
초인플레이션</a>
과 1930년대의 <br>
</br>
<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%8C%80%EA%B3%B5%ED%99%A9' target='_blank'>
대공황</a>
이 발생한 주된 원인이 통화공급량의 변화라는 의견에 대한 공감대가 많은 경제학들 사이에 형성되어 있다. 실제로 초인플레이션 기간에는 통화공급량이 엄청나게 확대되었고, 대공황이 발생하기 이전에는 통화공급량이 현저하게 위축되었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

통화공급의 변화가 경제에 미치는 영향을 가장 단순하게 설명한 이론이 화폐수량설(quantity theory of money)이다. 중세 유럽에서 16세기 당시에는 생소한 가격파동이 발생하면서 화폐수량설이 부상했다. 화폐수량설은 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EA%B3%A0%EC%A0%84%ED%95%99%ED%8C%8C' target='_blank'>
고전학파</a>
 경제학이 대두하는 18세기 말 훨씬 이전에 유일하게 대두된 경제이론이다. 화폐수량설은 현재에도 경제학의 중심에 있으며 경제정책 수립의 이론적 기반이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
고전적 화폐수량설</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
초기의 화폐는 상품화폐이다. 상품화폐는 그 상품 자체에 내재된 가치 때문에 교환의 매개로 인정되어 거래의 지불수단으로 사용된다. 여러 가지 상품화폐 가운데 교환의 매개로서 요구되는 동질성, 내구성, 분리성을 가장 만족시키는 상품이 가장 완벽한 상품화폐이다. 대표적인 예는 금이다. 실제로 금은 2천5백년 이상 화폐로 통용되었다. 초기에는 금의 희소성으로 인해서 상품의 가격은 안정적으로 유지되었다. 금의 용도가 장식품이나 공업용뿐만 아니라 화폐용으로 사용되면서 금의 희소성은 더욱 커졌고, 금 가격은 상승했다. 금 가격의 상승은 일정한 양의 금으로 구입할 수 있는 다른 상품의 수량이 증가함을 의미한다. 즉 금으로 표시한 다른 상품의 가격은 하락한 것이다.</p>

<p>

</p>

<p>

    </p>

<p>

</p>

<p>

그러나 금이 화폐로 널리 사용되면서 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%9D%B8%ED%94%8C%EB%A0%88%EC%9D%B4%EC%85%98&site=&ie=utf8' target='_blank'>
인플레이션</a>
도 뒤이어서 발생했다. 화폐인 동전이 처음으로 그 가치가 체계적으로 하락하는 현상은 그리스 도시국가시대에서 찾을 수 있다. 주조과정에서 불순물을 첨가하여 금화나 은화의 순도를 낮추거나 아예 무게를 줄이는 행위로 인하여 화폐가치가 하락하는 것이다. 그러나 이러한 행위는 주로 전비를 조달하기 위한 방법으로 일시적으로 사용되었기 때문에 상품화폐가 지불수단으로 사용되는 것을 영구적으로 위협하는 장애물은 아니었다. 오히려 화폐가치의 하락은 알렉산더 대왕의 페르시아 정복 이후에 유입된 페르시아산 금에 의해서 촉발되었다. 금의 공급확대가 금의 가치를 하락시킨 것이다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/10/19/40/01.jpg'/>
 
<p>

상품화폐의 대표적인 예는 금이다. 실제로 금은 2천5백년 이상 화폐로 통용되었다. &lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

16세기의 경제학자인 보딘(Jean Bodin)은 화폐량, 좀 더 명확하게 말하면 화폐용 금의 양의 증가와 동일하게 물가는 상승한다고 주장했다. 보딘 자신도 15, 16세기에 금이 미국으로부터 유럽으로 유입되는 현상과 이에 따른 가격 상승을 실제로 목격하고 화폐수량설을 주장한 것이다. 이후 중상주의에 반대하는 고전학파는 화폐수량설을 통하여 중상주의의 문제점을 지적했다. 중상주의는 금의 축적이 국부라고 주장하는 반면에 고전학파 경제학자들은 금의 유입이 물가를 상승시켜 자국 상품의 해외수출 경쟁력을 약화시킨다고 주장했다. 대표적인 예가 흄(David Hume)의 가격-정화 흐름 메커니즘(price-specie-flow mechanism)이다. 50년 이후에 리카도(David Ricardo)는 지금논쟁(bullionist controversy)에서 화폐수량설을 적극적으로 옹호했다. 그는 은행이 발행하는 은행권은 은행의 금고에 보관된 금괴의 가치에 해당되는 수량으로 엄격하게 규제해야 한다고 주장했다. 이러한 관점은 밀(John Stuart Mill)과 같은 고전학파 경제학자들에 의해 지지되었다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
피셔의 교환방정식</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
물리학에서 1834년에 발견된 기체방정식(gas equation)은 순수한 가스의 경우 가스의 압력에 가스의 부피를 곱한 값은 일정한 값(가스 상수)에 온도를 곱한 값과 일치한다는 <strong>
수식이다.<span>
<img src='http://static.naver.com/ncc/image/txt_number1.gif' width='8'/>
</span>
</strong>
 예일대학교의 경제학 교수인 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=Irving+Fisher' target='_blank'>
피셔</a>
(Irving Fisher)교수는 기체방정식의 원리를 차용하여 통화공급이 물가에 미치는 동태적인 영향을 밝히고자 시도했다. 물리학의 기체방정식을 원용하여 피셔교수가 1911년에 발표한 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EA%B5%90%ED%99%98%EB%B0%A9%EC%A0%95%EC%8B%9D' target='_blank'>
교환방정식</a>
(equation of exchange)은 화폐수량설을 간단한 수식으로 새롭게 설명한 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

피셔의 교환방정식은 다음과 같다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/10/19/40/00.jpg'/>
 </p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<p>

위 식에서 M은 통화공급량, V는 통화의 유통속도로 통화 1단위가 거래에서 사용되는 평균 회수이다. P는 물가수준이고, Y는 완전고용수준의 총생산량이다.</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

</p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/10/19/70/02.jpg'/>
 
<p>

예일대학교의 경제학 교수인 피셔(Irving Fisher)교수는 기체방정식의 원리를 차용하여 통화공급이 물가에 미치는 동태적인 영향을 밝히고자 시도했다. &lt;출처:wikipedia&gt;</p>

<br>
</br>
<p>

위 식의 좌변(MV)은 통화량 곱하기 통화의 유통속도로 경제 전체의 총지출에 해당된다. 즉 통화적인 측면에서 집계한 국민총생산이다. 위 식의 우변(PY)은 총생산량의 시장가치(즉 국민총생산)로 총생산의 판매(수취)액이다. 즉 실물경제의 측면에서 집계한 국민총생산이다. 경제 전체적으로 지불한 금액은 수취한 금액과 일치하므로 피셔의 교환방정식은 항등식(identity)으로 항시 성립한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

화폐수량설은 유통속도와 총생산량은 고정되어 있다고 가정한다. 즉 화폐의 유통속도를 결정하는 습관이나 제도는 크게 변하지 않으며, 변한다고 해도 완만하게 서서히 변한다. 따라서 화폐의 유통속도는 일정하거나 일정함에 가깝기 때문에 유통속도는 불변으로 간주할 수 있다. 또한 총생산량은 완전고용수준의 산출량이기 때문에 일정하다고 가정한다. 즉 생산된 산출량은 모두 수요된다는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%84%B8%EC%9D%B4%EC%9D%98+%EB%B2%95%EC%B9%99' target='_blank'>
세이의 법칙</a>
을 전제로 하면 경제가 생산할 수 있는 최대의 생산량인 완전고용수준의 생산은 가능하고, 기술의 변화가 없는 한 총생산량은 일정하다고 간주할 수 있다.</p>

<p>

</p>

<p>

   </p>

<p>

</p>

<p>

화폐수량설은 (1)화폐의 유통속도와 총생산량은 통화공급과는 무관하게 일정하고, (2)통화공급은 정책적으로 결정되는 외생변수이고, (3)통화공급의 변화가 물가의 변동을 가져오는 인과방향을 전제로 통화공급의 확대에 비례해서 물가 수준도 상승한다는 주장이다. 따라서 화폐수량설에 따르면 인플레이션의 원인은 전적으로 통화공급의 확대에 있다. 예를 들어 통화론의 주창자인 프리드먼(Milton Friedman)교수는 “인플레이션은 언제나 어디에서나 통화적인 현상(inflation is always and everywhere a monetary phenomenon)”이라고 설명한다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

그러나 화폐수량설은 몇 가지 문제점을 내포하고 있다. 이러한 문제점 가운데 가장 중요한 문제는 화폐의 유통속도의 행태를 알 수 없다는 점이다. 유통속도가 일정하지 않을 수도 있고, 시간의 변화에 따라 현저하게 변할 수도 있다는 점이다. 즉 유통속도는 불안정적일 가능성을 배제하기 어렵다. 만약 화폐의 유통속도가 일정하지 않다면 화폐수량설은 좌초하게 된다. 산출량이 불변인 상태에서 통화공급의 감소율만큼 화폐의 유통속도가 증가한다면 물가는 변하지 않는다. 따라서 유통속도가 일정하다는 가정은 화폐수량설을 성립하게 만드는 기둥이다. 이는 마치 물리학의 기체방정식이 성립하는 이유가 가스 상수가 일정하기 때문인 것과 같다. 즉 온도의 변화가 기체의 압력(또는 압력의 변화가 기체의 온도)에 미치는 영향을 규명하는 것이 가능한 이유는 가스 상수의 값이 일정하기 때문이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

프리드먼 교수는 이러한 문제를 정확하게 인지하고 있었다. 그는 미국의 금융 역사를 연구하면서 실증자료에 근거하여 화폐의 유통속도가 안정적이고 일정하다고 주장했다. 그는 또한 유통속도가 산출량과는 독립적이라고 주장했다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/10/19/82/03.jpg'/>
 
<p>

프리드먼(Milton Friedman)교수는 “인플레이션은 언제나 어디에서나 통화적인 현상(inflation is always and everywhere a monetary phenomenon)”이라고 설명한다. &lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

  </p>

<p>

<strong>
참고문헌</strong>
:  Michael Graff, The Quantity Theory of Money in Historical Perspective, Swiss Economic Institute, 2008; Rahul Bhattacharya, Quantity Theory of Money – the Fisher-Friedman Illusion!, 2008.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<ol>
<li>
기체방정식은 PV = nRT (압력 P, 부피 V, 기체상수 R, 온도 T, 몰 수 n [1 몰의 기체라면 PV = nRT, 몰 수는 기체의 양]), 또는 PV = NkT (압력 P, 부피 V, 볼쯔만 상수 k, 온도 T, 기체분자 수 N)로 나타낸다. </li>
</ol>
<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.10.26</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
			<div>

				<h5>
<img src='http://static.naver.net/ncc/image/txt_rew.gif' width='42'/>
</h5>

				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
1/1</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6757'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_96/sm841004_13835322965284GrFz_JPEG/6757-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
유동성 함정</strong>

					</a>

						<span>
통화정책의 무력화</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6592'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_109/sm841004_1383532162829T8vW8_JPEG/6592-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
지급준비율</strong>

					</a>

						<span>
통화정책 수단</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6410'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_292/sm841004_1383532031218HevJ1_JPEG/6410-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
화폐</strong>

					</a>

						<span>
돈이란 무엇일까?</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=5485'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131101_125/sm841004_1383293802439bJrOf_JPEG/5485-2.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
소비자물가지수</strong>

					</a>

						<span>
피부로 느끼는 물가</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				</ul>

				
				
				
			</div>

		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6532]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[화폐 - 돈이란 무엇일까?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6410]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

돈은 인류 스스로 만들어 낸 가장 큰 선물이다. 돈은 화폐라고도 한다. 필요에 따라 돈이 만들어졌고, 형태가 진화되었다. <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic_article&ie=utf8&query=%EB%A7%88%EC%83%AC' target='_blank'>
마샬</a>
과 함께 근대경제학 이론의 한 기둥인 한계효용 개념을 정립한 오스트리아 경제학자인 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic_article&ie=utf8&query=Carl+Menger' target='_blank'>
멩거</a>
(Carl Menger)는 “화폐는 물물교환의 단점을 극복하기 위해 탄생한 발명품”으로 간주했다. 흔히 화폐를 인체에 있어서 혈액의 역할로 비유한다. 경제의 핏줄인 돈을 제대로 지키지 못하면 경제는 파탄에 이르게 된다. 과거 독일이나 남미의 일부국가들이 겪은 초 인플레이션이나 최근에 빈번하게 발생하는 금융위기는 돈을 제대로 관리하지 못해 발생한 결과이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
돈이란 무엇인가?</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
<br>
</br>
</strong>
돈이 무엇인지 모르는 사람은 없다. 다섯 살 아이도 돈을 주면 좋아한다. 그러나 돈이 무엇이냐는 질문에 시원하게 답하기는 어렵다. 동전과 지폐가 돈이라는 것은 누구나 안다. 은행예금은 돈일까? 증권회사나 투자신탁회사에 개설한 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic_article&ie=utf8&query=MMF' target='_blank'>
MMF</a>
는 돈일까? 정부가 발행한 국채도 돈일까? </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

돈이란 말은 여러 가지 의미로 사용된다. 취업하기 전에는 부모로부터 돈을 얻어서 쓴다. 필요한 용처에 쓰라는 용돈이다. 점심도 사먹고, 책도 사보고, 통신비도 낸다. 이러한 용돈은 대개 현금이다. 우리 주위에서 흔히 듣는 “돈 많이 버세요”라는 표현에서의 돈은 소득을 의미한다. 자영업자든  월급쟁이든 열심히 일해서 번 소득은 현금이나 은행(요구불)예금으로 보관된다</p>

<p>

 </p>

<p>

‘돈이 많은 사람’이라는 표현에서의 돈은 부를 의미한다. 부자들은 현금과 예금뿐만 아니라 국채나 주식의 형태로 자신의 부를 보유한다. 때에 따라서는 토지나 건물과 같은 부동산으로 보유하기도 한다. 부동산이나 주식은 팔아서 돈으로 만들어야 하지만 정기예금이나 국채는 현금이나 다름없다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/10/6/292/01.jpg'/>
 
<p>

‘돈이 많은 사람’이라는 표현에서의 돈은 부를 의미한다. &lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<p>

 </p>

<p>

표현하는 문맥에 따라 돈은 각각 다른 의미를 내포하고 있지만 현금, 소득, 재산은 다른 물건을 구매할 수 있는 수단이라는 공통점을 갖고 있다. 단지 차이는 현금이나 요구불예금은 유동성이 높은 반면에 증권이나 부동산은 유동성이 높지 않다는 차이일 뿐이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
통화지표</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
<br>
</br>
</strong>
돈은 경제활동에서 중요한 기능을 수행한다. 실물경제의 규모에 비해 돈이 너무 많이 풀려 있으면 돈의 가치는 떨어진다. 물가가 지속적으로 오르는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=%EC%9D%B8%ED%94%8C%EB%A0%88%EC%9D%B4%EC%85%98' target='_blank'>
인플레이션</a>
 현상이 발생하는 것이다. 반대로 시중에 돈 가뭄이 들면 이자는 상승하고 생산자금이 부족해져 생산이 위축되고 실업자가 양산된다. 물가를 안정시키고 경제활동이 원활하게 이루어지도록 시중의 돈을 적정한 수준으로 유지해야 한다. 중앙은행인 한국은행의 책임이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

중앙은행이 적정수준의 돈을 공급하고 유지하기 위해서는 시중의 돈이 얼마나 있는지를 파악해야 한다. 시중에 돈이 얼마나 풀려있는지를 측정하는 지표가 통화지표이다. 통화지표는 통화정책을 수행하는데 있어서 없어서는 안 될 중요한 기초자료이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

통화지표를 작성하기 위해서는 무엇을 돈으로 간주해야 할지를 정의해야 한다. 동전이나 지폐와 같은 현금은 돈이다. 돈은 화폐라고도 한다. 화폐는 가장 유동성이 높은 금융자산으로 교환의 직접적인 매개수단이다. 유동성(liquidity)은 재화나 자산이 가치의 손실 없이 현금으로 전환될 수 있는 정도를 나타내는 척도이다. 즉 환금성이 좋은지 나쁜지의 정도를 나타내는 것이다. 일반적으로 현금이나 요구불예금은 유동성이 높은 반면에 부동산이나 채권은 유동성이 낮다. 그러나 돈도 반드시 유동성이 높은 것은 아니다. 전쟁 중에는 사람들이 자국의 돈을 기피하고 금과 같은 특정한 현물이나 외국 돈을 선호하기도 한다. 이러한 경우에는 돈은 거래의 중개수단으로써의 기능이 약해진다. 즉 유동성이 높은 화폐이어야만 거래의 수단이 되는 것이다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/10/6/274/02.jpg'/>
 
<p>

당좌예금이나 보통예금은 현금은 아니지만 현금이나 진배없다. &lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<br>
</br>
<p>

통화는 현금 이외에 여러 가지 화폐적 기능이나 성격을 지닌 금융상품을 포괄하는 개념이다. 당좌예금이나 보통예금은 현금은 아니지만 현금이나 진배없다. 예금주가 지급결제를 위하여 수표를 발행하거나 예금주의 요구에 의해 즉각적으로 현금으로 인출될 수 있기 때문이다. 또한 단기간 내에 현금으로 전환될 수 있는 다른 금융자산들도 교환의 매개수단(지급결제수단)으로 간주할 수 있다. 예를 들어 은행이 취급하는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=MMDA' target='_blank'>
MMDA</a>
나 증권회사나 투자신탁회사가 취급하는 MMF는 입출금이 자유로우므로 현금이나 다름없다. 따라서 유동성이 매우 높은 현금과 결제성 단기금융상품은 좁은 의미의 화폐이다. 현재 한국은행은 민간이 보유한 현금과 예금취급기관의 결제성 예금의 합을 협의통화(M1)로 편제하고 한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

정기예금이나 정기적금, 금전신탁 등은 이자소득만 포기하면 언제든지 인출이 가능하여 유동성 면에서 결제성 예금과 큰 차이가 없다. 거주자 외화예금도 언제든지 원화로 바꾸어 유통할 수 있다. 또한 양도성예금증서, 환매조건부채권, 금전신탁, 수익증권, 금융채 발행어음 신탁형 증권저축 등도 넓게 보면 통화로 간주될 수 있다. 한국은행은 협의통화에 이러한 금융상품을 포함시켜 광의통화(M2)로 편제하고 있다. 이와 함께 은행 뿐 만 아니라 비은행금융기관까지도 포함하는 전 금융기관의 유동성을 파악할 목적으로 M3도 편제하고 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
화폐주조권</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

현재 대부분의 국가에서 통용되는 돈은 동전과 지폐이다. 동전과 지폐의 액면 가치는 국가가 법으로 명령(fiat)한 것이다. 지폐의 생산원가는 매우 낮다. 우리나라 5만원권의 생산비용은 1,000원도 안될 것이다. 미국의 100달러 지폐의 경우에도 발권비용은 1달러도 채 안될 것이다. 국가의 권한으로 발행하는 화폐에는 막대한 이익이 국가에 귀속된다. 이를 화폐주조권(seigniorage)이라고 한다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<p>

아마도 지구상의 국가 가운데 주조이익을 가장 크게 얻는 화폐는 미국 달러이다. 미국의 경상수지적자는 1980년대 중반부터 지속되고 있다. 지난 10년간 증가액이 6.3조 달러이다. 현재 경상수지적자의 누적액은 8.1조 달러라는 천문학적 금액이다. 한국은 경상수지적자가 200억 달러를 넘어선 게 한 해 뿐이었는데 외환위기라는 국가부도위기를 겪었었다. 그러나 미국은 천문학적인 경상수지의 적자를 달러화의 발행으로 충당하고 있는 것이다. 미국정부가 발행하는 달러화는 기축통화로 세계 어디에서나 통용되기 때문에 가능한 일이다. 미국이 가지고 있는 ‘과도한 특권’이다.</p>

<br>
</br>
<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/10/6/51/03.jpg'/>
 
</p>

<p>

아마도 지구상의 국가 가운데 주조이익을 가장 크게 얻는 화폐는 미국 달러이다. &lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

국가에 의해 주도되는 화폐발행 권한이 오용되거나 남용되면 발생하는 피해는 심각하다. 과도한 통화증발은 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%9D%B8%ED%94%8C%EB%A0%88%EC%9D%B4%EC%85%98+%ED%83%9D%EC%8A%A4' target='_blank'>
인플레이션 조세</a>
로 귀착된다. 재정적자를 통화증발로 해결하려는 시도는 불행한 결과를 초래한다. 과거 혁명으로 집권한 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%A0%88%EB%8B%8C' target='_blank'>
레닌</a>
이나 선거로 집권한 히틀러는 중앙은행법을 개정하여 원하는 대로 돈을 찍어냈다. 돈을 지배하려는 무모한 야심으로 결국 경제는 파국에 이르렀다. 화폐가치를 지킬 수 있는 최상의 방법은 정부로부터 독립된 중앙은행이다. 최고통치자가 임명한다 하더라도 최고통치자로부터의 독립된 위상을 지키려는 의지와 능력을 겸비한 중앙은행의 총재가 요구되는 이유이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
참고문헌</strong>
:  한국은행, [알기 쉬운 경제지표 해설]; 차현진, “작전명 발키리-돈을 지배하겠다는 혁명가들의 야심”, [인물과 사상], 2010. 10. 95-115.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.10.19</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
			<div>

				<h5>
<img src='http://static.naver.net/ncc/image/txt_rew.gif' width='42'/>
</h5>

				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
1/2</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=17747'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121218_206/dimple20_1355819601470t5qwm_JPEG/thum.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
돈은 돌아야 한다</strong>

					</a>

						<span>
돈 이야기로 읽는 그림</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=800'><span>
조선역사</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6592'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_109/sm841004_1383532162829T8vW8_JPEG/6592-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
지급준비율</strong>

					</a>

						<span>
통화정책 수단</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6532'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_280/sm841004_1383532086130jLLnW_JPEG/6532-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
화폐수량설</strong>

					</a>

						<span>
통화량과 물가</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=5383'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131101_192/sm841004_1383292505564pkViT_JPEG/5383-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
인플레이션</strong>

					</a>

						<span>
원인과 현상</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=4879'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131101_214/sm841004_13832889831163tcnQ_JPEG/4879-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
기축통화</strong>

					</a>

						<span>
국제거래의 결제수단</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				</ul>

				
				
				
				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
2/2</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=4293'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131107_226/sm841004_1383806668786WbnIy_JPEG/4293-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
글로벌 통화체제</strong>

					</a>

						<span>
어느 돈이 안전할까?</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				</ul>

				
				
				
			</div>

		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6410]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[내생적 성장이론 - 기술진보와 성장]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6406]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

세월이 바뀌면서 국가의 운과 위상도 바뀐다. 과거 경제력이 막강했던 국가들이 현재는 경제 상황이 어려운 형편에 처해 있기도 한다. 반면에 과거 가난에 시달리던 국가들이 현재는 막강한 경제력을 자랑하고 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

경제학이 학문으로 자리를 잡은 이후에 경제학자들의 주된 관심은 국가의 경제력을 결정하는 요인은 무엇이고, 시간의 경과에 따라 국부를 진화(또는 퇴보)시키는 요인은 무엇인지를 규명하는 일이었다. 경제학의 한 분야인 거시경제학이라는 부분적인 시야에서는 이러한 문제에 대한 완전한 대답을 제공할 수는 없었다. 그러함에도 불구하고 거시경제학의 성장이론은 성장의 요인은 무엇이고, 무엇이 고도성장을 가능하게 하는지에 대한 탐구를 지속해 왔다. 대표적인 연구는 램지, 해로드, 도마, 솔로 등이다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
외생적 기술진보</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

1956년에 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%8B%A0%EA%B3%A0%EC%A0%84%ED%95%99%ED%8C%8C&site=&ie=utf8' target='_blank'>
신고전학파</a>
 성장모형을 제시한 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=Robert+M.+Solow' target='_blank'>
솔로</a>
(Robert M. Solow)교수는 1957년의 후속 연구에서 노동, 자본, 기술의 변화가 경제성장에 미치는 효과를 분리하여 추정하는 모형을 제시했다. 이 모형을 사용하여 솔로 교수는 1909-1949년 기간에 미국의 1인당 총생산량이 2배 증가했으며, 성장에 미친 자본의 효과는 12.5%에 불과하고 나머지 87.5%는 기술진보에 의한 것으로 밝혔다.</p>

<p>

<br>
</br>
성장을 위해서는 자본축적이 중요하다고 강조한 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%95%B4%EB%A1%9C%EB%93%9C+%EB%8F%84%EB%A7%88' target='_blank'>
해로드-도마</a>
 성장이론이나 신고전학파 성장이론이 기술진보에 따른 생산성 향상이 성장에 중요한 요인임을 부정한 것은 아니다. 단지 이들은 기술진보는 경제적인 요인과는 분리된 과학적인 요인에 의해 독립적으로 결정된다고 보았다. 즉 기술진보는 경제체제 내에서 결정되는 것이 아니라 우연히 하늘의 은총과 같이 예기치 않게 외부에서 떨어지는 것으로 본 것이다. 따라서 신고전학파 성장이론은 장기균형성장이 경제체제의 밖에서 외생적으로 결정된다고 간주했다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/10/6/217/01.jpg'/>
 
<p>

신고전학파 성장이론이 기술진보에 따른 생산성 향상이 성장에 중요한 요인임을 부정한 것은 아니다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
기술진보와 성장의 내생성</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
그러나 현실에서는 기술진보가 생산 공정의 개선, 새로운 상품의 개발, 새로운 시장의 개척과 같은 혁신이라는 경제적인 요인을 통하여 발생하고 있다. 예를 들어 기업은 원가를 더욱 절감할 수 있는 새로운 생산 과정을 찾아낸다. 즉 생산과정의 개선이라는 기술적인 변화는 전적으로 경제적인 요인에 의해 유발된 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/10/6/9/02.jpg'/>
 
</p>

<p>

연구개발이나 사내 교육에 투자한 결과 발생하는 기술혁신은 이윤을 추구하는 경제적인 요인이 내적으로 작용하는 것이다. &lt;출처:corbis&gt;</p>

<p>

</p>

<br>
</br>
<p>

또한 기업이 연구개발에 투자한 결과 새롭게 개발한 상품이 시장에서 성공적으로 판매되면 기업은 높은 이윤을 획득하게 된다. 따라서 연구개발이나 사내 교육에 투자한 결과 발생하는 기술혁신은 이윤을 추구하는 경제적인 요인이 내적으로 작용하는 것이다. 성장에 지대한 영향을 주는 무역, 경쟁, 교육, 지적 재산권, 조세 등에 관한 정책도 경제적인 요인이 작용하는 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

따라서 기술의 변화는 경제외적인 요인이 아니라 경제내적인 요인에 의해 결정된다고 볼 수 있다. 내생적 성장이론(endogenous growth theory)은 기술진보가 외생적으로 결정된다는 신고전학파 성장모형에서 벗어나 경제 내에서 내생적으로 발생하는 기술진보를 통하여 장기적인 경제성장이 이루어지는 과정을 설명한 성장이론이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

내생적 성장이론의 핵심은 자본의 한계생산력이 체감한다는 기존의 가정을 배제하고 자본의 한계생산력은 불변이거나 체증한다고 간주한 점이다. 초기의 내생적 성장이론은 자본축적과 기술진보를 명확하게 구분하지 않고 물적 자본과 인적 자본을 함께 합쳐서 자본으로 간주했다. 기업이 축적한 자본 가운데 일부는 지적 자본이다. 지적 자본의 증가는 기술진보를 가져오고, 기술의 진보는 물적 자본의 수확체감을 상쇄하거나 상회하는 경향이 있다. 따라서 총자본의 일부인 지적 자본으로 인하여 생산함수에서 자본의 한계생산성은 체감하는 것이 아니라 일정하거나 증가한다. 이에 따라 경제성장이 장기적으로 가능한 것이다.</p>

<p>

</p>

<p>

  </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
지식은 공공재</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

성장의 엔진인 기술진보에는 지식의 축적도 포함한다. 지식은 비경합적(nonrivalry)인 특징을 가지고 있다. 대부분의 상품은 다른 사람과 함께 사용하는 것은 불가능하기 때문에 경합적(rivalry)이다. 그러나 지식은 한 사람이 사용한다고 해서 다른 사람의 사용과 경합되지 않는다. 이는 마치 일기예보를 내가 듣는다고 해서 다른 사람들이 듣는 기회가 봉쇄되는 것이 아닌 것과 같다. 따라서 우리 사회의 지식은 어떤 종류이든 우리 모두가 함께 공유할 수 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

그러나 지식이 비경합적이라고 해서 모든 사람이 사용할 수 있다는 의미는 아니다. 지식 가운데 일부는 사용이 배제(excludability)될 수 있다. 지식의 배제 가능성은 법적, 제도적 장치에 달려져 있다. 예를 들어 새로운 공법이나 컴퓨터 소프트웨어와 같은 지식은 무단복제가 법으로 금지되어 있다. 연구개발에 의해 축적한 지식의 대부분은 배제 가능성이 높기 때문에 높은 수익률을 보장한다.</p>

<br>
</br>
<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/10/6/71/03.jpg'/>
 
</p>

<p>

지식은 한 사람이 사용한다고 해서 다른 사람의 사용과 경합되지 않는다. &lt;출처:gettyimages&gt; </p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic_article&ie=utf8&query=%EC%BC%80%EB%84%A4%EC%8A%A4+%EC%95%A0%EB%A1%9C' target='_blank'>
애로</a>
(Kenneth J. Arrow)교수는 지식의 축적이 연구개발뿐만 아니라 일상의 생산과정에서도 발생함을 지적했다. 그는 노동자가 생산과정의 경험(doing)을 통하여 생산기술을 배우기(learning) 때문에 노동 생산성이 향상된다고 보았고, 이를 학습효과(learning by doing)라고 불렀다. 애로 교수는 학습효과가 경합적이 아니고 배타적이 아니라고 가정했다. 학습효과에 따른 기술진보는 경제내적인 요인에 의해 발생한다. 따라서 학습효과는 내생적 성장이론의 기원 중 하나로 간주할 수 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
지식과 인적자본의 중요성</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
기술진보를 경제의 내적인 요인으로 설명한 애로 교수의 학습이론은 로머(Paul M. Romer)교수에 의하여 획기적인 진전을 보게 되었다. 로머교수는 지식은 일반적으로 비경합적이고 배제가능성이 낮다고 가정했다. 예를 들어 내연기관의 원리, 현대기업의 조직 구조, <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic_article&ie=utf8&query=%EB%B3%B5%EC%8B%9D%EB%B6%80%EA%B8%B0' target='_blank'>
복식부기</a>
의 개념과 같은 지식이나 정보는 어느 기업이나 개인이 동시에 사용이 가능하다. 즉 지식을 하나의 공공재로 간주한 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

초기 로머 모형의 핵심은 지식의 한계생산력이 체증한다는 점이다. 종전의 성장이론이 자본축적이 커질수록 투자의 수확률이 체감한다고 가정한 종전의 성장이론과는 대조적이다. 지식에 대한 투자의 수확률은 감소한다. 즉 연구와 기술에 대한 투자를 두 배로 늘려도 얻어지는 지식은 두 배가 되지 않는다. 그러나 지식의 증가에 따른 생산량의 증가는 체증한다. 즉 지식의 한계생산력은 증가하는 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

개별 기업이 자본을 투입하여 얻은 지식은 그 기업의 산출량 증대에 영향을 준다. 특정한 기업이 창출한 지식이나 생산과정에서 얻은 학습효과가 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic_article&ie=utf8&query=%EA%B3%B5%EA%B3%B5%EC%9E%AC' target='_blank'>
공공재</a>
의 성격을 갖는다면 다른 기업들도 새로운 지식을 생산에 활용할 수 있다. 지식의 외부성(spillover or externality)이 존재하는 것이다. 결국 지식의 외부성으로 경제 전체의 총생산량의 증가 폭은 더욱 커진다. 즉 장기적인 경제성장을 가능하게 만드는 요인은 지식의 외부성에 따른 수확체증 때문이다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

</p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/10/6/42/04.jpg'/>
 
<p>

인적자본은 기존지식을 바탕으로 하여 새로운 지식을 창출한다.<br>
</br>
&lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<br>
</br>
<p>

<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic_article&ie=utf8&query=%EB%A1%9C%EB%B2%84%ED%8A%B8+%EB%A3%A8%EC%B9%B4%EC%8A%A4' target='_blank'>
루카스</a>
(Robert E. Lucas)교수는 경제성장 과정에서 인적자본(human capital)이 결정적인 역할을 한다고 주장했다. 인적자본이 제대로 축적되어야만 기존 지식을 제대로 활용할 수 있다. 컴퓨터나 소프트웨어라는 지식은 이를 제대로 활용할 수 있는 인적자본이 구비되었을 때 그 기능을 제대로 발휘하게 된다. 또한 인적자본은 기존지식을 바탕으로 하여 새로운 지식을 창출한다. 새로운 지식은 생산성 제고를 가능하게 하는 성장의 촉진제이다. 따라서 노동의 질적 제고가 이윤을 창출하고 산출량을 높인다는 점에서 보면 인적자본의 축적은 경제 내적인 요인이다. 정규교육뿐만 아니라 직무교육이나 평생교육과 같은 인적자본의 투자가 성장을 촉진시킨다는 주장은 내생적 성장이론이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

내생적 성장이론의 틀 안에서는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic_article&ie=utf8&query=%EC%84%B1%EC%9E%A5%EC%9D%98+%EC%88%98%EB%A0%B4' target='_blank'>
성장의 수렴</a>
을 기대하기 어렵다. 저소득 국가는 지식이나 인적자본의 축적이 어렵기 때문에 빈곤에서 탈피하기 어렵고, 저소득 국가와 고소득 국가사이의 소득격차는 좁혀지기 어렵다. 지식과 인적자본의 축적이 제대로 되지 않은 후진국은 선진국을 따라잡기가 어려워지는 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
참고문헌</strong>
: Paul M. Romer, The Origins of Endogenous Growth Theory, [Journal of Economic Perspectives, 1994], pp. 3-22; G. K. Shaw, Policy Implications of Endogenous Growth Theory, [Economic Journal, 1992], 611-621.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.10.12</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
			<div>

				<h5>
<img src='http://static.naver.net/ncc/image/txt_rew.gif' width='42'/>
</h5>

				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
1/1</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6315'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_110/sm841004_1383531618990ItFbR_JPEG/6315-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
경제성장의 수렴</strong>

					</a>

						<span>
따라잡기 효과</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				</ul>

				
				
				
			</div>

		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6406]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[경제성장의 수렴 - 따라잡기 효과]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6315]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

행복지수 1위를 여러 차례 기록한 방글라데시는 인구 절반이 하루 1 달러 미만의 수입으로 연명한다. 성인의 절반이 글자를 모르고, 취학률은 매우 낮고 영아사망률은 높은 편이다. 1804년의 흑인 노예혁명으로 프랑스 식민지를 벗어나 독립한 흑인 공화국 아이티는 전체 인구의 70%가 하루 2달러 미만의 생계비로 겨우 연명하고 있다. 1975년 포르투갈의 식민지에서 벗어나 독립한 아프리카의 모잠비크도 국민들이 살아가기 힘든 것은 마찬가지이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

UN이 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=%EC%B5%9C%EB%B9%88%EA%B5%AD' target='_blank'>
최빈국</a>
의 개념을 처음으로 정의한 것은 1971년이다. 당시 UN이 최빈국으로 분류한 국가는 29개 국가였다. 2011년 전 세계의 최빈국 수는 48개 국가로 증가했다. 지난 40년간 세계 전체의 부는 급증했음에도 불구하고 최빈국의 수는 감소하기는 고사하고 오히려 증가한 것이다. 이들 최빈국들이 빈곤의 늪에서 벗어날 가능성은 존재할까? 가난한 개발 도상국가들이나 중진국들이 미국 일본 독일과 같은 부유한 국가로 도약할 수 있을까?</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
성장의 수렴 (따라잡기 효과)</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
</p>

<p>

<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%8B%A0%EA%B3%A0%EC%A0%84%ED%95%99%ED%8C%8C' target='_blank'>
신고전학파</a>
 성장이론은 현재 가난한 저개발 국가들도 장기적으로는 미국, 일본, 독일 등과 같은 부유한 국가로 발전할 수 있는 가능성을 부인하지 않고 있다. 이 이론은 비록 성장의 출발점이 늦은 빈곤한 국가들도 부유한 국가로부터 자본을 도입하고, 선진공업국의 생산기술 및 제도를 답습하여 생산한 상품을 세계시장에서 판매할 수 있다면 빈곤 국가도 높은 성장을 이룩할 수 있다고 보는 것이다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

빈곤한 국가가 부유한 국가보다 빠르게 성장하는 것이 장기적으로 지속된다면 빈곤한 국가의 1인당 소득은 부유한 국가의 1인당 소득 수준으로 접근할 것이다. 이와 같이 후진국이 선진국보다 빠르게 성장하여 결국에는 후진국과 선진국의 소득 수준이 비슷해지는 현상을 성장의 수렴(convergence) 또는 따라잡기 효과(catch-up effect)라고 한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

수렴 현상의 이론적 근거는 자본의 한계생산력 체감이다. 성장이론에 기여한 업적으로 1987년 노벨 경제학상을 수상한 미국 MIT대학의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%A1%9C%EB%B2%84%ED%8A%B8+%EC%86%94%EB%A1%9C' target='_blank'>
솔로</a>
(Robert M. Solow)교수가 1956년에 발표한 신고전학파 성장모형은 노동력과 기술이 일정하게 주어졌을 때 산출량 수준은 자본의 증가에 의해 결정되는 것으로 간주했다. 그러나 자본축적이 지속적으로 이루어져도 성장이 지속적으로 이루어지는 것은 아니다. 왜냐 하면 자본의 한계생산력이 체감하기 때문이다. <span>
<strong>
즉 한계생산물 체감의 법칙으로 인하여 증가하는 자본량에 비해 산출량의 증가분은 감소하기 때문에 자본이 축적되면서 경제성장은 둔화되고 정지할 수도 있다.<img src='http://static.naver.com/ncc/image/txt_number1.gif' width='8'/>
</strong>
 </span>
</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/9/28/273/01.jpg'/>
 
<p>

지도에서 파란색으로 표시된 국가들이 UN에서 분류한 최빈국을 나타낸다. &lt;출처: wikipedia&gt;</p>

<p>

 </p>

<p>

가난한 국가는 소득이 낮기 때문에 저축할 여력이 없다. 저축이 없으니 투자할 수가 없다. 투자하지 못하니 생산이 증가하지 못한다. 생산이 증가하지 못하니 소득이 낮다. 빈곤의 악순환(vicious circle of poverty)이다. 빈곤에서 탈출하기 위해서는 투자재원을 해외에서 확보해야 한다. 자본이 풍요한 국가는 고소득 선진국이다. 자본이 풍요한 국가의 이자율은 매우 낮다. 반면에 자본이 부족한 후진국에서의 이자율은 높다. 자본의 국제 이동에 제약이 없다면 선진국의 자본이 높은 이자율을 찾아서 후진국으로 이동한다.</p>

<p>

 </p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/9/28/203/02.jpg'/>
 
<p>

솔로교수가 1956년에 발표한 신고전학파 성장모형은 노동력과 기술이 일정하게 주어졌을 때 산출량 수준은 자본의 증가에 의해 결정되는 것으로 간주했다. &lt;출처:Olaf Storbeck at en.wikipedia.org&gt;</p>

<br>
</br>
<p>

후진국은 선진국가에 비해서 유휴 노동력이 존재한다. 후진국에 투입되는 자본으로 인하여 노동의 생산성은 높아진다. 자본축적이 제대로 안된 빈곤한 국가에 투입되는 자본의 한계생산력이 높아진다. 반면에 선진국은 1인당 자본 축적이 증가하면서 자본의 한계생산성 체감으로 커지면서 경제성장률이 점차 낮아진다. 이와는 대조적으로 후진국은 자본축적이 매우 낮기 때문에 자본의 한계생산력이 높다. 일정한 시점에서 일정한 양의 자본을 투자했을 경우에 후진국은 선진국에 비해서 훨씬 높은 산출량의 증가를 나타내기 때문에 후진국의 경제성장률이 선진국의 경제성장률보다 높다. 이러한 추세가 장기적으로 지속되면 후진국과 선진국 사이의 경제력 격차는 해소될 것이다. 이를 성장의 절대적 수렴(absolute convergence)이라고 한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

신고전학파 성장이론의 틀에서 보면 국가 사이에 지속되는 1인당 소득의 격차는 생산에 필요한 노동력과 자본량의 부족이거나 생산의 비효율성을 반영하고 있는 것이다. 따라서 경제력 격차를 완화하기 위한 방법은 양질의 생산요소를 공급하는 것이다. 즉 교육수준의 향상, 투자 유인의 제공, 우수한 생산 기술의 채택이 경제성장에 필요한 요소이다. 따라서 신고전학파 주류 경제학은 장기적으로 각 국가의 1인당 소득은 수렴될 수 있다고 보는 것이다. 이를 위해서는 시장이 최대한 자유롭게 작동해야 한다고 주장한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
일시적이고 제한적인 수렴 현상</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
</strong>
<br>
</br>
<strong>
<span>
통계자료를 이용한 실증 분석의 결과는 가난한 국가가 부유한 국가에 비해서 빠르게 성장하는 경향을 찾지 못하고 있다.</span>
</strong>
<img src='http://static.naver.com/ncc/image/txt_number2.gif' width='8'/>
  오히려 고소득 국가 집단과 저소득 국가 집단 사이의 생산성과 1인당 실질소득의 격차는 더욱 확대되고 있다. 물론 일부 국가의 경우에는 성장의 수렴 현상이 일시적으로 발생하기는 했다. 예를 들어 우리나라와 일본을 포함한 동아시아 국가나 1950-1973년 사이의 서유럽 국가들에게서는 성장의 수렴 현상이 발생했다. 그러나 이들 국가들 가운데 많은 국가들이 1973년 경기침체 이후에는 미국과의 실질소득 격차가 완화되지 않고 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

주류 경제학자들과 정책 입안자들은 수렴 현상이 발생하지 않는 이유로 저소득 국가의 정부가 신속하고 충분하게 그들의 경제를 개방하지 않기 때문이라고 분석하고 있다. 일부 경제학자들은 신고전학파 이론의 가정에 대해 의문을 제기했다. 특히 모든 국가들이 생산 과정에서 외국의 선진 기술을 아무런 장애나 차별 없이 사용할 수 있다는 가정의 비현실성을 지적한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%8A%98%ED%8E%98%ED%84%B0' target='_blank'>
슘페터</a>
의 이론을 신봉하는 학자들은 혁신적인 기업가와 이들을 수용해주는 제도의 확립이 지속적인 성장의 요건이라고 주장했다. 한편 후기 케인지언들은 자원의 활용에 경제체제의 중요성도 중요하지만 수요의 중요성을 더욱 강조했다. 특히 이들은 저개발의 함정에서 벗어나거나 높은 이윤의 획득을 통한 투자의 강화가 지속적인 성장으로 인도하는 요인이라고 주장했다.</p>

<p>

<br>
</br>
1990년대에 대두된 신성장 이론(new growth theory) 또는 내생적 성장이론(endogenous growth theory)은 슘페터나 후기 케인지언들의 분석 보다는 신고전학파 이론에 가깝지만 통제 없는 시장의 기능이 자원의 최적배분과 지속적인 성장을 촉진한다는 주장에는 유보적인 의견을 보이고 있다. 내생적 성장이론은 인적 자원에의 투자의 중요성과 지식의 외부효과를 강조하고 있다. 내생적 성장이론은 연구개발을 통한 새로운 지식의 축적과 교육을 통한 인적자본의 축적을 위해서 정부의 역할이 중요함을 암시하고 있다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/9/28/22/03.jpg'/>
 
<p>

베트남 호치민의 북적거리는 시장 모습. 케인지언들은 저개발의 함정에서 벗어나거나 높은 이윤의 획득을 통한 투자의 강화가 지속적인 성장으로 인도하는 요인이라고 주장했다. &lt;출처:Kham Tran at en.wikipedia.org&gt;</p>

<p>

 </p>

<p>

결국 성장의 수렴 현상은 본질적으로 빈국과 부국 사이에 존재하는 기술격차의 완화에 있다. 기술격차의 완화는 자본재의 수입이나 해외로부터의 직접투자 유치에 의해서도 가능하다. 그러나 저소득 국가가 해외에서 기술이나 자본을 도입한다 하더라도 이를 제대로 수용할 수 있는 능력(absorptive capacity)이 제대로 갖추고 있지 못하면 외국 자본이나 기술의 도입은 성장의 수렴 현상으로 귀착되지 못할 것이다. 따라서 새로운 기술을 흡수할 수 있는 능력의 배양과 세계시장으로의 참여와 같은 사회적 여건(social capabilities)의 조성은 수렴현상의 전제조건이다. 외국 자본과 기술을 도입하는 국가의 정치적 안정과 부패의 척결이 선행되지 않으면 선진국 따라잡기는 불가능하다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<ol>
<li>
결국 솔로우의 성장모형은 장기적인 경제성장은 노동력 증가와 기술진보와 같은 외생적 요인에 의해서 결정된다고 보았다.</li>
<li>
모든 국가들의 1인당 소득이 같아지는 절대적 수렴 현상은 실증적으로 지지되지 않으나 인구증가율 저축률 인적자본과 같은 다른 조건의 차이를 조정하고 나면 후진국이 선진국보다 높은 성장률을 보인다는 조건부 수렴(conditional convergence)은 실증자료에 의해 지지되고 있다.</li>
</ol>
<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.10.05</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
			<div>

				<h5>
<img src='http://static.naver.net/ncc/image/txt_rew.gif' width='42'/>
</h5>

				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
1/1</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6406'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_137/sm841004_1383531748161l9gf8_JPEG/6406-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
내생적 성장이론</strong>

					</a>

						<span>
기술진보와 성장</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				
				
				
				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6245'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_113/sm841004_1383531477061d8E7v_JPEG/6245-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
해로드-도마 모형</strong>

					</a>

						<span>
경제성장 모형</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				</ul>

				
				
				
			</div>

		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6315]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[해로드-도마 모형 - 경제성장 모형]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6245]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

경제성장은 장기간에 걸친 국민소득의 증가를 의미한다. 성장은 일자리를 창출한다. 일자리가 있어야 기본적인 생활이 보장되고 품격이 유지된다. 일자리는 가정의 단란함과 가족의 유대를 지키게 만든다. 일자리 없이는 자식들을 교육시키기도 어렵다. 일자리는 남을 존중하고 배려하는 아량을 만들어 낸다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
고전학파의 성장이론</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
<br>
</br>
</strong>
경제성장은 오랜 기간 경제학자들의 주된 관심사였다. 아담 스미스(Adam Smith)나 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EB%8D%B0%EC%9D%B4%EB%B9%84%EB%93%9C+%EB%A6%AC%EC%B9%B4%EB%8F%84&site=&ie=utf8' target='_blank'>
데이비드 리카도</a>
(David Ricardo)로 대표되는 고전학파 경제학자들에게도 경제성장은 그들이 탐구해야 할 주요 대상이었다. <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%95%A0%EB%8D%A4%EC%8A%A4%EB%AF%B8%EC%8A%A4' target='_blank'>
스미스</a>
의 [국부론]은 국가의 번영을 가능하게 하는 장기적인 경제성장에 대한 탐구이다. 스미스에 따르면 국부의 증가는 노동력의 증가와 함께 노동생산성의 증가에 의해 결정된다. 고용의 증가를 위해서는 노동과 결합할 수 있는 자본의 증가가 필요하다. 노동생산성의 증가는 분업에 의해 이루어지며, 분업을 위해서는 자본(기계)이 필요하다. 결국 국부의 증가를 의미하는 경제성장을 달성하기 위해서는 자본의 축적이 관건이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

자본의 축적은 자본가의 저축에 의해 이루어진다. 이자율은 저축을 유인하는 중요한 요인이다. 이자율이 저축을 유발할 정도로 크고. 이에 따라 자본 소유자에게 충분한 이자소득이 발생하면 성장에 필요한 자본의 축적이 이루어져 경제성장은 지속될 수 있다. 저축과 자본축적의 중요성을 강조한 고전학파의 이론은 성장이론의 효시적인 역할을 했다.</p>

<p>

</p>

<p>

   </p>

<p>

그러나 이들은 자본과 토지의 수확체감과 인구의 증가가 경제성장의 발목을 잡을 수 있다고 보았다. 특히 리카도는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%88%98%ED%99%95%EC%B2%B4%EA%B0%90%EC%9D%98+%EB%B2%95%EC%B9%99' target='_blank'>
수확체감의 법칙</a>
으로 인해 성장은 둔화될 수 있으며 이를 극복하기 위한 방안으로 생산기술의 진보가 필요하다고 간주했다. 그는 또한 각국이 비교우위에 입각한 특화와 자유무역이 성장을 촉진한 주장했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

고전학파의 전통에 입각하여 루이스(<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=Arthur+Lewis' target='_blank'>
Arthur Lewis</a>
)는 1955년에 간행된 그의 저서 [경제성장이론(Theory of Economic Growth)]에서 성장에 기여하는 중요한 요인으로 저축, 자본의 축적, 지식의 발전과 새로운 생각의 응용, 국제무역, 사기업과 공기업 관계의 정립, 경제 제도, 사유재산권, 경제적 자유 등을 예시했다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/9/20/117/01.jpg'/>
 
<p>

자본 소유자에게 충분한 이자소득이 발생하면 성장에 필요한 자본의 축적이 이루어져 경제성장은 지속될 수 있다. &lt;출 처:gettyimages&gt;</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
해로드-도마 성장이론</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
<br>
</br>
</strong>
성장이론이 경제학자들의 주요 관심사로 다시 대두된 것은 1930년대 후반부터이다. 1939년에 발표된 해로드(Sir Roy F. Harrod)와 1946년에 발표된 도마(Evsey D. Domar)의 연구는 현대 성장이론의 발아이다. 종전의 고전학파 성장이론은 경제, 윤리, 사회, 문화 등의 요인을 결합한 종합적인 분석인 데 비해서 해로드와 도마의 성장모형은 경제성장의 동태적 측면에 초점을 맞추었다. 이들의 논문이 발표된 이후에 경제성장에 대한 관심이 증폭되기 시작했다. 이는 대공황을 경험한 선진국들 사이에 제2차 세계대전의 종전과 함께 경기불황이 다시 재연될 가능성에 대한 우려가 널리 퍼져 있었기 때문이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

고전학파 이론은 생산된 상품이 시장의 가격 조정기능에 의해 완전히 소비된다고 주장했다. 따라서 고전학파의 관점에서는 성장은 공급능력의 제고로 귀착된다. 이와는 대조적으로 케인스는 공급능력과 수요의 불일치가 경기침체의 원인이라고 분석했다. 그러나 케인스의 분석은 불완전고용의 원인과 대처방안을 제시하는 데에는 유용했지만 분석이 단기적이고 정태적이라는 한계점을 내포하고 있다. 즉 케인스의 분석은 장기적인 성장과정을 설명하기에는 충분하지 못했다.</p>

<p>

 </p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/9/20/208/02.jpg'/>
 
<p>

고전학파 이론은 생산된 상품이 시장의 가격 조정기능에 의해 완전히 소비된다고 주장했다. &lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<br>
</br>
<p>

해로드와 도마는 케인스가 제시한 분석의 틀을 확장하여 장기균형을 분석했다. 이들의 관심은 성장하는 경제가 모든 설비의 완전가동과 노동의 완전고용을 달성할 수 있는 균형조건이 무엇인지를 규명하는 것이었다. 해로드는 동태적 균형조건의 탐구가 자본주의 경제의 성장과정을 밝힐 수 있고, 따라서 동태적 균형분석은 경기변동분석에 선행되어야 할 예비연구로 보았다. 해로드와는 대조적으로 도마의 연구 목적은 훨씬 소박하다. 그는 자신의 주된 관심은 확장되는 자본주의 경제의 복잡한 안정성 문제가 아니고 오히려 안정적으로 지속되는 성장의 경로를 수요와 공급이 일치하는 균형조건을 통하여 규명하고자 한다고 밝혔다.</p>

<p>

 </p>

<p>

가정이나 모형의 설정에서 해로드와 도마의 연구 사이에는 분명한 차이가 존재한다. 그러나 해로드와 도마의 연구 모두가 케인스 이론의 동태화를 통하여 실업과 불황이 발생하는 자본주의경제의 순환과 성장과정을 분석한 점이나 결론의 장기 균형조건이 일치한다는 점에서 두 연구는 하나로 묶어서 표준적인 교과서의 성장모형(해로드-도마 성장모형)으로 알려져 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

해로드-도마 성장모형은 성장률을 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%9E%90%EC%97%B0%EC%84%B1%EC%9E%A5%EB%A5%A0' target='_blank'>
자연성장률</a>
(natural rate of growth)과 적정성장률(warranted rate of growth)로 구분하여 정의했다. 자연성장률은 완전고용을 유지하기 위한 경제성장률로 장기적으로 지속 가능한 최대의 성장률이다. 자연성장률은 노동력의 증가율과 1인당 노동생산성의 증가율에 의해 결정된다. 만약 노동력이 연간 2% 성장하고 노동생산성의 증가가 없는 경우에 완전고용을 유지하기 위해서는 2%의 (자연)성장률이 필요하다.</p>

<p>

 </p>

<p>

적정성장률은 모든 저축이 투자로 흡수되는 경우, 즉 자본이 완전히 활용될 때의 성장률이다. <strong>
<span>
적정성장률은 저축률과 산출량 대비 자본량(1단위 산출량에 투입되는 자본량, 즉 생산함수의 자본계수)의 비율에 의해 결정된다.</span>
</strong>
<img src='http://static.naver.com/ncc/image/txt_number1.gif' width='8'/>
 예를 들어 산출량 대비 자본량의 비율이 4이고, 전체소득의 10%가 저축되었을 경우에 적정성장률은 2.5(=10/4)%이다. 이러한 적정성장률은 산출량 대비 자본량을 4로 일정하게 유지시키는 성장률이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
해로드-도마 모형이 의미하는 안정적 성장은 자연성장률과 적정성장률이 일치하는 경우이다.</span>
 즉 노동력의 증가를 흡수할 수 있는 자본이 축적되고, 추가적인 생산시설의 완전 가동이 지속되면 안정적 장기균형으로 간주한다. 예를 들어 저축률이 소득의 10%이고, 총산출량 대비 자본량(자본계수)이 4이면 적정성장률은 2.5%이다. 만약 노동력이 연간 1% 증가하고, 노동 생산성의 증가율이 1.5%라면 적정성장률과 자연성장률은 일치하여 경제는 안정적인 성장을 달성하는 것이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 <br>
</br>
<strong>
<span>
해로드-도마 모형의 평가</span>
</strong>
</p>

<p>

</p>

<p>

제2차 세계대전이 끝나고 다수의 식민지 국가들이 독립하기 시작했다. 이들 신생 독립국가의 가장 시급한 문제는 빈곤에서의 탈출이었다. 경제 성장을 정책의 최우선 순위로 설정한 신생 독립국가 경제 관료들은 해로드-도마 성장모형을 정책의 지침으로 삼았다. 이들은 저소득국가에서 고소득국가로의 전환을 위해서는 저축률과 투자율의 제고가 시급하다고 믿었다. 따라서 이들은 저축 증대를 위한 국가 개입을 적극 추진했다. 또한 해로드-도마 성장모형은 외국자본의 도입이 성장에 필요하다는 주장의 근거가 되기도 했다. 국내저축과 외환의 부족으로 저개발 상태에서 벗어나지 못하는 저소득국가의 경우에는 부족한 투자를 보전하기 위한 외국자본의 도입이 필요하다는 주장이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

그러나 해로드-도마 모형은 몇 가지 한계점을 내포하고 있다. 이 가운데 가장 중요한 문제점은 자본계수, 저축률, 인구 성장률이 모형의 틀 안에서 결정되는 것이 아니고 외생적으로 결정된다는 점이다. 특히 적정성장률을 결정하는 저축률이나 자연성장률을 결정하는 인구증가율이 일치되기는 쉽지도 않고, 설령 일시적으로 일치되었다 하더라도 지속적으로 일치되는 상태가 유지되기는 매우 어렵다는 점이다. 해로드-도마 모형의 내재된 한계점을 보완하여 칼도의 성장모형은 저축률의 가변성을, 신고전학파 성장모형은 산출량 대비 자본량의 가변성을 전제로 한 새로운 성장모형이 제시되었다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2011/9/20/55/03.jpg'/>
 
<p>

신생 독립국가의 가장 시급한 문제는 빈곤에서의 탈출이었다. 이들은 저소득국가에서 고소득국가로의 전환을 위해서는 저축률과 투자율의 제고가 시급하다고 믿었다. &lt;출처:gettyimages&gt;</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
참고문헌</strong>
:  Vernon W. Ruttan, “Growth Economics and Development Economics: What Should Development Economics Learn (If Anything) From The New Growth Theory?”, Economic Development Center, University of Minnesota, Bulletin Number 98-4, 1998; 이명재 남상호 공저, [현대경제변동론], (박영사, 2003). </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<ol>
<li>
산출량 대비 자본의 비율(v)은 고정적이다. 국민소득(총생산) 가운데 저축이 차지하는 몫(s)도 고정되어 있다. 국민소득이 Y라면 저축(S)은 sY이다. 적정한 자본량은 vY이다. 자본의 적정 성장률이 w라면 적정투자량은 wvY이다. 투자와 저축이 일치하기 위한 조건은 sY=wvY이므로 w=s/v가 성립한다.</li>
</ol>
<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.09.28</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
			<div>

				<h5>
<img src='http://static.naver.net/ncc/image/txt_rew.gif' width='42'/>
</h5>

				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
1/1</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6315'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_110/sm841004_1383531618990ItFbR_JPEG/6315-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
경제성장의 수렴</strong>

					</a>

						<span>
따라잡기 효과</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				</ul>

				
				
				
			</div>

		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6245]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[행복지수 - 경제와 행복의 관계]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6183]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
				
					<div>
</div>

				
				
				
				
				
				
					<p>


</p>

<p>

성장에 대해 미련은 성장이 일자리를 창출하고 생활수준을 향상시키기 때문이다. 그러나 최근에는 ‘고용 없는 성장’의 추세가 나타나고 있다. 또한 성장의 과실이 모든 사람에게 골고루 나누어지지 못하고 성장에 부수되는 생태환경의 파괴라는 문제점이 부각되면서 성장의 한계가 인식되고 있다. 이제 경제성장을 나타내는 지표인 국내(민)총생산의 증가가 국민의 후생과 복지의 증진이 아니라는 점에 대해서는 공감대가 널리 형성되고 있다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<span>
<strong>
새로운 후생지표의 개발</strong>
</span>
</p>

<p>

<span>
</span>
<br>
</br>
경제성장이 우리의 복지 수준을 나타내는 지표로는 완전하지 못한 점을 보완하기 위해 새로운 후생지표의 개발이 시도되었다. 1972년에 노드하우스(William Nordhaus)와 토빈(James Tobin)교수가 제안한 경제후생지표(Measure of Economic Welfare)는 전통적인 국민소득 계정에 추가적인 복지 요소들을 포함시켜 국민총생산에 내재된 약점을 보완하고자 시도했다. 경제후생지표는 국민(내)총생산에 포함되지 않는 시장 밖의 경제활동 가운데 주부의 가사활동과 가족의 여가활동을 추가적으로 포함한다.</p>

<p>

</p>

<p>

 </p>

<p>

새롭게 제안된 후생지표 가운데 일부는 후생의 지속가능성이라는 관점에서 개발되었다. 조로타스(Xenophon Zolotas)가 1981년에 제안한 경제적 복지(Economic Aspects of Welfare)지수는 재생 불가능한 천연자원의 사용을 포함시키고 공기, 물, 토양, 소음공해 등의 다양한 공해요인과 범죄, 이혼 등의 사회적 손실비용을 포함한다. 지속가능성을 천연자원이 아닌 인간의 측면에서 접근한 새로운 지표도 제안되었다. 소득분배의 형평성이 악화되면 구성원의 행복에도 영향을 미치기 때문에 경제의 지속가능성도 약화된다는 관점에서 데일리(Herman E. Daly)와 콥(John B. Cobb)은 1989년에 소득분배상태를 포함한 지속 가능한 경제후생지표(Index of Sustainable Economic Welfare)를 제시했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%84%B8%EA%B3%84%EC%9D%80%ED%96%89' target='_blank'>
세계은행</a>
에서 사용하고 있는 인간개발지수(Human Development Index)는 우리에게 잘 알려진 후생지표이다. 인간개발지수는 1인당 평균소득과 같은 물질적 부뿐만 아니라 예상수명, 영아사망률, 문맹률, 교육수준 등 삶의 질과 같은 측면을 포함하고 있다. 이와 함께 진정진보지수(Genuine Progress Indicator), 녹색국민총생산(Green Net National Product), 빈곤지수(Human Poverty Index) 등도 제안되었다. 이제 성장을 대신하는 새로운 지표의 개발은 새로운 성장 산업이 되었다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/9/7/247/01.jpg'/>
 
<p>

지속 가능성이라는 개념을 도입한 새로운 후생지표들은 경제발전과 함께 증가하는 공해 같은 사회적 손실비용을 포함하고 있다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
행복지수</span>
</strong>
</p>

<p>

<strong>
<span>
</span>
<br>
</br>
</strong>
성장을 대신하는 새로운 후생지표 가운데 세계의 관심을 끌고 있는 것은 (국민총)행복지수(Gross National Happiness)이다. 행복지수라는 참신한 아이디어의 포스터 모델은 부탄정부이다. 부탄은 히말라야 산맥 동쪽에 티베트와 인도와 접한 사방이 온통 산으로 둘러 싸여진 인구가 100만 명도 안 되는 왕국이다. 1972년 당시의 통치자였던 지그메 싱계 왕추크(Jigme Singye Wangchuck) 전 국왕은 국민들이 물질적 풍요와 전통적 가치를 보존하는 국가에서 살 수 있는 경제를 국정목표로 설정했다. 그는 이러한 후생지표를 국민총행복이라고 명명하고 부탄왕국은 국민총생산에서 벗어나 국민총행복을 추구할 것을 역설했다. 이에 따라 부탄정부가 국민의 행복 증진을 위해 설정한 목표는 성장보다는 지속 가능한 경제발전, 환경 보호, 문화 진흥, 그리고 좋은 통치이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/9/7/172/02.jpg'/>
 
</p>

<p>

부탄에서 가장 신성한 사원인 탁상 사원. 부탄 왕국은 국민총생산에서 벗어나 국민총행복을 추구한다. &lt;출처: Douglas J. McLaughlin at en.wikipedia.org&gt;</p>

<br>
</br>
<p>

국민총행복 지수는 부탄인의 총체적인 행복과 후생 수준을 구성하는 요소로 간주되는 9개의 규범적인 영역으로 구성되어 있다. 9개의 항목은 심리적 후생, 시간 활용, 공동체의 활력, 문화, 건강, 교육, 생태의 다양성, 생활수준, 통치이다. 국민총행복지수의 작성에서 각각의 영역은 동일한 가중치를 갖는다. 각각의 영역은 몇 가지 지표에 의해 평가된다. 지표는 시간의 경과에 따라 변하지 않고, 조사에서 응답률이 높고, 서로 상관관계가 높지 않은 항목으로 선정했다.</p>

<p>

 </p>

<p>

심리적 후생 영역은 마음으로 느끼는 행복의 정도이다. 삶의 모든 요소에 대한 만족도, 삶의 즐거움, 후생의 주관적 평가가 포함되어 있다. 구성원 전체의 총체적 행복이 부탄왕국이 추구하는 주된 목표이기 때문에 심리적 후생은 국민에게 행복을 제공하는 정부의 정책과 서비스가 성공했는지 여부를 측정하는 가장 중요한 영역이다.</p>

<p>

 </p>

<p>

심리적 후생 영역은 일반적 심리 지표(general psychological indicators), 정서적 균형 지표(emotional balance indicators), 정신적인 지표(spirituality indicators)로 구성된다. 구체적으로 측정되는 내용은 일상적으로 느끼는 스트레스의 정도, 질투, 좌절, 이기심과 같은 부정적 감정, 관대함, 동정심, 평정심 등과 같은 긍정적 감성, 명상과 기도와 같은 영적 활동 등이 척도로 측정되어 조사 결과가 수량화 된다.</p>

<p>

 </p>

<p>

시간의 사용 영역은 삶의 질을 나타내는 가장 효과적인 창문이다. 사람들이 시간을 어떻게 사용했는지를 측정하는 이유는 노동 이외의 시간이 행복에서 차지하는 역할 때문이다. 수면과 자기계발, 공동체 활동, 교육과 학습, 종교와 사회 및 문화적인 활동, 운동과 여가활동, 그리고 여행 등에 활용한 시간은 삶을 풍요하게 하고 행복을 증진시킨다. 살림을 하고, 애들을 키우고, 가족 가운데 아픈 사람을 돌보는 가사활동은 시장에서 거래되지 않는 경제활동이기 때문에 국민소득 계정에는 포함되지 않으나 우리의 후생과 복지를 증진시키는 요인이기 때문에 국민총행복지수에서는 매우 중요한 몫을 차지한다.</p>

<p>

 </p>

<p>

공동체의 활력 영역은 개인과 공동체와의 관계, 공동체 내에서의 개인 사이의 상호관계에 초점을 두고 있다. 이 영역은 신뢰의 본질, 공동체의 귀속감, 가정과 공동체의 안전, 나눔과 자원봉사 등을 조사한다. 공동체의 활력 영역의 지표는 가족, 안전, 상호의존, 신뢰, 사회적인 봉사, 공동체 참여도, 그리고 친척과의 친밀도로 구성되어져 있다.</p>

<br>
</br>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/9/9/253/03.jpg'/>
 
<p>

매년 부탄의 종교적 축제기간에 탈을 쓰고 춤을 추는 의식이 진행된다. 문화적 전통의 유지는 부탄의 중요한 정책 목표 가운데 하나이다. &lt;출처: Babasteve at en.wikipedia.org&gt;</p>

<p>

 </p>

<p>

문화적 전통의 유지는 부탄의 중요한 정책 목표 가운데 하나이다. 전통과 문화의 다양성은 부탄인의 정체성과 가치관, 그리고 창의력의 배양에 크게 공헌한다고 믿기 때문이다. 문화 영역은 문화적 전통의 다양성과 강점에 초점을 두고 있다. 이 영역은 문화시설, 언어사용의 형태, 그리고 공동체 축제와 전통적 오락의 참여 정도를 조사한다. 이러한 지표들은 부탄인의 핵심적 가치를 측정하고 가치관과 전통의 변화를 추정한다. 문화의 다양성과 유연성을 측정하는 지표는 방언, 전통, 운동, 공동체 축제, 예술적 기능, 가치관의 전파, 기본적 통찰력 지표이다.</p>

<p>

 </p>

<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2011/9/7/268/04.jpg'/>
 
<p>

행복지수 조사에서 1인당 국내총생산이 2,000 달러에도 미치지 못하는 부탄은 1위를 차지했다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

<br>
</br>
<p>

좋은 통치 영역은 행정의 질이나 효율성, 정직성에 대한 국민의 평가를 반영한다. 통치 영역의 지표는 인권, 정부 각 부처나 기관의 지도력, 불평등과 부패를 추방하기 위한 정부의 감독 및 정책 능력을 포함시킨다. 이와 함께 언론매체와 사법부 그리고 경찰에 대한 국민의 신뢰지수도 포함된다. 즉 정부의 업적, 자유, 그리고 <span>
<strong>
제도와 기관에 대한 신뢰가 통치영역에 포함된다.<img src='http://static.naver.com/ncc/image/txt_number1.gif' width='8'/>
</strong>
 </span>
</p>

<p>

 </p>

<p>

영국에 본부를 둔 유럽 신경제재단(NEF)은 지난 해 국가별로 행복지수를 조사했다. 이 조사에서 부탄은 1위를 차지했다. 1인당 국내총생산이 2,000 달러에도 미치지 못하는 부탄은 응답한 국민 가운데 97%가 행복하다고 답변했기 때문이다. 부탄에 비해 1인당 국내총생산이 10배나 높은 대한민국은 143개국 가운데 68위에 그쳤다.</p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

<strong>
참고문헌</strong>
:  Andrew Leigh, Growth Matters, [Aurora Magazine, Issue 3, July 2006]; Gross National Happiness, The Center for Bhutan Studies. </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<ol>
<li>
건강, 교육, 생태의 다양성, 생활수준 영역에 대한 상세한 설명은 Sabina Alkire and James Foster, Counting and Multidimensional Poverty, OPH Working Paper 7, 2007 (<a href='http://www.ophi.org.uk' target='_blank'>
www.ophi.org.uk</a>
) 을 참고.</li>
</ol>
<p>

 </p>

<p>

 </p>

<p>

 </p>

<div>
<dl>
<dt>
<strong>
글</strong>
 김철환 / 아주대학교 경제학과 교수 </dt>
<dd>
성균관대학교 경제학과를 졸업하고 미국 캘리포니아 주립대(Santa Barbara)에서 경제학으로 석사와 박사학위를 받았다. 현재 아주대학교 경제학과 교수로 재직 중이며 주요 저서로는 [즐거운 경제학], [환율이론과 국제수지] 등이 있다. 최근에 발표한 논문으로는 "Does Korea have Twin Deficits?" Applied Economics Letters, 2006; "Do Capital inflows Cause Current Account Deficts?" Applied Economics Letters, 2010 등이 있다. 
<p>

 </p>

</dd>
<dd>
<p>

<strong>
<span>
발행일</span>
</strong>
<span>
  2011.09.21</span>
</p>

</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
					
					<div>
</div>

				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
			<div>

				<h5>
<img src='http://static.naver.net/ncc/image/txt_rew.gif' width='42'/>
</h5>

				
				
				
				<div>

				<div>
<span>
1/1</span>
</div>

				<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_aprev.gif' width='15'/>
</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><img src='http://static.naver.net/ncc/image/ico_anext.gif' width='14'/>
</a>
</div>
</div>

				<ul>

				
				<li>

					<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6164'>
						<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_229/sm841004_1383531156641uJzSQ_JPEG/6164-1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

						<strong>
국내총생산</strong>

					</a>

						<span>
재화와 서비스의 가치</span>

						<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=621'><span>
경제일반</span>
</a>

				</li>

				
				
				
				</ul>

				
				
				
			</div>

		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6183]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[근거과세 원칙의 중요성 - 창문 수에 따라 세금을 낸다?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44306]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/16/32/20131218143216481.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

조세란 국가나 지방자치단체가 재정 활동에 필요한 재원 마련을 위해 국민들로부터 거둬들이는 수입을 말한다. 이 같은 재원 마련 기능 이외에도 조세는 효율적인 자원 배분을 유도하는 기능을 담보하거나, 소득재분배 기능을 담당하기도 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131218_156/1387344798452HIusE_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		조세가 내포하고 있는 강제성과 수혜 정도와 무관하게 부과된다는 특징 때문에 발생하는 납세에 대한 논쟁을 최대한 억제하기 위해 과세 주체는 엄격한 원칙 아래 조세를 부과하고 있다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

하지만 납세자의 의사와 달리 강제성이 부여되었다는 점, 정부로부터의 수혜 정도와 무관하게 세금이 부과된다는 점, 반드시 서비스 생산 목적으로만 사용되지 않는다는 점 등으로 인해 조세부과 시 논쟁을 유발하는 경우가 많다. 납세자 입장에서는 자신에게 직접적인 혜택을 주는 데 사용되는지 여부를 확인할 수도 없는 돈을, 그것도 강제적으로 납부해야 하는 것이 그리 유쾌한 일만은 아닐 것이기 때문이다.</p>

<p>

이처럼 조세가 내포하고 있는 강제성과 수혜 정도와 무관하게 부과된다는 특징 때문에 발생하는 납세에 대한 논쟁을 최대한 억제하기 위해 과세 주체는 엄격한 원칙 아래 조세를 부과하고 있다. 이를 ‘국세부과의 원칙’이라고 한다. 국세부과의 원칙은 크게 ‘실질과세의 원칙’, ‘신의성실의 원칙’, ‘근거과세의 원칙’, ‘조세감면의 사후관리’ 등 네 가지 세부 내용으로 구성되어 있다.</p>

<p>

실질과세의 원칙은 법적인 형식보다는 경제적 실질성에 근거하여 과세해야 한다는 원칙을 말한다. 신의성실의 원칙은 세무공무원은 법에 근거해 신의성실한 세무처리를 해야 한다는 원칙을 의미한다. 근거과세의 원칙은 조세를 부여할 때 명확한 근거자료를 기준으로 과세해야 한다는 원칙을 말한다. 마지막으로 조세감면의 사후관리는 과세 주체가 조세를 감면한 경우 그 취지를 달성하기 위해 그 감면에 대해 일정한 사후관리를 해야 한다는 것을 의미한다.</p>

<p>

이러한 국세부과의 원칙 중 근거과세의 원칙의 경우 조세를 부과하는 근거를 적절히 설정하지 못하면 납세자가 조세부과의 근거를 축소 내지 은폐할 우려가 있다. 뿐만 아니라 근거 자체가 잘못된 대상으로 설정될 경우 적합한 납세자에게 적절한 수준의 조세를 부과하지 못하게 된다. 적합하지 못한 대상을 근거로 조세가 부과될 때 어떠한 문제가 유발되는지 확인할 수 있는 좋은 선례가 하나 있다. 바로 창문세(Window Tax)다.</p>

<div>

	<h4>
부자는 창문이 많은 집에 산다?</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131218_209/1387344871515N60iS_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		창문 수를 근거로 세금을 부과하다니, 어떻게 보면 얼토당토않은 얘기로 들리기 쉽지만 나름의 합리적인 근거는 있었다. 당시만 해도 창문은 일종의 사치품이었다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

창문세는 납세자가 소유한 집의 창문 수에 근거해 부과했던 세금을 말한다. 창문 수를 근거로 세금을 부과하다니, 어떻게 보면 얼토당토않은 얘기로 들리기 쉽지만 나름의 합리적인 근거는 있었다. 당시만 해도 창문은 일종의 사치품이었다. 창문 재료인 유리가 고가였기 때문에 당시에는 창문이 없는 집에 사는 사람도 많았다. 뿐만 아니라 큰 건물을 소유하고 있는 사람의 경우 그만큼 많은 수의 창문을 갖고 있을 가능성이 높다. 따라서 조세가 납세자의 경제적 능력에 부합하는 형태로 부과되어야 한다는 점에서 창문을 근거로 한 조세부과는 나름의 합리성을 갖고 있었다.</p>

<p>

1692년 영국이 최초로 도입한 것으로 잘못 알고 있는 창문세는 사실 그 이전부터 여러 국가에서 이미 시행된 바 있다. 창문세를 최초로 고안해낸 국가는 바로 프랑스로, 1303년 필립 4세는 왕권을 강화하기 위해 다양한 세원을 확보할 필요가 있었다. 이에 여러 종류의 세금을 신설했는데, 그중 하나가 창문세였다. 이 세금은 짧은 기간 동안 징수된 후 곧바로 폐지되었는데, 이후 프랑스가 14세기 중후반 백년전쟁을 수행하는 과정에서 군자금을 확보하기 위해 다시 시행되었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131218_195/1387344957812yQD9m_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		1662년 찰스 2세는 전쟁자금을 조달하기 위해 영국과 웨일즈에 난로 당 2실링씩 과세했다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

프랑스에서 고안한 창문세를 영국이 받아들인 시기는 1696년이었다. 이전까지 영국에는 창문이 아니라 난로에 근거해 과세하는 난로세(Hearth Tax)가 있었다. 1662년 찰스 2세는 전쟁자금을 조달하기 위해 영국과 웨일즈에 난로 당 2실링씩 과세했다. 하지만 난로를 기준으로 세금을 징수하기 위해서는 담당 공무원이 해당 가정집 내부를 직접 들어가서 난로의 보유 여부를 확인할 필요가 있었다.</p>

<p>

이 과정에서 징수자들과 국민들 간의 충돌이 끊이질 않았다. 뿐만 아니라 난로세는 소득수준과 무관하게 난로 하나당 성 미카엘 대축일과 성모 영보 대축일에 각각 2실링씩 부과되는 조세였다. 이러한 조세부과 형태는 상대적으로 가난한 사람들에게 더욱 커다란 부담을 안겨줬다. 결국 난로세는 네덜란드의 윌리엄 공이 영국을 점령한 후 민심을 달래기 위해 1688년 폐지되었다. 하지만 네덜란드와 스코틀랜드의 분쟁이 발생하자 다시 줄어든 세원을 확보할 필요가 대두되었고, 이를 해결하기 위해 창문세가 도입되었던 것이다. 당시 영국은 창문이 10개 이하일 경우 0.1파운드, 11개 이상~20개 이하의 경우에는 0.3파운드, 21개 이상은 0.5파운드를 각각 부과했다.</p>

<p>

건물 외부에서 확인 가능한 창문을 근거로 과세했기 때문에 난로를 근거로 해서 과세하는 것보다 명확한 징수 근거를 확보하기는 훨씬 용이했다. 하지만 오늘날과 마찬가지로 당시 사람들도 세금 내는 것을 좋아하지 않았다. 결국 당시 영국인들은 창문을 기준으로 부과된 조세를 축소 내피 회피할 방법을 모색하기에 이른다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131218_120/1387345069395SxHXC_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		난로세를 회피하기 위해 벽난로를 없앴던 납세자들은 창문 또한 없애기 시작했다. 세금을 내느니 차라리 어둡게 살겠다는 것이었다. ＜출처: Kim Traynor at en.wikipedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

가장 쉬운 방법은 창문 자체를 없애는 것이었다. 난로세를 회피하기 위해 벽난로를 없앴던 납세자들은 창문 또한 없애기 시작했다. 세금을 내느니 차라리 어둡게 살겠다는 것이었다. 실제로 당시 신축된 건물들 중 오늘날까지 남아 있는 건물들을 보면 크기에 비해 창문 수가 현격히 적은 기형적인 형태로 건설된 건물이 많이 남아 있다.</p>

<div>

	<h4>
세금혐오가 합리적 선택을 가로막는다?</h4>
</div>
<p>

이처럼 납세자가 세금부담을 회피하기 위해 자신에게 가장 합리적인 경제적 선택을 바꾸는데, 경제학에서는 이를 교란(distortion)이 발생했다고 표현한다. 구체적으로 설명하자면, 조세를 부과하지 않을 경우 납세자는 자신에게 가장 높은 효용을 가져다 줄 선택을 자유롭게 내릴 수 있다. 하지만 조세가 부과되면 조세부과로 인해 발생하는 경제적 손실을 회피하려는 선택을 최우선으로 내리는 경향이 있는데, 이 선택이 조세부과 이전에 했던 선택에 비해 상대적으로 덜 합리적이라는 데서 교란이 발생하는 것이다.</p>

<p>

창문세 역시 교란이 발생한 것으로 볼 수 있다. 조세가 부과되지 않았다면 누가 어두컴컴하고 통풍도 잘 안 되는 창문 없는 집에서 살기를 선택했겠는가? 세이의 법칙(Say's law)으로 유명한 프랑스 경제학자 세이는 영국 여행 중 창문이 없는 집을 목격하고 창문세가 가진 폐단에 대해 맹렬히 비판한 것으로 유명하다. 이 역시 잘못된 조세정책으로 인해 유발된 교란 행위에 대한 비판이라고 볼 수 있다.</p>

<p>

창문을 통한 과세를 회피하기 위한 납세자들의 노력 못지않게 창문을 통해 과세하려는 당국의 노력 또한 지속되었다. 당시 영국인들이 건물 외부에서는 마치 하나의 창문처럼 보이게 하면서 창문 간격을 넓게 하는 방식으로 세금을 회피하려 하자, 정부는 창문 간격이 일정 기준보다 벌어져 있으면 별도의 창문으로 간주해 세금을 부과하기 시작했다. 또한 조사원이 방문할 때 일시적으로 창문을 폐쇄했다가 다시 만들기도 했는데, 이러한 행위가 적발될 경우에도 20실링의 벌금을 물리거나 일시적으로 폐쇄했던 창문을 다시는 이용하지 못하도록 막기도 했다.</p>

<p>

한동안 창문세에 주목하지 않았던 프랑스인들도 다시 창문세를 활용하기 시작했다. 1789년 프랑스대혁명에 성공한 후 귀족들에게 막대한 세금을 거두기 위한 방법을 모색했는데, 이때 프랑스인들이 선택한 방법 중 하나가 바로 창문세였다. 당시 귀족들은 자신의 신변이 어떻게 될지 모르는 상황이었기 때문에 과세에 순순히 응했다고 한다.</p>

<p>

창문을 근거로 한 과세 방식은 신대륙에서도 이어졌다. 1789년 미국은 처음으로 직접세를 도입했는데, 당시 과세 대상은 토지, 집, 노예 등이었다. 특히 집에 대한 과세가액을 산출할 때 해당 집의 창문 수와 크기를 활용했는데, 이 과정에서 징수원의 주관적인 판단이 많이 개입해 거센 항의를 받기도 했다. 심지어 세금에 불만을 품은 사람들이 세금징수원을 감금하거나 폭행한 사례도 여러 차례 있었다고 한다.</p>

<p>

창문세는 이처럼 다양한 문제를 유발했음에도 영국을 비롯한 유럽 대륙과 신대륙에서 좀처럼 사라지지 않았다. 영국에서 창문세가 사라진 시기는 1851년이며, 프랑스의 경우 1925년이 되어서야 창문세를 없앴다. 14세기 초 필립 4세가 처음 창문세를 고안한 이후 600~700년 뒤에야 창문을 근거로 한 과세기준이 사라진 것이다.</p>

<p>

이상에서 설명한 창문세에서도 알 수 있듯이, 적절하고 효과적인 과세 근거를 찾는 것은 무엇보다 중요하다. 창문세처럼 잘못된 과세 근거로 인해 인간의 기본적 권리라 할 수 있는 일조권마저 스스로 포기하게 만드는 경우가 발생할 수 있기 때문이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131218_289/1387345222302iPF9W_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		창문세가 폐지된 이후 각국 정부는 새로운 과세 근거를 찾기 위해 다양한 시도를 꾀한다. 영국인들이 주목한 것은 모자였다. ＜출처: wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

적절한 과세 근거를 찾기 위한 노력은 계속되었다. 창문세가 폐지된 이후 각국 정부는 새로운 과세 근거를 찾기 위해 다양한 시도를 꾀한다. 영국인들이 주목한 것은 모자였다. 부자의 경우 고가의 모자를 여러 개 가지고 있지만, 가난한 사람들은 싸구려 모자를 한두 개 소유하고 있을 뿐이었다. 이에 영국 정부는 모자 가격에 따라 차등적으로 세금을 부과했다. 4실링 미만의 모자는 3펜스, 4~7실링 하는 모자의 경우에는 6펜스 등의 세금을 부과했는데, 이렇게 차등적으로 세금이 부과된 모자를 살 때 납세가 이루어지면 모자 안쪽에 납세가 완료되었다는 도장을 찍어주었다. 이 도장을 위조한 사람의 경우에는 무거운 형벌을 내렸다. 이 밖에도 장갑세, 벽지세 등 다양한 방식의 과세 근거가 모색되었다.</p>

<div>

	<h4>
납득할 만한 과세기준을 만들려면</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131218_97/1387345570546X77mo_JPEG/06-2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		수염세를 냈다는 징표로 받았던 러시아의 수염세 주화 ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

‘세금을 피할 수 있는 방법은 죽음 뿐’이라는 농담이 있다. 즉, 세금은 우리가 살아가면서 결코 회피할 수 없는 강제성이 부여된 의무라는 것이다. 하지만 인류는 유사 이래 지속적이고 다양한 방식으로 세금을 회피하기 위해 다양한 시도를 해왔던 것도 사실이다. 17세기 러시아의 황제 표트르 1세는 여타 유럽 국가에 비해 상대적으로 뒤떨어진 러시아의 발전을 도모하기 위해 후진성의 상징인 긴 수염을 자르게 만드는 방법을 모색하고 있었다.</p>

<p>

하지만 당시 러시아의 귀족과 교회는 종교적인 이유를 들어 이를 격렬히 거부했는데, 이때 표트르 1세가 선택한 방법은 수염세였다. 표트르 1세는 수염을 계속 기르려면 해마다 100루블씩 수염세를 내도록 강제했고, 수염세 도입 7년 만에 러시아에서는 턱수염이 자취를 감추었다고 한다. 수 세기 동안 종교적, 문화적 이유로 지속되어왔던 행태가 세금 때문에 변화한 것이다. 이러한 사실만 보더라도 우리 인류가 얼마나 세금 납부를 싫어하는지 잘 알 수 있다.</p>

<p>

이처럼 납세자는 세금 납부를 싫어하지만, 최근 우리 정부는 그 어느 때보다 조세수입 확보를 위한 다양한 방법을 강구하고 있다. 이러한 노력은 장기적으로는 증가하는 복지재정 규모를 대비하기 위한 노력일 수 있으며, 단기적으로는 경기침체로 인한 세수 감소에 대비하려는 노력으로 평가할 수 있다. 하지만 이 과정에서 적절하고 합리적인 과세 근거인지에 대한 논쟁이 유발되고 있다.</p>

<p>

일례로 최근 정부는 치료 목적이 아닌 미용 목적의 성형수술에 해당하는 양악수술이나 피부 관련 시술 등에 부가가치세를 부과하는 것을 입법 예고한 바 있다. 이에 의사협회는 미용 목적의 시술 또한 치료 목적을 함께 지니고 있기 때문에 현실적으로 미용 목적과 치료 목적을 엄격하게 구분하기는 어렵다는 사실을 토로한 바 있다. 의사협회의 이러한 지적은 다시 말해 명확한 과세 근거를 확정하기가 쉽지 않다는 의미다. 이는 최근 다양하게 발생하는 과세 관련 논의의 일면을 단적으로 확인해주는 대목이라 할 수 있다.</p>

<p>

일련의 국내 상황들을 고려할 때, 앞서 언급한 창문세가 우리에게 던져주는 교훈을 다시 한 번 생각해봐야 할 것이다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_299/sm841004_1376990157555IKk8z_JPEG/credit.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박정호/KDI 전문연구원</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
평소 “배워서 남 주자!”라는 신조를 갖고 있어 EBS, KBS 라디오 등 다양한 매체를 통해 금융소외계층 등을 위한 강의활동을 전개하고 있으며, 한국경제신문 등 여러 매체에 자유기고가로 활동하고 있다. 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6800086' target='_blank'>
경제학자의 인문학서재</a>
]1,2권과 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122404' target='_blank'>
공기업 취업전략</a>
](공저) 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.19.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44306]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[결혼할 때 다이아몬드 반지를 주는 이유는? - 경제적 유인구조는 풍습을 형성하는 중요한 원인 중 하나이다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43720]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131211_217/1386727653937LsseD_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

어떤 사회에서 오랫동안 인정하는 풍습이 왜 형성되었는지 설명하는 데 있어, 경제적 유인만큼 유용한 개념은 없는 듯하다. 경제적 유인이란 어떤 행동을 하도록 사람을 부추기는 것을 목적으로 하는 자극을 의미한다. 우리가 흔히 인센티브(incentive)라고 지칭하는 것들이 일종의 경제적 유인이라고 할 수 있다. 경제적 유인은 최근 들어 기업에서 직원들의 근로의욕을 부추기기 위해 혹은 소비자의 구매 의욕을 높이기 위해 다양한 인센티브 제도를 사용하면서 그 중요성이 더욱 부각되고 있다. 하지만 사실 인센티브는 인류가 처음 태동한 이후부터 줄곧 우리의 행동 양식을 결정하는 데 지대한 영향을 미쳐왔다. 오랫동안 유지되어온 풍습 역시 해당 사회의 경제 주체들의 경제적 유인에 부합하는 내용들인 경우가 많다.</p>

<div>

	<h4>
부적이었던 다이아몬드, 결혼반지가 되기까지</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131211_169/1386727811699R4S2I_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		금반지를 결혼반지로 썼던 이유는 변하지 않는 금처럼 영원한 사랑과 부귀를 염원하는 뜻을 담기 위함이었다고 한다. ＜출처: corbis&gt;
	</p>

</div>
<p>

결혼할 때 신부에게 다이아몬드 반지를 선물하는 풍습 역시 여기에 해당한다. 원래 반지는 선사시대부터 존재했다. 다만 선사시대의 반지는 주술적인 용도로 사용되었다. 처음으로 결혼식에 반지를 활용하기로 생각한 사람들은 로마인들이었다. 당시 로마에서는 아내를 돈으로 사는 매매혼이 남아 있었는데, 이때 결혼할 남성이 결혼에 대한 대금 결제의 증거로 반지를 전해주기 시작했다. 하지만 반지는 법적 구속력을 갖고 있지 않았기 때문에 결혼 파기 등의 문제가 생겼다. 이에 로마인들은 기원전 3세기부터 좀 더 법적 구속력을 갖춘 열쇠 모양의 반지를 결혼반지로 사용했다. 당시 결혼반지에 열쇠 모양이 있는 이유는 열쇠 모양이 곧 어머니가 될 신부를 상징하기 때문이라는 설과 결혼할 남편의 마음을 여는 열쇠의 의미이기 때문이라는 설 등이 있다.</p>

<p>

하지만 당시 이 열쇠 모양의 결혼반지가 갖는 실질적인 기능은 결혼에 대해 보다 엄격한 법적 구속력에 있었다. 결혼반지를 받은 신부가 남편을 위해 결혼 전까지 순결을 지키게 하고, 약혼기간 중 부정을 저지르면 법적 책임을 묻는 기능이 더욱 컸다. 즉, 로마시대의 결혼반지는 여성에 대한 일종의 구속 기능도 함께 갖고 있었던 것이다. 그러나 고대 로마시대에 주고받은 결혼반지가 단순히 여성을 구속하는 의미만을 담고 있었던 것은 아니다. 당시의 반지는 오늘날과 같은 다이아몬드 반지가 아닌 철이나 구리로 만든 반지가 주로 사용되었다. 특히 금반지를 결혼반지로 썼던 이유는 변하지 않는 금처럼 영원한 사랑과 부귀를 염원하는 뜻을 담기 위함이었다고 한다. 이상에서 언급한 사실을 종합할 때 로마시대의 결혼반지는 결혼의 가치를 반영하는 역할과 함께 자신이 신부를 맞이할 금전적인 지불을 완료하였음을 확인시켜주는 기능을 담당했다고 할 수 있다.</p>

<p>

그렇다면 로마인들은 다이아몬드를 어디에 사용했을까? 로마인들에게 다이아몬드는 신성한 물건이었다. 고대 그리스 전설에 따르면 다이아몬드는 신의 눈물로 표현되어 있고, 다이아몬드의 어원 역시 ‘정복할 수 없다’라는 뜻의 그리스어인 ‘아다마스(adamas)’에서 유래되었다. 로마인들은 이처럼 신성시해왔던 다이아몬드를 하늘에서 떨어진 별 조각이라고 여기면서 수세기 동안 부적으로 사용해왔다.</p>

<p>

부적으로 사용되었던 다이아몬드가 처음 보석의 용도로 사용된 것은 헝가리 여왕의 왕관에 부착되면서부터이다. 이후 15세기부터 프랑스와 영국의 왕실이 보석으로 사용할 다이아몬드를 구하러 다니기 시작한 후로 다이아몬드는 ‘왕의 보석’이 되었다. 그러다 결혼반지로 사용되기 시작한 것은 1477년 오스트리아의 막시밀리안 대공이 자신의 신부 메리에게 결혼 신청을 하면서부터이다. 막시밀리안 대공 이후 다이아몬드를 결혼반지에 사용하는 모습은 더욱 늘어났지만, 이는 일부 왕족과 귀족 계층에 국한된 움직임에 지나지 않았다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131211_229/1386727926513RUCWt_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		막시밀리안 대공의 가족 ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

오늘날과 같이 다이아몬드가 보편적인 결혼반지로 자리매김한 것은 1940년대 초반부터이다. 다이아몬드가 일반인들의 결혼반지로 사용될 수 있었던 가장 큰 환경 변화는 구매력에 있었다. 다이아몬드 광산이 추가로 발굴되면서 다이아몬드 가격이 떨어졌을 뿐만 아니라 일반인들의 수입 또한 증가해 다이아몬드를 전보다 쉽게 구입할 수 있게 되었다.</p>

<p>

많은 사람들이 다이아몬드를 하필이면 결혼반지로 사용하기 시작한 데 가장 크게 기여한 것은 드비어스라는 다이아몬드 기업 때문이라고 전해진다. 당시 드비어스 회사는 다이아몬드 약혼반지에 대한 대대적인 광고를 실시하였다. 특히 ‘다이아몬드는 영원하다’라는 광고 문구는 1947년에 처음 고안된 이후 지금까지 단 한 번도 바뀌지 않은 광고 카피다. 이 카피로 인해 다이아몬드는 영원한 사랑의 징표로 자리 잡았다.</p>

<div>

	<h4>
여성을 보호했던 경제적 유인, 다이아몬드</h4>
</div>
<p>

하지만 조지메이슨 대학의 마가렛 브리니그는 다이아몬드 결혼반지의 보편화가 단순히 특정 기업의 홍보에 의해서만 형성된 현상이라고 생각하지 않았다. 그녀는 미국에서 다이아몬드 반지가 유행한 원인을 당시 약혼에 대한 미국 법원 판결의 변화에 있다고 주목했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131211_71/1386727975204hQBOE_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		1930년대 이전까지는 결혼 약속을 어길 경우 법적인 처벌을 할 수 있었다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

1930년대 이전까지는 결혼 약속을 어길 경우 법적인 처벌을 할 수 있었다. 불합리한 이유로 파혼 당한 약혼자가 이에 대해 법적인 배상 등을 요구할 수 있도록 되어 있었다. 미국 정부가 법률에 의거하여 여성의 불합리한 파혼을 억제하기 위해 노력한 이유는 당시 결혼이 여성들의 생계를 보장하는 가장 중요한 방편이었기 때문이다. 그때까지만 하더라도 여성의 사회 활동이 많지 않았기 때문에 여성에게 결혼이란 경제적 측면에서도 매우 중요한 일이었다. 이러한 상황에서 여성이 한 남성과 결혼 직전까지 갔다가 버림받으면, 이는 해당 여성에게 정신적인 측면은 물론이고 물질적인 측면에서도 심각한 손실을 가져다 준다.</p>

<p>

특히 당시 사회는 자신이 성장한 지역에서 결혼해서 계속 거주하는 비중이 지금보다 월등히 높았기 때문에, 해당 지역의 어느 여성이 누구랑 결혼하려다 파혼했다는 소식이 퍼질 경우, 그 여성은 또 다른 누군가와 결혼할 가능성도 현격히 떨어진다. 한 다리 건너면 알 수 있는 남자와 결혼 직전까지 갔다 파혼한 여성에게 관심을 보일 남성은 상대적으로 적기 때문이다. 따라서 불합리한 이유로 파혼 당한 여성들은 약혼자에게 자신들의 잠재적인 재산상의 손실에 대해 법적인 배상을 요구할 수 있었다.</p>

<p>

그런데 1930년대에 이르러 이와 관련된 법률 조항이 크게 완화되거나 폐지되었다. 남성들은 더 이상 파혼을 하더라도 소송을 당하지 않을 수 있었고, 금전적인 피해 보상을 하지 않아도 되었다. 이에 반해 여성들의 사회 진출 내지 사회 활동에 대한 인식은 크게 개선되지 못했다. 결국 결혼 과정에 대한 위험이 여성에게는 여전히 높지만 남성에게는 낮아지는 현상이 전개된 것이다. 이러한 상황에서 여성들은 자신들을 보호할 새로운 방법이 필요했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131211_215/13867281594325j4GG_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		여성들은 결혼할 때 남성들에게 결혼반지를 선물하도록 요구함으로써 청혼의 과정을 높은 비용이 유발되는 행동으로 만들어버렸다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

조지메이슨 대학의 마가렛 브리니그는 이때 여성들이 주목한 것이 다이아몬드 결혼반지였다고 주장한다. 브리니그는 1930년대 미국에서 다이아몬드 반지의 수요가 급증한 가장 직접적인 이유는, 약혼한 여성들을 보호할 수 있는 법적 조치가 퇴보하자 여성들이 그에 대처해 스스로를 지키기 위해 이와 같은 풍습을 만든 것이라고 했다. 좀 더 구체적으로 설명하자면, 여성들은 결혼할 때 남성들에게 결혼반지를 선물하도록 요구함으로써 청혼의 과정을 높은 비용이 유발되는 행동으로 만들어버렸다.</p>

<p>

이를 통해 남성들이 일순간의 감정에 의해서 쉽게 청혼의 말을 내뱉을 수 없게 만들어버린 것이다. 뿐만 아니라 청혼을 한 이후에도 자신의 마음을 쉽게 바꿀 수 없게끔 만들었다. 청혼을 하기 위해 결혼반지를 선물한 남성들의 경우, 약혼자와 언쟁을 하거나 뒤늦게 마음에 안 드는 점을 발견했다 하더라도 벌써 다이아몬드 반지라는 높은 비용을 투자한 상황에서 결혼을 접기란 결코 쉬운 일이 아니었기 때문이다. 이처럼 여성들은 법원에서 자신들을 보호해주기 위한 경제적 유인구조를 단절시키자 본인들이 직접 사기 약혼 또는 파혼에 대한 방지책으로 다이아몬드 반지라는 경제적 유인구조를 만들어낸 것이다.</p>

<p>

이러한 현상은 삽시간에 거의 모든 여성들에게 퍼져나갔다. 당시 많은 여성들이 동일한 상황에 처해 있었을 것이기 때문에 다이아몬드를 통해 자신들이 누릴 수 있는 긍정적 유인구조가 무엇인지 깨달은 여성들은 모두 남성들에게 결혼반지로 다이아몬드 반지를 요구하기 시작했다.</p>

<div>

	<h4>
왜 다이아몬드인가</h4>
</div>
<p>

그렇다면 여성들은 왜 하필 다이아몬드를 선택했는가? 이는 앞서 언급했듯이, 새로운 다이아몬드 광산을 발견함으로써 자신들이 오래 전부터 갖고 싶었던 보석 중 하나인 다이아몬드의 가격이 떨어져서이기도 하지만, 이외에도 다이아몬드가 경제적 유인구조를 설정하기에 용이한 대상이었기 때문이다. 다시 말해 다이아몬드 결혼반지가 의미 있는 방어수단이 될 수 있었던 것은 효과적인 경제적 유인구조가 갖추어야 할 요건을 내포하고 있었기 때문이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131211_2/1386728245247PFqdJ_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		다이아몬드 결혼반지가 의미 있는 방어수단이 될 수 있었던 것은 효과적인 경제적 유인구조가 갖추어야 할 요건을 내포하고 있었기 때문이다. ＜출처: Jason Hutchens at en.wikipedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

의미 있는 경제적 유인구조가 되기 위해서는 ‘중요성의 원칙’을 갖추어야 한다. 사람들이 중요시 여기는 것을 대상으로 유인구조를 설정해야만 영향을 미칠 수 있다. 이러한 측면에서 다이아몬드는 적절한 선택이었다. 비록 가격이 많이 낮아졌다 하더라도 다이아몬드는 여전히 고가의 보석이었다. 이러한 고가의 보석을 사야 청혼을 할 수 있게 된 남성들은 청혼에 신중해질 수밖에 없었다. 따라서 여성들은 다이아몬드반지라는 유인구조를 통해서 남성들이 청혼을 할 때 신중하도록 유도할 수 있었다.</p>

<p>

이와 함께 경제적 유인구조는 개인마다 다른 수준에서 영향을 미치기 때문에 다양한 수준으로 유인을 조절할 수 있어야 한다. 이를 ‘융통성의 원칙’이라 하는데 이러한 측면에 있어서도 다이아몬드 반지는 효과적인 대상이었다. 여성들이 다이아몬드 결혼반지를 통해 확인 받고 싶어 했던 궁극적인 내용은 고가의 보석을 살 수 있는 남자의 능력이 아니라 자신에 대한 남자의 진심이었을 것이다. 따라서 자신과 교제하는 남자의 경제적 여건에 부합하는 수준에서 자신에게 확신을 심어줄 수 있는 적절한 수단을 차등해서 남성들에게 제시할 수 있어야 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131211_246/13867283510799XGe3_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		다이아몬드는 빛깔과 크기, 투명도 등에 따라 여러 가격대가 형성되어 있다. ＜출처: CrucifiedChrist at en.wikipedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

남성들의 경제 상황에 따라 다르게 조정될 수 없는 유인구조라면 그러한 방식은 곧 사라져버리거나 특수 계층의 전유물로 국한되었을 것이다. 하지만 다이아몬드는 흔히 4C에 의해 가격이 천차만별이다. 여기서 4C란 커트, 컬러, 캐럿, 투명도를 의미하는데 다이아몬드는 빛깔과 크기, 투명도 등에 따라 여러 가격대가 형성되어 있다. 따라서 남성들은 자신의 경제적 여건을 고려하여 이에 부합하는 수준의 다이아몬드를 여성에게 선물하고 자신이 진심이었음을 확인시켜줄 수 있었다.</p>

<p>

마지막으로 효과적인 경제적 유인구조의 역할을 수행하기 위해서는 ‘가시성’을 갖추어야 한다. 상대방이 그러한 경제적 유인구조에 어떠한 수준으로 반응했는지를 누구나 명확히 확인할 수 있어야 한다. 이러한 측면에서도 다이아몬드만큼 가시성이 높은 방법이 또 있을까.</p>

<p>

이상에서 열거한 이유 등으로 여성들은 남성이 다이아몬드 결혼반지를 사가지고 와서 청혼을 할 때 이에 대해 어떠한 방식의 반응을 해야 하는지를 비교적 명확히 판단할 수 있었다. 이러한 경제적 유인구조로 인해 결혼할 때는 다이아몬드 반지로 청혼해야 하는 풍습이 자리매김하게 된 것이다.</p>

<div>

	<h4>
경제적 유인구조가 풍습으로 자리 잡기까지</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131211_252/1386727714273B6WO9_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		다이아몬드 반지, 어떻게 대표적인 결혼반지가 되었을까? ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

하지만 1960년대 들어 다이아몬드 반지에 대한 수요는 이전보다 한풀 꺾인다. 이 역시 다이아몬드 반지에 대한 경제적 유인구조가 변화했기 때문이다. 1960년대 이후 여성의 사회 진출이 좀 더 보편화되면서 결혼이 가진 의미 중 생계유지 측면이 퇴색되었다. 이와 함께 혼전 성경험에 대한 사회적 인식이 이전과는 달리 유연해짐에 따라 파혼한 여성에 대한 불이익 또한 줄어들게 되었다. 이러한 상황에서 여성들도 이전처럼 파혼 방지를 위한 강력한 유인구조가 필요하지 않게 된 것이다.</p>

<p>

그럼에도 불구하고 오늘날에도 여전히 많은 여성들은 남성들에게 결혼반지로 다이아몬드를 요구한다. 결혼반지는 다이아몬드여야 한다는 사실이 관습처럼 내려와 많은 여성들로 하여금 별다른 의심 없이 추종하게 만들고 있기 때문이기도 하지만, 이와 함께 다이아몬드 반지는 여성들에게 여전히 유의미한 경제적 유인구조를 내포하고 있기 때문이기도 하다.</p>

<p>

우리는 TV 드라마나 영화를 통해서 여성들이 자기 결혼반지의 다이아몬드 캐럿 수를 자랑하거나, 남자 친구가 청혼할 때 얼마나 큰 다이아몬드 반지를 사올지 기대하는 모습을 흔히 목격한다. 이는 여성의 허영심을 표현한 측면도 있을 것이다. 하지만 이러한 모습이 여전히 우리 일상에서 많이 목격되는 이유는 많은 여성들이 다이아몬드 반지의 크기를 바탕으로 예비 남편이 자신을 얼마나 사랑하는지 또는 자신을 얼마나 소중히 여기는지를 가늠하기 때문이다.</p>

<p>

이상의 내용을 종합해보면, 결혼할 때 다이아몬드 반지를 선물해야 하는 풍습은 불합리한 파혼을 방지하고 남성의 진심 여부를 확인하고자 여성들이 고안해낸 경제적 유인구조에서 출발하였다. 이렇게 출범된 다이아몬드 결혼반지가 오늘날에도 여전히 현재진행형으로 지속될 수 있었던 것은 다이아몬드의 크기 등을 통해서 상대 남성이 자신을 얼마나 사랑하는지를 확인할 수 있다는 점 또한 내포하고 있기 때문이다. 초기에는 이러한 경제적 유인구조 속에서 고안되었는데 지금은 결혼할 때는 반드시 다이아몬드 반지를 줘야 한다는 풍습으로 자리 잡게 된 것이다. 만약 이러한 풍습이 마음에 안 들어 이를 바꾸고 싶은 사람이 있다면, 보다 강력한 경제적 유인구조를 여성들에게 제시해줄 수 있어야 할 것이다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_299/sm841004_1376990157555IKk8z_JPEG/credit.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박정호/KDI 전문연구원</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
평소 “배워서 남 주자!”라는 신조를 갖고 있어 EBS, KBS 라디오 등 다양한 매체를 통해 금융소외계층 등을 위한 강의활동을 전개하고 있으며, 한국경제신문 등 여러 매체에 자유기고가로 활동하고 있다. 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6800086' target='_blank'>
경제학자의 인문학서재</a>
]1,2권과 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122404' target='_blank'>
공기업 취업전략</a>
](공저) 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.12.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43720]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[밴드왜건 효과 - 웨딩드레스는 왜 흰색일까?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42917]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/14/10/20131203161014350.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

크리스마스에 가족들의 선물을 사기 시작한 것은 언제부터일까? 세뱃돈을 주는 풍습은 누가 생각해낸 것일까? 돌잔치 때 금반지를 선물하게 된 배경이나 결혼식 예물로 다이아몬드 반지를 선물하게 된 이유는 무엇일까? 이상에서 언급한 많은 것들을 우리는 ‘관습’ 또는 ‘풍습’이라 부르며 대개의 경우 아무 비판 없이 그대로 따른다. 그런데 이러한 풍습은 대체 어떻게 형성된 것일까?</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_113/1386053968581HHfI4_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		‘웨딩드레스는 흰색이어야 한다’는 관습 또한 경제원리를 통해서 의미 있게 설명할 수 있다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

지금 우리가 관습이나 풍습이라고 부르며 무비판적으로 수용하고 따르는 일련의 행위들이 형성되는 과정에는 의외로 경제원리를 통해 설명할 수 있는 것들이 많다. 물론 인류의 문화 행태라 할 수 있는 관습이 경제적인 요인만으로 형성된 것은 아니지만, 그러한 관습이나 풍습이 형성되고 지속되는 데 있어 경제원리가 중요한 요인 중 하나였음은 분명하다. 지금은 너무나도 당연하게 여기는 ‘웨딩드레스는 흰색이어야 한다’는 관습 또한 경제원리를 통해서 의미 있게 설명할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
순백의 웨딩드레스는 어떻게 탄생했는가</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_288/1386054133542tfXLA_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		빅토리아 여왕의 웨딩드레스 ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

원래 웨딩드레스가 반드시 흰색인 것은 아니었다. 20세기 이전까지 결혼식을 묘사한 여러 그림이나 문학 작품의 내용을 들여다보면, 노란색, 파란색, 심지어 검은 색의 웨딩드레스도 입었다는 사실을 확인할 수 있다. 그렇다면 순백색의 웨딩드레스를 대중에게 처음 알리고 이를 추종하도록 만든 사람은 누구일까? 그 주인공은 영국이 ‘해가 지지 않는 나라’라고 불리며 최고의 전성기를 구가하던 시절에 영국 여왕으로 등극한 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EB%B9%85%ED%86%A0%EB%A6%AC%EC%95%84+%EC%97%AC%EC%99%95&ie=utf8' target='_blank'>
빅토리아 여왕</a>
이었다.</p>

<p>

사실 빅토리아가 영국의 여왕이 될 것이라고 예상한 사람은 거의 없었다. 그녀가 왕위 승계 서열에서 한참 뒤에 있었기 때문이다. 당시 왕이었던 조지 3세에게는 네 명의 왕자가 있었고, 이들 왕자들에게도 각각 자식들이 있었다. 즉 빅토리아는 사촌들도 많았다. 빅토리아의 아버지는 조지 3세의 아들 중 막내였기 때문에 빅토리아가 여왕이 될 가능성은 희박했다.</p>

<p>

하지만 빅토리아의 할아버지 조지 3세와 그녀의 아버지 에드워드를 시작으로, 둘째아버지 프레더릭 왕자와 첫째아버지 조지 4세가 차례로 세상을 떠났다. 더군다나 그녀의 사촌 언니들도 모두 예기치 않게 사망하면서 그녀는 어느 순간 대영제국의 왕위를 물려받을 순위권에 올랐다. 빅토리아는 결국 18살이라는 어린 나이에 영국 여왕이 되었다.</p>

<p>

누군가 어린 나이에 여왕에 등극했다고 하면 그 자체로도 커다란 뉴스거리가 된다. 더군다나 당시 세계의 중심국가인 영국의 여왕자리를 놓고 일어난 일이니 이는 세기의 뉴스거리가 되고도 남았다. 그 당시 영국은 자국의 시간이 밤이더라도 세계 어딘가 영국의 식민지 중 어느 나라는 낮인 곳이 있기 때문에 ‘해가 지지 않은 나라’로 불릴 만큼 전 세계에 막강한 영향력을 행사하는 국가였다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_166/1386054166084aybeU_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		빅토리아 여왕의 결혼식 ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

이러한 영국의 어린 여왕 빅토리아의 행적은 이후 전 세계의 초미의 관심사였다. 사람들이 가장 먼저 궁금해 하기 시작한 것은 당연히 과연 누가 그녀의 남편이 될 것인가 하는 문제였다. 많은 유럽의 국가들과 왕실들이 세계에서 가장 영향력이 있는 영국과의 관계를 원만히 하기 위해 영국 여왕의 남편으로 자신들의 귀족 또는 왕족과 혼인을 올리기를 원했다. 이러한 상황 속에서 영국 왕실은 빅토리아에게 여러 국가의 왕자들을 소개했다. 빅토리아는 그중에서 그녀의 외삼촌 격인 벨기에의 왕 레오파드가 소개한 독일의 삭스 코버그 공국의 앨버트 왕자를 선택했다. 그녀는 앨버트 왕자를 만나자마자 사랑에 빠졌다. 이러한 사실은 그녀가 앨버트 왕자를 단 두 번 만난 후에 바로 청혼했다는 사실이나 얼마 전 공개된 빅토리아 여왕의 일기를 통해서도 확인된 바 있다.</p>

<p>

이제 영국 여왕의 남편이 결정된 마당에 전 세계인이 다시 궁금해 하기 시작한 것은 어린 영국 여왕의 결혼식이었다. 결혼식을 앞둔 영국뿐만 아니라 미국과 유럽 등지의 많은 나라의 귀족들은 모든 것을 다 가진 여성이 선택한 결혼식은 어떠한 방식이며 드레스는 무슨 색일지 등에 대해 뜨거운 호기심을 보였다. 이에 대한 빅토리아 여왕의 대답은 바로 흰색이었다.</p>

<p>

지금은 어느 정도 알려진 사실이지만 빅토리아는 심각한 외모 콤플렉스가 있었다고 한다. 콤플렉스 때문인지, 아니면 18살 신부의 풍부한 감수성 때문인지, 그것도 아니면 그저 자신이 그토록 사랑하는 앨버트 왕자 앞에서 최고의 신부가 되고 싶은 마음 때문인지 모르지만 그녀는 그 어떤 여왕보다도 결혼식에 심혈을 기울였다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_48/1386054265554JWXNO_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		빅토리아 여왕의 웨딩슈즈 ＜출처: Northampton Museum at en.wikipedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

평소 미술에 관심이 많았던 빅토리아는 자신이 입을 드레스를 스케치하며 직접 디자인하는 의욕을 보였다. 그때 그녀가 일찍부터 낙점했던 것이 바로 드레스는 무조건 흰색이어야 한다는 것이었다. 드레스뿐만이 아니었다. 결혼식장 자체도 흰색을 위주로 꾸미도록 지시하였으며, 각국에서 신부의 들러리로 초청된 12명의 공주들에게도 하얀색 드레스를 입히도록 하였다. 당시 여왕의 결혼식을 묘사한 기록들을 보면, 여왕의 결혼식에서 흰색이 아닌 것은 여왕의 가슴에 달린 파란색 브로치뿐이었다고 한다. 이 브로치는 신랑 앨버트 왕자가 준 선물이었다. 신랑이 준 선물은 어쩔 수 없었지만 그 밖의 모든 것들은 흰색을 사용해 분위기를 연출한 것이다. 어찌 보면 오늘날 우리가 결혼식장에서 흔히 볼 수 있는 예식장 장면을 그녀가 처음 구성했다고 할 수 있다.</p>

<p>

당시 영국 ＜더 타임즈&gt;의 보도 내용 중에는 “이렇게 많은 사람들이 한 자리에 모인 적은 영국 역사상 없었을 것이다.”라고 표현한 구절이 있다. 당시 빅토리아 여왕의 결혼식이 얼마나 세간의 관심을 집중시켰는지 쉽게 짐작할 수 있는 대목이다. 빅토리아 여왕의 결혼식 장면은 그림, 사진, 언론기사를 통해 전 세계 여성들에게 삽시간에 퍼져나갔다. 이를 통해 유럽을 비롯한 전 세계 여성들은 세계 최고의 권력을 가진 여성이 선택한 웨딩드레스는 바로 흰색이라는 사실을 확인했다. 그 뒤로 많은 여성들이 자신도 순백의 결혼식을 올리길 꿈꾸었다.</p>

<div>

	<h4>
밴드왜건 효과는 어떻게 확산되는가</h4>
</div>
<p>

오늘날에도 많은 사람들이 그들이 선망하는 사람이 입은 옷이나, 먹는 음식, 사는 거주지를 추종하는 것을 자주 목격할 수 있다. 경제학에서도 다른 사람들의 구매 행태에 영향을 받아 유발되는 소비 현상을 설명해주는 이론들이 있다. 그중 하나가 밴드왜건(bandwagon) 효과이다.</p>

<p>

우리는 물건을 구매할 때 가격, 디자인, 성능 등 여러 가지 요인들을 종합적으로 고려해 구매를 결정한다. 그런데 이때 우리가 고려하는 사항들은 이러한 제품 내부 요인 이외에 다른 사람들이 해당 재화를 얼마나 많이 구매하는지에 따라 영향을 받기도 한다.</p>

<p>

하지만 경제학에서는 기본적으로 개별 소비자들은 다른 사람의 소비 행태와는 관계없이 자신의 구매 행태를 결정한다고 언급하고 있다. 말하자면, 개별 수요는 서로 상호 독립적으로 작용한다고 가정한다. 그러나 실제 우리가 일상생활에서 목격되는 소비 행태는 반드시 그런 것만은 아니다. 예를 들어，특정 브랜드의 청바지가 유행이라 나도 덩달아 샀던 경험이 있다거나 정반대로 다른 사람들이 너도 나도 구입해 너무 흔해 보여서 정작 사고 싶었던 옷이어도 구매를 포기했던 경험을 떠올려본다면 이러한 사실들을 쉽게 이해할 수 있을 것이다. 즉, 개인의 소비 행위는 다른 사람의 소비 행위로부터 영향을 받는다.</p>

<p>

이처럼 다른 사람의 소비 행태는 또 다른 사람의 소비에 영향을 주는데, 이를 설명하는 이론 중 하나가 밴드왜건 효과이다. 밴드왜건 효과는 사람들이 많이 소비하는 재화를 나도 덩달아 소비하는 것을 말하며 이 때문에 ‘편승 효과’라고도 불린다. 원래 밴드왜건이란 서부 개척시대의 마차를 가리킨다. 당시 많은 사람들이 황금을 찾아 서부로 떠날 때 덩달아 서부로 간 사람들이 많다는 사실에 빗대어 이러한 소비 행태를 표현하게 되었다. 앞에서 제시한 사례처럼 특정 청바지가 유행한다고 해서 나도 하나 구입해본 경험이 있다면 이것은 밴드왜건 효과를 몸소 실천한 것이라 할 수 있다.</p>

<p>

앞서 언급한 빅토리아 여왕의 웨딩드레스는 다른 사람들로 하여금 동일한 선택을 유발하게 만들기에 충분한 것이었다. 즉, 다른 사람들의 편승 효과를 유발할 원인임은 분명하다. 특히 그녀는 많은 영국인들의 사랑을 받는 여왕이었기에 그녀의 모든 행동은 추종과 선망의 대상이었다. 영국인들이 빅토리아 여왕을 얼마나 진심으로 사랑하고 존경했는지 쉽게 확인할 수 있는 설문조사 결과가 하나 있다. 영국의 ＜텔레그래프&gt;가 엘리자베스 2세 여왕의 재위 60주년을 기념하여 영국의 가장 위대한 군주를 묻는 설문조사를 실시한 바 있다. 당시 설문조사 결과 빅토리아 여왕이 현 여왕인 엘리자베스 2세 여왕(35%)에 이어 2위(24%)를 기록하였다. 당시 설문조사가 현 여왕의 60주년을 기념하는 과정에서 실시된 조사였다는 점을 고려할 때 실질적인 1위는 빅토리아 여왕이 아닐까 싶다.</p>

<p>

하지만 아무리 존경하고 사랑하는 여왕이 선택한 웨딩드레스라고 해서 많은 사람들이 곧바로 이를 추종할 수 있는 것은 아니다. 이러한 편승 효과를 유발하기 위해서는 흰색의 웨딩드레스가 전 세계, 전 계층이 쉽게 선택할 수 있는 가격 수준이어야 한다. 그렇지 못할 경우 흰색의 웨딩드레스는 상류층의 전유물로 동경의 대상에 머무를 수밖에 없다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_211/1386054439520LWzVn_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		19세기 이전의 웨딩드레스는 흰색이 오히려 적었고 여러 색의 웨딩드레스가 더 많이 선택되었다. 아내의 웨딩드레스를 그린 폴 루벤스의 1630년 작품 ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

실제로 당시 서민들은 자신의 웨딩드레스를 고를 때 단순히 결혼식 예복으로만 사용할 것이 아니라 이후의 집안 행사뿐 아니라 일상생활 중에도 즐겨 입을 수 있는 것으로 골라야 했다. 이 때문에 쉽게 때가 타거나 변색될 우려가 있는 흰색으로 웨딩드레스를 맞춘다는 것은 결코 쉬운 선택이 아니었다. 그래서 19세기 이전의 웨딩드레스는 흰색이 오히려 적었고 여러 색의 웨딩드레스가 더 많이 선택되었다.</p>

<p>

이러한 실용적인 목적 때문만이 아니라 당시에는 흰색 옷감이 다른 색의 옷감보다 훨씬 비쌌다. 옷을 진한 색으로 염색하는 것보다 흰색으로 표백하는 것이 더 어려웠기 때문이다. 빅토리아 여왕이라면 흰색 옷을 입는 것이 그리 어려운 일이 아니었겠지만, 일반인들에게 흰색 옷, 그것도 흰색 웨딩드레스는 동경의 대상일 뿐 결코 그에 편승한 소비 행태를 보일 수 있는 것이 아니었다.</p>

<p>

그런데 20세기 들어 상황이 달라졌다. 표백 기술이 보편화되면서 흰색 옷감의 가격이 다른 색 옷감의 가격과 비슷한 수준으로 내려온 것이다. 사람들이 이전보다 더 쉽게 흰색의 옷들을 선택할 수 있는 환경이 도래하였다. 이와 함께 웨딩드레스하면 흰색을 떠올릴 수 있도록 만들어준 또 한 번의 사건이 등장했다. 1920년에 세계적인 디자이너 코코 샤넬이 하얀 웨딩드레스를 선보인 것이다. 이 때문에 순백의 웨딩드레스가 다시 선풍적인 인기를 끌었다.</p>

<p>

이상에서 열거한 바와 같이 흰색의 웨딩드레스가 보편화되기까지는 세계적인 여왕과 디자이너의 선택, 그리고 소비자들도 기꺼이 선택할 수 있는 가격 수준이 뒷받침되었다.</p>

<div>

	<h4>
무엇이 타인을 추종하게 하는가</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_149/1386054511703lugyf_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		빅토리아 여왕의 가족. 1846년. ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

마지막으로 흰색의 웨딩드레스를 입고 결혼했던 빅토리아 여왕의 순탄하고 아름다운 결혼생활도 편승 효과를 유발하는 데 한 몫 했을 것이다. 21년 동안의 결혼 생활 동안 9명의 자녀를 낳고 행복한 나날을 보냈던 여왕은 남편이 갑자기 병에 걸려 사망하자 이후 자신의 생을 마감하기 전까지 무려 40여 년의 세월 중 많은 시간 동안 상복을 입으며 생활했다는 미담이 전해질 정도였다. 그녀의 자식 9명 모두 유럽의 주요 왕족들과 결혼하며 비교적 순탄한 결혼 생활을 했고, 이로 인해 빅토리아 여왕은 말년에 “유럽의 할머니”라는 별칭도 얻게 되었다. 흰색 웨딩드레스를 입고 결혼한 여왕의 결혼 생활에 대한 이러한 다양한 미담들은 많은 신부들로 하여금 흰색의 웨딩드레스에 긍정적인 선입견을 갖도록 만들었을 것이다.</p>

<p>

빅토리아 여왕은 흰색 웨딩드레스 이외에도 여러 가지의 편승효과를 유발한 여왕이었다. 아동복의 대명사인 세일러 복장을 아이들에게 처음 입힌 사람도 빅토리아 여왕이었다. 1845년 영국 왕립 해군이 빅토리아 여왕의 아들인 에드워드 왕자에게 해군복을 선물했는데, 여왕은 왕자에게 이 옷을 입혀 공식 행사에 참석시켰다. 이러한 사실이 세간에 알려지면서 당시 해군복을 납품하던 회사가 해군복을 어린이용으로 변형하여 만들어 공급하기 시작하였고, 유럽 귀족들 사이에서 아이들 복장으로 세일러복이 유행하기 시작하였다. 지금도 그 전통이 남아 있어 빈 소년합창단 등이 세일러복을 유니폼으로 채택하고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_293/1386054662462JfMhg_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		스카치위스키가 고급 술의 대명사가 된 데에도 빅토리아 여왕의 기여가 컸다. ＜출처: Guinnog at en.wikipedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

스카치위스키가 고급 술의 대명사가 된 데에도 빅토리아 여왕의 기여가 컸다. 로크나가(Lochnagar) 위스키 증류소의 존 베그는 자신의 위스키 증류 과정을 여왕에게 보여주고 싶다는 내용의 편지를 영국 왕실에 보냈다. 실제로 왕실 가족은 다음 날 증류소를 방문해 스카치위스키를 시음했다고 한다. 이 후 빅토리아 여왕은 로크나가 증류소에 왕실이 인증한 위스키라는 칭호를 하사하였고, 여왕 스스로 보르도산 포도주에 이 위스키를 섞어 마시는 것을 즐겼다. 이러한 음용 방법이 ‘빅토리아 여왕의 술’로 알려지면서 그동안 영국 사회에서 저평가되었던 스카치위스키는 영국 상류사회의 대표적인 음료로 그 위상이 높아졌다.</p>

<p>

이 밖에도 여왕이 즐겨 사용하며 기사작위를 부여한 도자기인 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%A1%9C%EC%97%B4%EB%8D%9C%ED%8A%BC&x=0&y=0' target='_blank'>
로열덜튼</a>
은 세계적인 명품 도자기가 되었고, 여왕이 아침에 즐겨 먹던 케이크는 빅토리아 스펀지케이크로 불리며 오늘날까지도 전해져 내려오고 있다. 이상의 내용들을 보면, 전 인류가 무비판적으로 추종하며 따르는 관습도 처음에는 사소한 일화에서 시작된 것들이 참 많은 듯하다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_299/sm841004_1376990157555IKk8z_JPEG/credit.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박정호/KDI 전문연구원</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
평소 “배워서 남 주자!”라는 신조를 갖고 있어 EBS, KBS 라디오 등 다양한 매체를 통해 금융소외계층 등을 위한 강의활동을 전개하고 있으며, 한국경제신문 등 여러 매체에 자유기고가로 활동하고 있다. 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6800086' target='_blank'>
경제학자의 인문학서재</a>
]1,2권과 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122404' target='_blank'>
공기업 취업전략</a>
](공저) 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.05.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42917]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[기준점 효과와 그로 인한 불충분 조정 - 감자, 참치, 시금치의 공통점]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41879]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/54/30/20131120093054829.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

SF 영화를 보면 가장 흔히 등장하는 것이 인간과 똑같은 모습을 한 로봇 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%ED%9C%B4%EB%A8%B8%EB%85%B8%EC%9D%B4%EB%93%9C&ie=utf8' target='_blank'>
휴머노이드</a>
이다. 영화 속에서 묘사되는 인간과 거의 유사한 수준의 휴머노이드를 개발하는 일은 언제쯤이나 가능할까? 2012년 삼성전자가 로봇 연구개발에 투자한지 10여 년 만에 로보레이(Roboray)라는 휴머노이드를 처음으로 공개했다. 로보레이를 살펴보면 현재 국내의 휴머노이드 관련 기술이 어느 수준까지 왔는지를 간접적으로 엿볼 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_30/sm841004_1384906796731A441B_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		인간과 거의 유사한 수준의 휴머노이드를 개발하는 일은 언제쯤이나 가능할까? ＜출처: corbis&gt;
	</p>

</div>
<p>

로보레이는 언론과 관련 기술자들에게 크게 주목을 받았다. 여타 연구진이 이전에 공개한 로봇과는 달리 사람처럼 무릎을 완전히 편 채 걷을 수 있었기 때문이었다. 이전까지 국내외에 공개된 휴머노이드 형 로봇들은 구부정한 상태로 걸어 다니는 모습을 선보였다. 아직까지 완벽하게 인간의 걸음걸이를 구현했다고 보기는 어려웠다. 하지만 로보레이는 마치 사람처럼 자연스런 걸음걸이와 움직임을 보여주었다.</p>

<p>

이러한 사실에서, 최첨단 기술이 집약된 로보레이가 구현 가능한 기술은 영화 속에서 묘사된 휴머노이드와는 아직까지 커다란 격차가 있다는 사실을 알 수 있다. 휴머노이드 관련 연구자들에 따르면, 휴머노이드 개발은 수많은 분야의 공학기술이 집약된 결정체로 특정 분야가 보다 빨리 발전했다고 해서 달성할 수 있는 결과물이 아니라고 한다. 인간의 여러 동작과 각 신체기능뿐 아니라 인간의 지능까지 구현하기 위해서는 여러 분야의 전문가들이 참여해야 하는 작업이기 때문이다. 하지만 많은 미래학자들은 영화 속 장면처럼 인간을 닮은 로봇을 우리 당대에 목격할 수 있다고 예측하고 있다.</p>

<div>

	<h4>
로봇이 인간의 비합리성을 구현할 수 있을까</h4>
</div>
<p>

경제학적 관점에서 이러한 휴머노이드에 대한 논의를 지켜 볼 때면, 늘 한 가지 궁금증이 생기곤 한다. 사람처럼 감정도 느끼고, 학습도 하며, 스스로 의사결정을 내릴 줄 아는 휴머노이드를 공학자들이 과연 어떻게 개발할 것인가 하는 부분이다. 이러한 궁금증은 ‘우리 인간이 가지고 있는 뛰어난 학습력과 합리성, 상황 판단능력을 공학자들이 구현하지 못할 것이다’라는 우려 때문이 아니다. 오히려 정반대로 우리 인간이 가지고 있는 비합리성을 휴머노이드에 어떻게 탑재할 것인가 하는 생각 때문이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_221/sm841004_1384906919162Wg836_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		인간이 가진 비합리적인 행동을 공식화하기는 훨씬 어렵다.＜출처: corbis&gt;
	</p>

</div>
<p>

1980년대 이전까지 논의되었던 경제학적 담론의 대전제조건은 “인간은 합리적인 존재”라는 것이었다. 실제 우리 인간은 많은 불합리한 요소들을 내포하고 있음에도 불구하고 전통적인 경제이론들은 인간을 합리적인 존재라는 틀 속에 가두고 논의를 진행해왔기 때문에 인간의 삶의 행태를 분석하는 데 있어 많은 부분을 놓쳐온 것이 사실이다. 하지만 이후 등장한 행동경제학(behavioral economics)은 보다 인간 본연의 모습을 찾아내기 위한 노력해왔다. 이 과정에서 인간은 결코 합리적인 존재가 아니며 자신의 경제적 이윤만을 추구하는 이기적인 존재만도 아니라는 사실이 속속 밝혀지고 있다.</p>

<p>

공학적인 관점에서 비합리성은 합리성보다 구현하기가 훨씬 어렵다. 전통적인 경제이론에서 제시하는 합리적인 인간이라면 동일한 상황에 노출되었을 때 항상 일관된 결정을 내려야 한다. 다시 말해 동일한 상황이 두 번 주어지면 두 번 모두 같은 결정을 내려야 한다. 하지만 실제 현실 속에서 우리가 보이는 행태는 그렇지 않을 때가 많다. 같은 상황이지만 때로는 다른 결정을 내리기도 하고, 수 차례 접했으며 이전에는 실수한 적이 없는 똑같은 상황에서 실수를 하기도 하는 것이 인간이다.</p>

<p>

동일한 상황이 주어졌을 때, 항상 같은 방식으로 대응하는 휴머노이드는 비교적 쉽게 개발할 수 있다. 공식화가 가능하기 때문이다. 하지만 인간이 가진 비합리적인 행동을 공식화하기는 훨씬 어렵다. 동일한 상황에서 매번 다른 결정을 내리도록 프로그램화 하는 것도 인간을 흉내 냈다고 볼 수 없으며, 일부러 몇 차례 실수를 유발하도록 프로그램화 하는 것도 결코 인간을 흉내 낸 것이라 할 수 없기 때문이다.</p>

<div>

	<h4>
기준점이 의사결정을 좌우한다</h4>
</div>
<p>

인간의 비합리적인 행태를 설명한 행동경제학의 초기 이론 중 트버스키와 <a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%EC%B9%B4%EB%84%88%EB%A8%BC&x=0&y=0' target='_blank'>
카너먼</a>
이 1974년 ＜사이언스&gt;를 통해 제시한 ‘기준점 효과(anchoring effect)’라는 것이 있다. 기준점효과는 ‘닻 내림 효과’라고도 한다. 이는 배가 어느 지점에 닻을 내리면 그 지점에서 크게 벗어나지 못하고 근처를 맴도는 것과 마찬가지로 인간도 미리 각인된 정보를 기준점으로 삼아 판단하려는 경향이 있다는 사실을 설명한다.</p>

<p>

트버스키와 카너먼이 수행한 실험 내용은 다음과 같다. 사람들에게 유엔 가입국가 중 아프리카 국가가 차지하는 비율을 물어보았다. 그런데 질문에 대답하기 전에 제비뽑기로 0에서 100까지의 숫자카드 중 하나를 뽑게 했다. 그 결과 제비뽑기에서 높은 숫자를 뽑은 사람일수록 높은 비율로 대답하고, 낮은 숫자를 뽑은 사람일수록 낮은 비율로 대답하는 기이한 현상이 확인되었다. 제비뽑기로 뽑은 숫자는 사실 유엔 가입국가 중 아프리카 국가의 비율과 아무 관계가 없는 무의미한 숫자일 뿐이다. 하지만 사람들은 그 숫자에 영향을 받았다. 65를 뽑은 사람은 비율을 짐작할 때 65%라는 비율을 기준으로 짐작해 65에 가까운 숫자로 대답하였고, 20이라는 숫자를 뽑은 사람은 20% 내외의 숫자로 대답하는 비율이 상대적으로 높았다. 이처럼 제비뽑기로 뽑은 숫자가 기준점이 되어 이후 의사결정 과정에서 이 숫자에서 크게 벗어나지 못하는 결론을 도출하게 되는 현상을 가리켜 ‘불충분 조정’이라고도 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_190/sm841004_1384907050033m6QrI_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		기준점효과는 ‘닻 내림 효과’라고도 한다. 이는 배가 어느 지점에 닻을 내리면 그 지점에서 크게 벗어나지 못하고 근처를 맴도는 것과 마찬가지로 인간도 미리 각인된 정보를 기준점으로 삼아 판단하려는 경향이 있다는 사실을 설명한다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

이후 진행되었던 MIT의 MBA과정 학생들을 대상으로 한 또 다른 실험에서도 같은 결과가 도출되었다. 이 실험은 학생들에게 여러 가지 상품을 제시하고 학생들의 사회보장번호(우리로 따지면 주민등록번호)의 마지막 두 자리 숫자와 똑같은 가격에 그 상품을 살 용의가 있는지 물었다. 그러고 나서 해당 상품에 얼마까지 지불할 용의가 있는지를 물었다. 실험 결과 사회보장번호의 마지막 두 숫자가 높은 사람들은 그것이 낮은 사람들에 비해 보다 높은 금액을 지불할 의사가 57%~107% 정도 큰 것으로 나타났다.</p>

<p>

주식시장은 기준점 효과와 그로 인한 불충분 조정 현상을 연구하기 적합한 또 다른 공간이다. 투자자들은 특정 주식을 매입하기 전에 해당 주식의 매입가격이 적당한 수준인지를 결정해야 한다. 할 아르케스 교수가 2008년 발표한 논문에 따르면, 사람들은 주식 매입을 결정할 때 주로 현재 주가 수준, 고점 시의 주가, 이전 형성 가격 등을 기준으로 결정한다는 사실을 확인하였다. 이러한 연구 결과는 전 고점 대비 하락폭이 큰 주식의 경우, 가격이 낮아졌다고 판단하여 매수할 가능성이 높아지는 현상을 설명해주고 있다. 해당 주식이 고점에 이르렀을 때의 회사 상황과 지금의 회사 상황이 전혀 달라졌을 경우 전 고점은 아무런 의미가 없는 수치일 수 있음에도 불구하고 많은 투자자들이 이를 기준으로 삼아 비합리적인 투자를 수행할 수 있다는 사실을 제시한 것이다.</p>

<div>

	<h4>
악마의 음식이라 불렸던 감자</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_13/sm841004_1384907452629nnWYV_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		현재 감자는 전 세계적으로 125개 국가에서 10억 명 이상의 주식으로 활용되고 있다. 그러나 감자가 처음부터 이처럼 널리 애용되었던 것은 아니다. ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

이러한 기준점 효과를 트버스키와 카너먼이 처음으로 규명한 때는 1970년대 중반이지만, 우리 인류는 이미 오래 전부터 기준점 효과와 그로 인한 불충분 조정의 영향을 받아왔다. 지금은 우리 식탁에 대표적인 먹거리 재료라 할 수 있는 감자, 참치, 시금치 등도 이러한 기준점 효과와 불충분 조정으로부터 자유롭지 못했다.</p>

<p>

감자는 오늘날 국제사회에서 크게 주목 받고 있는 식량자원이다. UN은 세계의 식량문제를 해결할 수 있는 중요 식량자원으로 감자를 주목하고 지난 2008년을 ‘세계 감자의 해’로 지정한 바 있다. 감자를 주목한 이유는 감자가 기후에 상관없이 거의 모든 지역에서 재배될 수 있을 뿐만 아니라 단위 면적 당 수확량도 좋기 때문이다. 감자는 해안가부터 해발 5000m에 육박하는 고산지대까지, 열대 기후부터 러시아의 추운 지방까지 거의 모든 지역에서 재배할 수 있다. 뿐만 아니라 쌀이나 밀에 비해 수분 요구량이 매우 적고, 50일 이상 일찍 수확할 수 있으며, 단위 면적 당 수확량도 4배 이상 높다. 이러한 이유로 현재 감자는 전 세계적으로 125개 국가에서 10억 명 이상의 주식으로 활용되고 있다.</p>

<p>

감자가 처음부터 이처럼 널리 애용되었던 것은 아니다.</p>

<p>

한때 감자는 ‘악마의 음식’으로 불리며 외면당했다. 감자의 원산지는 남아메리카의 적도 부근 지역이다. 그러다 16세기 대항해 시대에 스페인 국왕 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%ED%8E%A0%EB%A6%AC%ED%8E%98+2%EC%84%B8&ie=utf8' target='_blank'>
펠리페 2세</a>
에게 처음 헌상되면서 유럽에 전해지기 시작했다. 하지만 처음에 유럽인들은 음침한 땅속에서 자라고, 성경에도 나오지 않는 감자를 ‘악마의 음식’이라고 부르며 기피했다. 이러한 오해를 일으킨 원인은 초기에 유럽인들이 감자를 먹고 종종 탈이 났기 때문이다. 감자의 싹에는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%86%94%EB%9D%BC%EB%8B%8C&x=0&y=0' target='_blank'>
솔라닌</a>
이라는 독소가 있는데, 이를 제거하지 않고 껍질도 벗기지 않은 채 날것으로 감자를 먹은 유럽인들 중 배탈이 난 사람들이 많았다. 1630년 프랑스의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%B8%8C%EC%9E%A5%EC%86%A1&x=0&y=0' target='_blank'>
브장송</a>
 의회의 기록에 따르면 감자는 나병을 유발할 수 있다고 언급되어 있는데, 이러한 내용으로 보아 감자에 대한 부정적 기준점 형성은 초기 싹을 제거하지 않고 먹었던 사람들로 인한 오해가 한 몫 했던 것으로 보인다.</p>

<p>

부정적인 선입견으로 인해 돼지 사료나 전쟁 포로의 식량으로만 사용되었던 감자에 가장 먼저 주목한 사람은 독일인들이었다. 독일은 15~17세기 당시 기근이 잦았다. 특히 17세기에는 30년 전쟁으로 그나마 있던 농지마저 더욱 황폐화되어 대기근이 일어났다. 독일 농민들은 어쩔 수 없이 감자를 먹기 시작했다. 하지만 감자에 대한 부정적 기준점은 좀처럼 쉽게 사라지지 않았다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_19/sm841004_1384907502922TvbVA_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		7년 전쟁 중 프리드리히는 감자를 재배하여 군인들의 식량으로 활용하고자 했고 이는 실제로 프로이센의 승리에 적지 않은 공헌을 했다. ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

감자에 대한 부정적인 기준점 효과가 완벽히 제거된 시점은 18세기 후반인 프로이센의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&acq=%ED%94%84%EB%A6%AC%EB%93%9C%EB%A6%AC%ED%9E%88&acr=2&qdt=0&ie=utf8&query=%ED%94%84%EB%A6%AC%EB%93%9C%EB%A6%AC%ED%9E%88+2%EC%84%B8' target='_blank'>
프리드리히 2세</a>
 때부터이다. 프리드리히 2세는 군대를 통해 강제적으로 감자를 재배하게 했다. 당시 프로이센은 오스트리아와 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=7%EB%85%84+%EC%A0%84%EC%9F%81&x=0&y=0' target='_blank'>
7년 전쟁</a>
 중이었다. 프리드리히는 감자를 재배하여 군인들의 식량으로 활용하고자 했고 이는 실제로 프로이센의 승리에 적지 않은 공헌을 했다. 이러한 이유로 7년 전쟁을 ‘감자전쟁’으로, 프리드리히 2세를 ‘감자왕’으로 부르게 된 것이다. 오늘날 독일 요리를 떠올릴 때 감자요리를 빼놓을 수 없게 되기까지, 그리고 감자가 세계인의 주식 중 하나가 되기까지는 프리드리히 2세의 공헌이 지대하다고 할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
고양이 사료로만 이용되었던 참치</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_148/sm841004_13849077042513eoLz_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		불과 50여 년 전까지만 하더라도 참치를 식재료로 주목한 사람은 거의 없었다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

우리 인류가 참치를 먹기까지도 오랜 시간이 걸렸다. 불과 50여 년 전까지만 하더라도 참치를 식재료로 주목한 사람은 거의 없었다. 거대한 참치는 그저 스포츠 낚시꾼들이 즐기는 레저의 대상일 뿐이었다. 스포츠 낚시꾼들은 거대한 참치를 잡아 박제하거나 혹은 잡은 참치를 들고 사진을 찍은 다음 구덩이에 묻어버리기 일쑤였다. 심지어 잡은 참치를 처리하는 과정에서 쓰레기처리장 비용을 지불해야 했기 때문에 지금은 고급 식재료 중 하나인 참치가 기피 대상이기도 했다.</p>

<p>

1950년대 이전까지만 하더라도 스시를 즐기는 일본인들조차도 지방이 많은 생선이라는 이유로 참치를 즐겨 먹지 않았다. 항상 기름기가 적은 생선을 스시 재료로 활용해왔던 일본인들에게 기름기가 많은 생선은 스시로 활용하기 적합하지 않다는 기준점이 형성되어 있었을 것이다. 이러한 상황에서 잡힌 참치는 한때 고양이를 비롯한 애완동물 사료용으로만 이용되었다. 하지만 일본인들 사이에서 기름진 생선인 참치를 즐기는 애호가가 점차 늘어나기 시작했다. 특히 1970년대 들어 참치의 수급이 원활하지 않아 참치 가격이 뛰면서 참치가 본격적으로 고급 생선으로 대두되었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_115/sm841004_1384908054771hy3xK_JPEG/07-1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		1950년대 이전까지만 하더라도 스시를 즐기는 일본인들조차도 지방이 많은 생선이라는 이유로 참치를 즐겨 먹지 않았다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

당시 참치가 대두될 수 있었던 주요 배경으로 냉장 기술의 발전도 한 몫 하였다. 스시 재료로 활용되기 위해서는 무엇보다 신선도가 중요하다. 날것의 상태로 먹는 스시에서 요구하는 신선도는 야채와 과일에서 요구하는 신선도와는 차원이 다르다. 이 때문에 이전에는 주로 근거리 바다의 어종들이 스시에 활용되었고, 참치와 같이 원거리의 대서양 한복판에서 잡히는 어종은 크게 활용되지 못했다. 냉장기술이 발달하기 이전에는 가능한 한 많은 얼음을 실은 뒤 고기잡이를 떠나야 했으며, 그마저도 출항 후 2주 이상 항해를 지속하기는 어려웠다. 더 멀리 가려면 더 많은 얼음을 실어야 했는데, 그렇게 되면 생선을 담아올 공간이 줄어들어 수지타산이 맞지 않았기 때문이다. 하지만 1960~70년대 갑판에서 곧바로 가공 및 냉동 처리를 할 수 있는 시설을 갖춘 저인망 어선이 점차 발달하고 이를 컨테이너와 항공기를 통해 짧은 시간에 수송할 수 있는 환경이 구축되면서 참치와 같은 원거리 어종도 신선한 스시 식감으로 활용될 수 있었다.</p>

<p>

이러한 기술적 환경이 구축되었다고 해서 참치를 곧바로 스시에 원활히 활용할 수 있었던 것은 아니다. 유럽, 캐나다, 미국 등지로부터 참치를 수입해오는 과정에서 현지 어부들과 세관원 등의 정부 관료들을 설득하기가 쉽지 않았다. 당시까지 참치는 먹을 수 있는 생선이라는 인식이 없었고 오히려 해로운 생선으로 여겨졌기 때문에 이를 일본에 수출할 수 있다고 생각하지 못했던 것이다. 당시의 많은 어부들은 청어나 고등어의 수급 상황에만 관심을 보였을 뿐, 참치가 그 이상의 고부가가치 상품이 될 수 있다고 생각하지 못했다. 참치에 대해 이전에 형성된 기준점이 참치를 활용하는 데 장애요인이 된 것이다.</p>

<div>

	<h4>
변화와 혁신을 위해서는 기준점을 되돌아보라</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_283/sm841004_1384907875099exa3e_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		우연한 실수 때문에 이후부터 시금치는 줄곧 높은 철분을 함유한 야채로 인식되었다. ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

시금치는 우연한 실수로 잘못된 기준점을 갖게 된 식재료이다. 1870년 독일의 화학자 에릭 본 볼프는 여러 식재료에 대한 성분 조사 연구를 수행하는 과정에서 실수로 시금치의 철분 함유량을 10배나 높게 기록하였다. 실제 시금치에 함유된 철분의 함유량은 100그램 당 3.5밀리그램 수준이지만, 이를 잘못 표기하여 35밀리그램으로 표기한 것이다. 이러한 우연한 실수 때문에 이후부터 시금치는 줄곧 높은 철분을 함유한 야채로 인식되었다. 이로 인해 제2차 세계대전 당시 미국은 국민들에게 철분을 공급하기 위해 ‘뽀빠이’라는 만화 캐릭터를 만들어 시금치 홍보에 앞장서기도 했다. 시금치에 대한 오해는 이후 전 세계에 전파되었다. 뽀빠이와 시금치를 둘러싼 비밀을 소개했던 사뮤엘 에버스만 박사는 시금치의 철분 함유량이 잘못되었다는 사실이 밝혀진 이후에도 사람들에게 이미 형성된 시금치에 대한 인식은 좀처럼 쉽게 바뀌지 않았다고 언급하였다.</p>

<p>

우리가 획기적인 혁신과 성과를 달성하기 위해서 기존에 알고 있던 내용들을 바탕으로 형성된 기준점을 버려야 한다는 사실은 비단 식자재에 국한되지만은 않을 것이다. 연말이 다가오는 이때 많은 기업들이 다가오는 새해를 준비하기 위한 사업계획서 혹은 예산안을 세우고 있을 것이다. 혹시 이러한 업무를 수행할 때 시장 상황이 변화하였음에도 불구하고 이전의 시장 상황에 근거하여 수립된 과거의 실적이나 예산안을 기준점으로 삼아 사업계획서를 작성하고 있는 건 아닌지 다시 한 번 점검해보기 바란다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_299/sm841004_1376990157555IKk8z_JPEG/credit.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박정호/KDI 전문연구원</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
평소 “배워서 남 주자!”라는 신조를 갖고 있어 EBS, KBS 라디오 등 다양한 매체를 통해 금융소외계층 등을 위한 강의활동을 전개하고 있으며, 한국경제신문 등 여러 매체에 자유기고가로 활동하고 있다. 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6800086' target='_blank'>
경제학자의 인문학서재</a>
]1,2권과 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122404' target='_blank'>
공기업 취업전략</a>
](공저) 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.21.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41879]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[미인은 누구와 결혼해 사는가 - 경제학적 논의의 출발은 희소성에 있다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41198]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/00/46/20131112114600933.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

경제학은 소비, 생산, 분배 활동 이외에 인간에 대한 여러 부분에 대해서도 의미 있는 결론을 도출하는 데 성공해왔다. 다시 말해 경제 활동과 직접적으로 관련 없는 종교 활동이나 출산, 자녀 수 등에 대해서도 경제적 분석 방법들이 유용하게 적용될 수 있음을 확인시켜주었다. 최근에는 경제학적 분석 방법이 생물학 등의 자연과학 분야에까지 확장되어 활용되기도 하였다. 그렇다면 경제학의 담론의 대상은 어디까지 확장될 수 있을까? 어떤 것은 경제학적 담론의 대상이 될 수 있고, 어떤 것은 경제학적 담론의 대상이 될 수 없는가? 이를 판단하는 유용한 기준은 희소성에 있다.</p>

<div>

	<h4>
경제학적 논의가 필요한 이유 - 희소성</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_43/sm841004_1384224248902iMohJ_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		인간의 무한한 욕구를 충족시켜줄 자원은 한정되어 있으므로 원하는 것을 다 가질 수 없고, 무언가를 선택하기 위해서는 동시에 다른 무언가를 포기해야 할지 결정해야 한다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

희소성의 한자를 풀어보면, “드물 희(稀), 적을 소(少), 특성 성(性)”이다. 즉, 희소성이란 드물고 적어 부족함을 뜻한다. 사람들은 누구도 원하는 것을 모두 다 가질 수 없다. 돈이 모자라기 때문이 아니다. 부자라고 해서 모든 것을 다 가질 수는 없다. 인간은 끊임없이 무언가를 부족해하기 때문이다. 사람들의 욕구는 무한한 반면, 이러한 무한한 욕구를 충족시켜줄 자원은 한정되어 있으므로 원하는 것을 다 가질 수 없고, 무언가를 선택하기 위해서는 동시에 다른 무언가를 포기해야 할지 결정해야 한다.</p>

<p>

경제학은 우리 일상생활 중에서 접할 수 있는 여러 사건들에 대해서 어떻게 하면 가장 합리적인 의사결정을 내릴 수 있는지에 대한 판단의 근거를 제공하는 학문이다. 따라서 희소한 자원 중 무엇을 포기하고 무엇을 선택할 것인가 그리고 희소한 자원을 어디에 분배할 것인가와 같은 문제에 대해 경제학은 유용한 해답을 제시해줄 수 있다.</p>

<p>

이처럼 희소성을 갖고 있는 자원으로 합리적인 의사결정에 대한 논의를 필요로 하는 대상, 즉 경제학적 논의가 필요한 대상을 우리는 경제재(economic goods)라 한다. 반면, 무한정 존재하여 희소성이 없어 경제적 논의가 필요하지 않은 대상을 우리는 자유재(free goods)라 한다. 다시 말해 부존량이 너무 많아서 누구나 공짜로 사용할 수 있으므로 경제적 논의가 필요 없는 재화라는 의미를 담고 있다.</p>

<div>

	<h4>
외모는 일찍부터 경제학 담론의 대상이었다</h4>
</div>
<p>

유사 이래 수많은 희소한 대상 중 많은 사람들의 지속적인 관심의 대상이 되어왔던 것을 꼽으라면 미인을 빼놓을 수 없을 것이다. 특히 외모에 대한 관심이 지속적으로 높아지고 있는 요즘은 더욱 그런 듯하다. 1999년에 우리나라 남성은 몸단장에 1일 평균 48분을 소비하였고, 여성은 평균 52분을 소비하였다. 하지만 2009년에 와서는 남성은 평균 70분으로 22분 증가하였고, 여성은 평균 71분으로 19분 증가하였다. 같은 기간 동안 1일 평균 노동시간이 40분가량 줄었다는 사실을 고려할 때, 우리나라 남녀 모두 줄어든 노동시간의 절반 정도를 외모를 치장하는 데 활용하였다고 볼 수 있다. 이러한 사실은 오늘날 외모에 대한 우리의 관심이 얼마나 높아졌는지를 단적으로 보여주는 결과이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_115/sm841004_1384224358304G95kN_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		오늘날 외모에 대한 관심은 남녀 모두 과거보다 증가했다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

외모가 출중한 상황 역시 희소한 상태를 내포하고 있다. 따라서 미인이나 미남 역시 희소성 내지 희소성이 초래하는 행동 결과에 대한 연구를 수행하는 경제학적 담론의 대상이었다. 외모가 가져다 주는 다양한 경제적 효과를 설명하기 위한 일련의 연구가 이루어져왔다. 외모가 노동시장에서 어떠한 영향을 미치는지 확인하는 연구, 외모가 또래 집단 형성에 어떠한 영향을 주는지에 대한 연구, 외모가 출중한 사람은 정말 돈을 더 잘 버는지에 대한 연구 등은 단순히 많은 사람들의 지적 호기심을 충족시켜주는 연구로 진행된 것이 아니라 우리 삶 속에 녹아 있는 우리 스스로 인지하지 못한 의사결정의 원리를 규명하는 데 커다란 공헌을 해왔다. 뿐만 아니라 오늘날 우리나라에서 전개되고 있는 결혼 풍속에 대해서도 적지 않은 시사점을 제시하고 있다.</p>

<div>

	<h4>
데이트 상대를 고르는 기준</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_34/sm841004_1384224456317sHc1V_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		사람들은 데이트 상대를 고를 때 무엇을 고려할까? ＜출처: corbis&gt;
	</p>

</div>
<p>

결혼을 하기 전에 우리는 먼저 데이트를 한다. 따라서 데이트 대상자를 어떠한 기준으로 결정하는지를 확인하는 작업은 결혼에 대한 연구와 함께 수행되어야 할 연구 중 하나이다. 미국의 노스캐롤라이나대학교에서 진행된 한 연구는, 남성과 여성이 어떠한 기준으로 데이트 상대를 고르는지 확인해주는 의미 있는 작업이었다. 2006년 수행된 이 연구는 여학생의 비율이 47~85%에 걸쳐 있는 30개 대학을 대상으로 진행되었는데, 페이스북에 나와 있는 해당 학교 여학생 1,500명가량의 사진을 보고 외모를 평가하는 방식으로 이루어졌다.</p>

<p>

조사 결과, 남학생의 비율이 낮아서 남학생이 상대적으로 희소한 대학에 다니는 여학생들의 외모가 더 훌륭하게 평가 받은 것으로 집계되었다. 이러한 현상은 여학생의 비율이 60%에 이를 때까지 확인되었다. 이에 대해 본 연구는 여학생의 비율이 높은 대학에 다니는 여학생의 경우, 희소한 데이트 상대로부터 선택 받기 위해 자신의 신체적 매력을 높이려고 노력한 결과일 수 있다고 언급하였다. 반면, 여학생의 비율이 60% 이상인 학교에서는 오히려 해당 학교의 여학생에 대한 외모 평가가 다시 떨어지기 시작했다. 이 역시 남학생의 비율이 너무 낮아져서 여학생이 신체적 매력을 높이기 위한 노력을 줄였기 때문일 수 있다고 언급하였다.</p>

<p>

이러한 연구 결과에 대해 보다 면밀한 검토가 필요하다고 판단한 몇 명의 경제학자들은 다수의 남녀 대학원생을 대상으로 잠시 동안 만나게 한 뒤, 계속해서 만날 의사가 있는지의 여부를 확인하는 작업을 수행한 바 있다. 본 연구는 만남을 주선하기에 앞서 참가자들의 외모에 대해 점수를 매겼다. 그리고 외모와 함께 평가될 수 있는 항목으로, 연구에 참여한 이들의 대학 재학 시절 SAT 평균 점수를 제시했다. 그 결과, 남성과 여성은 데이트 상대를 선택하는 데 있어 외모를 모두 중요시 여기긴 했지만, 남성과 여성이 외모와 지능에 대해 각각 다르게 평가하고 있음을 확인할 수 있었다. 남학생들은 여학생의 외모를 더욱 중시하였으며, 여학생들은 남학생들의 지능을 더욱 중시하였던 것이다.</p>

<p>

소수의 대학원생을 대상으로 한 이 실험은 인터넷 데이트 서비스에 등록된 사람들을 대상으로 하여 광범위한 영역으로 재차 시도되었다. 역시 거의 동일한 결과가 도출되었다. 남성과 여성 모두 이성을 고를 때 외모에 대해 비슷한 수준의 반응을 보이지만, 여성은 상대적으로 교육 수준이 높은 남성을 더 선호하는 반면 남성은 이러한 경향이 여성만큼 높지는 않은 것이다. 이상에서 열거한 연구결과를 종합해보면, 남성은 데이트 상대를 고를 때 여성의 외모를 더욱 중시하고, 여성은 교육 등을 통해 남성의 잠재적인 경제적 성공 가능성을 더욱 중시하고 있는 것으로 조사되었다.</p>

<div>

	<h4>
결혼 상대를 고르는 기준</h4>
</div>
<p>

데이트 상대를 고르는 일에 비해 결혼 상대를 고르는 일은 더 높은 비용과 위험이 수반되는 의사결정이다. 데이트 상대를 고르는 데 실패한 경우 저녁 식사 값과 지루한 저녁시간 정도를 허비하게 되지만, 결혼은 이와는 비교도 안 되는 막대한 비용과 시간이 투여되기 때문이다. 따라서 결혼 상대를 고르는 일은 데이트 상대를 고르는 일보다 신중한 판단을 요구하며, 여러 측면을 고려하게 된다. 이로 인해 외모에 대해서도 다른 결론에 이른다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_285/sm841004_1384224500205ydeq8_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		데이트 상대를 고르는 일에 비해 결혼 상대를 고르는 일은 더 높은 비용과 위험이 수반되는 의사결정이다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

결혼 상대를 어떠한 기준으로 고르는지에 대한 연구 결과들에 따르면, 결혼에 있어서는 외모의 차이가 결혼 가능성에 커다란 차이를 불러일으키지는 않는다고 나타났다. 결혼 상대를 고를 때는 데이트 상대를 고를 때와는 달리 상대방의 외모뿐만 아니라 다양한 측면을 종합적으로 고려하기 때문이다. 결혼 상대에 대해서는 외모뿐 아니라 지능, 성격, 종교, 집안 등을 종합적으로 평가한다. 따라서 외모가 다소 떨어진다 하더라도 다른 측면으로 인해 결혼을 결심하는 경우가 많다.</p>

<p>

하지만 결혼 상대를 고르는 다양한 기준 중에서 외모와 교육 수준은 상호 교환되는 요인으로 드러났다. 1970년 미국에서 조사된 연구결과와 1995년 상하이에서 중국인을 대상으로 조사된 연구결과는 모두 유사한 결론에 이르렀다. 외모가 배우자의 교육 수준에 영향을 미치는 요인으로 확인된 것이다. 보다 정확히 말해, 평균 이하의 외모를 가진 사람들은 교육 수준이 상대적으로 낮은 배우자와 결혼하는 것으로 확인되었다.</p>

<p>

미국의 경우 외모에 있어서 하위 15%에 속한 여성들의 경우, 이들의 남편들은 일반적인 남편들에 비해 평균 교육기간이 1년 정도 적었다. 해당 연구가 수행되던 당시 미국은 교육기간이 1년 늘어날 때마다 약 10% 추가적인 소득이 늘어난 것으로 집계되었다는 점을 고려할 때, 평균 이하의 외모를 가진 여성은 배우자가 평균 10% 정도 소득이 적은 사람과 결혼하였다는 결론에 이른다. 하지만 남편이 평균 이하의 외모를 가진 경우와 아내의 교육 수준은 이 정도의 높은 상관관계를 보이지 않았다.</p>

<p>

중국에서 수행된 배우자의 외모와 교육 수준 간의 관계에 대한 연구결과 역시 비율에 있어서 차이가 있을 뿐이지 동일한 결론에 도달하였다. 평균 이상의 외모를 가진 여성의 남편의 학력이 평균이나 평균 이하의 외모를 가진 여성의 남편에 비해 높았다. 외모에 따라 남편들을 분류하고 이를 아내의 교육 수준과 결부시켰을 때는 미국의 경우와 마찬가지로 상대적으로 차이가 적은 것으로 확인되었다.</p>

<p>

이 분야에 대한 보기 드문 국내 연구로 이수경 교수가 실시한 온라인 데이트/결혼 서비스에 관한 연구가 있는데 여기서도 유사한 결론에 이르렀다. 남성보다 여성이 장래의 배우자를 고를 때 교육 수준을 낮출 의사가 훨씬 적은 것으로 드러났기 때문이다.</p>

<p>

다소 과한 표현일지 모르겠지만, 많은 경우 결혼 상대자를 고를 때 여성의 외모와 남성의 교육 수준으로 평가한 잠재적 소득이 함께 결부되어 고려되는 것이 오늘날 결혼의 실상이다.</p>

<div>

	<h4>
경제학이 제공하는 외모와 결혼에 대한 고찰</h4>
</div>
<p>

경제학은 이 밖에도 결혼에 대한 다양한 연구를 수행하였다. 남자는 늦은 나이에 결혼하고 여자는 상대적으로 이른 나이에 결혼하는 이유에 대한 연구도 있었다. 이 연구에 따르면 남성은 여성의 외모를 중심으로 결혼 상대자를 결정하기 때문에 여성의 입장에서는 굳이 결혼을 뒤로 미루는 것이 결코 유리하지 않다고 생각하기 때문이라고 설명하고 있다. 하지만 여성이 결혼 상대방을 고를 때는 남성의 능력을 고려하기 때문에, 남성은 자신이 어느 정도 경제적 능력을 갖춘 시점에 이르러서야 결혼할 가능성이 높아진다. 이러한 이유로 남성은 여성에 비해 상대적으로 늦은 나이에 결혼하게 된 것이다.</p>

<p>

노동경제학 분야의 연구 결과에 따르면, 기혼 남성의 수입이 미혼 남성에 비해 높다고 한다. 연구에 따라 다소 편차는 있지만, 기혼 남성의 수입이 10~50% 정도 더 높으며, 기혼 남성의 임금 상승률 또한 미혼 남성에 비해 상대적으로 높은 것으로 확인되었다. 한 가지 특이한 점은 오직 남성에 대해서만 이런 상관관계가 확인되었으며, 여성은 그렇지 않다는 사실이다. 이러한 연구 결과에 대해 “결혼만 하면 더 높은 생산성을 갖게 되는구나”라고 해석하는 것은 다소 무리가 있다. 잠재적으로 높은 생산성을 가진 남성들이 결혼 배우자로 쉽게 낙점되었기 때문이라고 해석하는 것이 보다 적절할 것이다.</p>

<p>

‘된장남’, ‘된장녀’였던 많은 남녀들이 결혼 후에는 알뜰한 살림꾼이 되는 이유에 있어서도 경제학은 나름의 해석을 제시한다. 결혼 전 남성은 여성에게 자신의 경제적 능력을 과시할 필요가 있기 때문에 과시적인 소비를 할 유인이 많다. 여성 또한 데이트 과정에서 남성이 지출한 데이트 경비를 통해 상대방의 경제적 능력을 파악하려 할 것이다. 이러한 각각의 유인구조로 인해 결혼 전에는 상대적으로 높은 비용이 수반될 수밖에 없는 것이다. 물론 가장이라는 책임감과 어머니가 되었다는 책임감으로 인해 결혼 후 지출을 줄이는 효과 등도 부정할 수는 없다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_6/sm841004_1384224655822T1sGL_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		기혼 남성의 임금 상승률 또한 미혼 남성에 비해 상대적으로 높은 것으로 확인되었다. 한 가지 특이한 점은 오직 남성에 대해서만 이런 상관관계가 확인되었으며, 여성은 그렇지 않다는 사실이다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

경제학은 단순히 결혼 상대를 고를 때에만 관심을 둔 것이 아니라 결혼 생활을 유지하는 부분에 있어서도 여러 의미 있는 결론을 도출하였다. 그 중 하나가 맞벌이 부부가 늘어나면 늘어날수록 이혼율이 높아진다는 사실이다. 이는 부부 중 한쪽만 돈을 벌면 결혼 생활이 순탄치 못해도 경제적인 이유로 인해 참고 사는 경우가 많지만, 맞벌이 부부의 경우에는 굳이 참고 살 필요가 없기 때문이라고 한다.</p>

<p>

이상에서 언급한 결혼과 관련된 일련의 연구 결과들은 누구에게나 그리 유쾌한 결론은 아닐 것이다. 하지만 우리가 일상생활 속에서 쉽게 목격했던 많은 현상들이 유발되는 근원적인 요인 중 하나가 경제적 요인에 의해 이루어진 것임을 일관되게 확인해주고 있다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_299/sm841004_1376990157555IKk8z_JPEG/credit.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박정호/KDI 전문연구원</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
평소 “배워서 남 주자!”라는 신조를 갖고 있어 EBS, KBS 라디오 등 다양한 매체를 통해 금융소외계층 등을 위한 강의활동을 전개하고 있으며, 한국경제신문 등 여러 매체에 자유기고가로 활동하고 있다. 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6800086' target='_blank'>
경제학자의 인문학서재</a>
]1,2권과 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122404' target='_blank'>
공기업 취업전략</a>
](공저) 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.14.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41198]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[단추 대신 지퍼를 사용하는 데 오래 걸린 이유는? - ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39468]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_270/sm841004_13824994067119FmzM_PNG/naml-%B9%E8%B3%CA-%C6%F7%B8%CB.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

너무나 친숙하기에 명확하게 개념을 확인하지 않고 즐겨 사용하는 단어들이 종종 있다. 경제학 분야에서는 ‘수요’와 ‘공급’이 여기에 해당한다. ‘수요’라는 단어가 무엇을 의미하는지 모르는 사람은 거의 없을 것이다. 하지만 이를 정확히 알고 있는 사람도 드물다.</p>

<p>

수요(demand)란 다른 조건이 일정하다는 가정 아래 일정기간 동안 주어진 가격으로 수요자들이 구입하고자 계획하는 재화와 서비스의 총량을 의미한다. 즉, 수요는 가격과 수요량 간의 관계를 의미하는데, 수요의 개념에서 유의해야 할 점은 ‘다른 조건이 일정하다’는 가정과 ‘일정기간 동안’을 기준으로 측정된다는 점 그리고 ‘구매계획’을 의미한다는 사실이다.</p>

<div>

	<h4>
수요에 대한 오해</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_230/sm841004_1382499506474hJlfP_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		원래 저량이라는 말은 저수지에 고여 있는 물의 양을 가리킨다. 즉, 시간 개념 없이 일정시점에서 측정되는 변수를 의미하는 것이다. ＜출처: vegafish, vegafish in zh-wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

보다 구체적으로 살펴보자. 수요를 정의할 때 ‘다른 조건이 일정하다’는 전제조건이 붙는 이유가 뭘까? 소비자가 구매하려는 양은 가격 외에도 자신의 소득, 연관재의 가격 등 많은 요인들에 영향을 받기 때문이다. 수요량에 영향을 미칠 수 있는 가격을 제외한 다른 모든 요인들이 일정하게 유지되어야만 가격과 수요량 간의 관계를 설명할 수 있기에 수요를 정의할 때 이 같은 전제 조건이 반드시 필요하다.</p>

<p>

다음으로 수요는 ‘일정기간’ 동안 측정되는 유량이다. 경제 변수는 유량과 저량으로 구분할 수 있다. 원래 저량이라는 말은 저수지에 고여 있는 물의 양을 가리킨다. 즉, 시간 개념 없이 일정시점에서 측정되는 변수를 의미하는 것이다. 예컨대, “너의 집 재산이 얼마니?”라는 질문은 특정 시점에 해당 가구의 부의 수준을 물어보는 말이므로 저량에 해당한다. 반면 유량은 일정시간에 걸쳐 측정되는 변수이다. 원래 유량은 저수지에서 흘러나오는 물의 양을 가리키는 말이다. 이 양은 시간을 얼마나 오래 잡아 측정하느냐에 따라 달라진다. “넌 연봉이 얼마니?” 또는 “넌 월급이 얼마니?” 등의 질문은 연간과 월간이라는 특정 기간 동안의 소득을 물어보는 말이므로 유량에 해당한다. 자본량, 통화량 등은 작년 말 현재 혹은 지금 이 시각 현재 등의 시점과 함께 언급해야 하는 저량에 해당한다면, 소득, 생산, 소비, 투자, 저축 등은 언제부터 언제까지라는 기간과 함께 언급해야 하는 유량에 해당한다. 수요 역시 기간과 함께 언급해야 하는 유량인 것이다.</p>

<p>

마지막으로 사람들은 수요의 개념 중에서 수요가 앞으로의 ‘계획’을 의미한다는 점을 가장 많이 혼동한다. 수요는 실제 구입한 양을 의미하지 않는다. 수요는 소비자들이 앞으로 어떻게 구입하고자 하는지에 대한 사전적(ex ante) 계획의 개념이지 실제 구매한 사후적(ex post)개념이 아닌 것이다.</p>

<div>

	<h4>
케인즈, 수요에 주목하다</h4>
</div>
<p>

이러한 수요의 개념에서 한 가지 중요한 사실에 주목한 학자가 바로 케인즈이다. 케인즈가 수요에 주목하게 된 계기는 대공황(Great Depression) 때문이다. 경제학은 대공황 이전에는 “공급은 스스로 수요를 창출한다.”고 믿었다. 이를 세이의 법칙(Say's law)이라고 한다. 세이의 법칙은 모든 사람은 생산자인 동시에 소비자라는 점에 주목한다. 즉, 물건을 생산하는 과정에서 누군가는 노동력을 제공하고 누군가는 자본을 제공하고 누군가는 토지를 제공하는데, 이들은 각각 자신들이 제공한 생산요소의 대가로 임금과 이자와 지대라는 수익을 거둔다. 이러한 소득을 통해 사람들은 자신이 필요한 물건을 구매할 것이기 때문에 공급만 원활히 이루어지면 수요는 저절로 창출된다는 것이 세이의 법칙의 주요 내용이다. 이러한 논리에 따르면, 공급이 원활할 경우 만성적인 수요 부족 내지 실업의 발생은 일어날 수 없는 현상이 된다. 하지만 1930년대에는 세이의 법칙에서 말하는 상황과는 전혀 다른 경제 상황이 전개되었다. 공급 측면에는 아무런 문제가 없음에도 불구하고 실업률은 몇 십 퍼센트나 유발되었으며, 만성적인 수요 부족의 상태에 직면하게 된 것이다. 이에 대해 고전학파 경제학자들 중 그 누구도 설득력 있는 대답을 제시하지 못했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_36/sm841004_13824996465648Jkm5_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		경제학자 케인즈 ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

이러한 상황에서 케인즈는 유효수요이론(effective demand theory)을 통해 문제의 핵심은 바로 수요에 있다고 제시했다. 케인즈는 구매력을 수반하지 않는 수요는 단지 잠재적 수요에 지나지 않으며, 실제로 물건을 살 수 있는 돈을 갖고 물건을 구매하려는 유효수요에 주목해야 한다고 주장하였다. 그는 장기적으로는 인구 증가와 같은 공급 측면이 경제 활동의 수준을 결정하는 데 중요하게 작용할 수 있지만, 단기적으로는 유효수요의 크기에 따라 사회의 경제활동의 수준이 결정된다고 보았다. 따라서 케인즈는 만성적인 불황을 극복하기 위해서는 정부 지출을 늘리거나 조세 감면을 통해 구매력을 갖춘 수요를 인위적으로 만들어내야 한다고 주장했다. 이것이 유효수요이론의 가장 핵심적인 내용이다.</p>

<div>

	<h4>
지퍼의 수요를 만들어내다</h4>
</div>
<p>

케인즈가 유효수요의 개념을 제기한 때로부터 10여 년 전 실질적인 구매력이 뒷받침된 수요의 중요성을 실감케 해주는 사건이 하나 있었다. 그것은 바로 지퍼(Zipper)의 도입 과정에서 목격되었다. 지퍼의 원조 격이라 할 수 있는 패스너(Fastener)가 처음 발명된 것은 1891년이다. 패스너의 발명가인 윗콤 저슨(Whitcomb Judson)은 불편하기 그지없는 단추를 대신할 제품을 발명하고 나서 엄청난 부와 명예를 거머쥘 것을 확신했다고 한다. 당시에는 바지 앞섶이나 치마의 트임 부분을 단추로 잠가야 했기 때문에 옷을 입고 벗을 때마다 여러 개의 단추를 풀었다 끼워야 하는 불편함이 있었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_130/sm841004_13824997500115n1jK_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		윗콤 저슨의 패스너 patent ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

하지만 패스너에 대한 시장의 반응은 의외로 냉담했다. 당시 사람들은 옷에 쉽게 부착할 수 있는 단추를 두고 옷에 부착하기 어려운 뻣뻣한 금속 기계를 선택하기를 주저했다. 또한 초창기의 지퍼인 패스너는 쇠로 만들어졌다. 그래서 세탁이 불가능했다. 쇠가 물에 조금만 닿아도 녹이 슬었기 때문에 세탁할 때마다 패스너를 떼었다 달아야 하는 불편함이 더욱 컸다. 무엇보다 가장 큰 문제는, 패스너는 고장이 잘 나는 조악한 제품이었다는 것이다. 이러한 문제점을 해결하지 않으면 패스너는 성공하기 어렵다고 판단한 윗콤 저슨과 당시 기술 담당자였던 피터 애런슨(Peter Aronson)은 유능한 기술전문가를 영입하기로 했다. 이때 그들이 영입한 인물이 기드온 선백(Gideon Sundback)이다.</p>

<p>

기드온 선백은 웨스팅하우스 일렉트릭(Westinghouse Electric)이라는 회사에 다니는 인재로 이 회사는 당시 에디슨이 설립한 제네럴 일렉트릭(General Electric)과 함께 미국 전기산업을 이끌고 있던 회사였다. 피터 애런슨은 기드온 선백을 영입하는 데 성공했고, 기드온 선백은 패스너의 개선 작업에 몰입했다. 결국 1917년, 오늘날 우리가 사용하고 있는 형태의 지퍼가 탄생했다. 기드온은 쇠로 만들었던 패스너를 구리로 만들어서 보다 가벼울 뿐만 아니라 녹이 슬지 않는 것으로 개선했다. 또한 이전의 패스너에 비해 유연성을 높여 옷에 쉽게 부착할 수 있게 했다.</p>

<p>

이러한 과정을 거쳐 패스너는 기술적인 부분을 완벽히 보완해냈지만, 패스너에 대한 시장의 반응은 여전히 냉담했다. 그것은 바로 유효수요의 부족 때문이었다. 당시 단추 가격은 5센트에 불과했지만, 패스너는 그에 비해 다섯 배에 달하는 가격이었다. 일반적인 치마 내지 바지가 1달러 수준이던 당시, 바지에 부착하는 것에 30센트를 지불할 사람은 거의 없었다. 패스너의 장점은 충분히 인정받으면서도 실질적으로 돈을 주고 이를 구매할 구매력은 뒷받침되지 못한 상황이었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_121/sm841004_1382499804138LfMxz_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		윗콤 저슨의 개선된 패스너 ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

패스너의 생산 단가를 떨어뜨릴 방법은 없었다. 기드온은 고가의 패스너를 구매하도록 만들 다른 방법을 찾아야 했다. 이때 해답이 되어준 회사가 오늘날 세계적인 타이어 회사로 거듭난 굿리치(Goodrich)이다. 당시 굿리치는 고무로 만든 일상용품을 제조하는 회사였다. 주력 제품 중 하나가 고무로 된 덧인인 갈로슈즈였다. 당시에는 포장된 도로가 많지 않아 시내 곳곳이 진흙탕인 경우가 많았다. 따라서 밖에 나갔다 들어오면 신발이 엉망이 되기 일쑤였기 때문에 이를 방지하기 위해 신발 위에 덧신인 갈로슈즈를 신고 다녔다. 한 번 입으면 자기 전이나 화장실에 가기 전까지 좀처럼 벗을 필요가 없는 바지나 치마를 벗기 편하도록 패스너를 부착하라고 설득하기는 어려웠지만, 갈로슈즈는 달랐다. 밖에 나갔다 들어올 때마다 갈로슈즈를 벗기 위해 단추나 끈을 풀어야 하는 불편함은 적지 않았다. 이런 사람들에게 패스너가 부착되어 쉽게 벗을 수 있는 갈로슈즈는 설득력 있는 제품이었다.</p>

<p>

패스너가 지퍼라는 이름을 얻게 된 것도 이때부터다. 굿리치사가 판매한 패스너가 부착된 갈로슈즈의 이름이 바로 지퍼(Zipper)였다. 패스너가 부착되어 한층 편리해진 갈로슈즈를 접한 사람들은 갈로슈즈의 상품명인 지퍼를 갈로슈즈에 부착된 편리한 장치를 지칭하는 데 사용하기 시작한 것이다. 이때부터 패스너는 지퍼라고 불려졌다.</p>

<div>

	<h4>
수요는 단지 소득에 의해 결정되는 것이 아니다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_10/sm841004_1382499998095hHRlE_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		의류에 부착되었을 때는 크게 각광받지 못한 지퍼가 갈로슈즈에서는 커다란 성과를 가져다 준 장면에서 우리는 유효수요의 중요한 개념을 하나 유추할 수 있다. ＜출처: corbis&gt;
	</p>

</div>
<p>

의류에 부착되었을 때는 크게 각광받지 못한 지퍼가 갈로슈즈에서는 커다란 성과를 가져다 준 장면에서 우리는 유효수요의 중요한 개념을 하나 유추할 수 있다. 구매력이 뒷받침된 수요인 유효수요의 개념은 자신이 가지고 있는 소득보다 제품 가격이 높은지의 여부를 바탕으로 판단하는 것이 아니라는 사실이다. 사람들이 특정 제품에 얼마만큼의 비용을 지불할 것인지 결정하는 데 있어서는 자신의 소득도 물론 중요한 고려 요인이지만, 이뿐만 아니라 해당 제품을 소비함으로써 누릴 수 있는 편익 등 여러 요인들이 종합적으로 고려되어 지출 수준이 결정된다. 예를 들어, 껌 한 통이 만 원이라고 하면 아마 이를 선뜻 구매할 소비자들은 많지 않을 것이다. 그것은 소득이 만 원 미만이라서가 아니라 껌 한 통을 통해 누릴 수 있는 만족에 비해 만 원이라는 비용이 부담되기 때문이다.</p>

<p>

위에서 언급한 지퍼의 사례 역시 마찬가지다. 지퍼 자체의 가격이 비싼 것도 유효수요를 유발하지 못한 요인이기도 하지만, 치마에 부착된 지퍼는 하루에 몇 차례 이용하지 않을 가능성이 높기 때문에 이를 위해 비싼 돈을 지불할 소비자는 많지 않다. 하지만 갈로슈즈는 다르다. 갈로슈즈에 부착된 지퍼의 가격이나 의류에 부착된 지퍼의 가격은 동일한 수준이지만, 갈로슈즈의 지퍼는 외부에 나갔다 들어올 때마다 사용하기 때문에 이로 인한 편리성이 훨씬 크다. 따라서 소비자들은 갈로슈즈에 부착된 지퍼를 구매하기 위해서는 기꺼이 비용을 지불할 의사가 있는 것이다.</p>

<p>

지퍼의 사용으로 편의성이 한층 높아지는 제품의 경우, 소비자들은 지퍼가 부착된 제품을 구매하기 위해 기꺼이 돈을 지불한다는 사실을 확인한 제조사는 지퍼의 실용성을 보여줄 또 다른 제품을 생각해냈다. 그것은 담배쌈지였다. 당시에는 오늘날과 같은 낱개로 포장된 담배가 없었다. 담배를 피우기 위해서는 파이프에 담뱃가루를 넣어 피워야만 했고, 그래서 파이프와 담뱃가루를 넣고 다니는 담배쌈지를 가지고 다녔다. 그런데 단추나 끈의 경우는 군데군데 틈이 벌어졌기 때문에 담뱃가루가 밖으로 새어 나오는 불편함이 있었다. 담뱃가루가 바지 주머니에 쏟아지기 일쑤였다. 이러한 불편함은 지퍼가 부착된 담배쌈지를 이용할 경우 아주 쉽게 해결할 수 있었다.</p>

<p>

결국 지퍼가 달린 담배쌈지는 큰 호응을 얻었다. 사람들은 가격은 다소 비싸지만 담뱃가루가 쏟아지는 불편함으로부터 자유로워질 수 있는 지퍼 달린 담배쌈지를 선호하기 시작했다. 지퍼를 발명한 유니버셜 패스너 컴퍼니도 드디어 빛을 발하는 순간이었다. 유니버셜 패스너 컴퍼니는 갈로슈즈와 담배쌈지 이외에도 다양한 분야에 지퍼를 부착하기 시작했다. 군인들의 침낭과 우편배달부의 가방 등 여러 물품에 지퍼를 부착하여 큰 수익을 거두어들였다. 유니버셜 패스너 컴퍼니는 결국 1930년대 후반, 5천여 명의 직원을 둔 대기업으로 성장하기에 이른다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_138/sm841004_13824999926737Xsfh_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		YKK의 청바지 지퍼 ＜출처: Chris 73 / Wikimedia Commons&gt;
	</p>

</div>
<p>

각고의 노력 끝에 거둔 유니버셜 패스너 컴퍼니의 성공은 의외로 짧은 기간 만에 끝나고 말았다. 일본에서 값싼 지퍼가 수입되었기 때문이다. 2차 세계대전 이후 타다오 요시다가 설립한 지퍼회사인 YKK가 값싼 노동력을 바탕으로 생산해낸 저가의 지퍼를 전 세계에 수출하기 시작하면서 유니버셜 패스너 컴퍼니는 쇠퇴하기 시작했다. 결국 YKK는 1970년대 유니버셜 패스너 컴퍼니의 후신인 타롱을 누르고 세계 1위의 지퍼 생산회사가 되었다. 초창기 고가의 지퍼 생산비용으로 인해 유효수요가 부족해 어려움을 겪었던 회사가 지퍼 가격이 크게 떨어져 결국 쇠퇴의 길을 걷게 되었다는 사실이 한편으로는 아이러니하다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_299/sm841004_1376990157555IKk8z_JPEG/credit.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박정호/KDI 전문연구원</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
평소 “배워서 남 주자!”라는 신조를 갖고 있어 EBS, KBS 라디오 등 다양한 매체를 통해 금융소외계층 등을 위한 강의활동을 전개하고 있으며, 한국경제신문 등 여러 매체에 자유기고가로 활동하고 있다. 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6800086' target='_blank'>
경제학자의 인문학서재</a>
]1,2권과 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122404' target='_blank'>
공기업 취업전략</a>
](공저) 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.24.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39468]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[수요공급으로 본 중국의 식문화 형성 - 탕수육은 어떻게 탄생했을까]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38042]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/30/40/20131008154030452.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

특정 문화권에 다양한 식문화가 발달하기 위해서는 무엇보다 경제력이 뒷받침되어야 한다. 경제력이 뒷받침되지 않고서는 다양한 음식을 공급할 수도, 수요할 수도 없기 때문이다. 중국이 가장 발달된 식문화를 갖게 된 배경 또한 여기에 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_214/sm841004_1381214478168YreBB_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		중국이 가장 발달된 식문화를 갖게 된 배경은 무엇일까? ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

먼저 수요 측면을 살펴보자. 중국은 19세기 초까지 세계에서 가장 부강한 나라였다. 산업혁명이 일어나 서양이 부강해진 최근의 200여 년을 제외하고는 중국은 줄곧 세계경제의 중심 국가였다. 영국의 경제학자 앵거스 매디슨(Angus Maddison)에 따르면, 1820년대에도 중국의 GDP 규모는 전 세계 GDP 총액의 28.7%를 차지하고 있었다고 한다. 이러한 사실은 4대 문명이 태동한 이래 중국이 줄곧 가장 부강한 나라들 중 하나였음을 보여준다.</p>

<div>

	<h4>
수요와 공급이 음식문화를 부흥시키다</h4>
</div>
<p>

중국인은 막강한 경제력으로 왕족이나 귀족 이외의 다양한 부유층과 중산계급을 형성했다. 이로 인해 음식문화에 대한 다양한 수요를 이끌어냈다. 일례로 중국 코스 요리에 최고봉으로 평가 받는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EB%A7%8C%ED%95%9C%EC%A0%84%EC%84%9D&ie=utf8' target='_blank'>
만한전석</a>
(滿漢全席)은 중국의 궁정요리가 아니었다. 만민족과 한민족의 요리 중 최고의 요리를 결합해 만든 이 코스 요리는, 중국 지방의 부호가 중앙에서 온 관리를 접대하기 위해 만든 일종의 연회요리이자 접대요리였다. 즉, 상인들의 음식이었던 것이다.</p>

<p>

중국은 일찍이 외식문화도 발달했다. 소위 음식점이라 부르는 밖에서 요리를 즐길 수 있는 공간은 한나라 때부터 번성했다. 물론 음식점의 태동은 그 이전부터였는데, 문헌에 따르면 기원전 춘추전국시대의 인물인 공자 또한 외식을 즐겼다는 기록이 남아 있다. 이러한 사실은 유럽의 경우 근대에 와서야 외식 문화가 발달했다는 점과 비교할 때, 중국 서민들의 음식문화가 얼마나 일찍부터 발달했는지 확인시켜준다. 어느 나라든 궁이나 귀족들을 위한 요리는 다양한 형태로 발달하는 것이 일반적이다. 하지만 그에 못지않게 서민의 식문화를 형성한 나라는 일찍이 중국밖에 없었다.</p>

<p>

이처럼 중국의 식문화가 왕가와 귀족층에 국한된 문화가 아니라 중국의 보편적인 문화로 자리매김할 수 있었던 가장 큰 원동력은 무엇이었을까? 바로 중국의 막강한 경제력에 근거하여 음식에 대한 다양한 계층의 수요가 형성되어 있었기에 가능했다. 다양한 식문화에 대한 수요가 형성되어 있다고 해서 훌륭한 식문화가 형성되는 것은 아니다. 이에 부합하는 공급이 있어야만 한다. 중국은 다양한 식문화를 충족시켜줄 수 있는 공급이 가능했던 대제국이었기에 우수한 식문화가 형성될 수 있었다. 다시 말해 기후 조건이 전혀 다른 중국 각지에서 다채로운 식자재가 공급되었기에 가능했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_199/sm841004_1381214608681Mvf7L_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		기후 조건이 전혀 다른 중국 각지에서는 다양한 음식문화가 발달했는데, 쌀농사에 적합한 양자강 지역에서는 쌀을 주식으로 한 음식문화가 발달했다. ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

황하 강 이북 지역에는 쌀농사가 적합하지 않기 때문에 육류를 중심으로 한 요리문화와 피, 조, 콩을 주로 활용한 음식문화가 형성되었다. 한편 쌀농사에 적합한 양자강 지역에서는 쌀을 주식으로 한 음식문화가 발달하였으며, 해변에서 고기를 잡기 쉬운 환경에 놓인 중국 남부 지역에서는 생선을 활용한 요리가 발달하였다. 서역과 인접한 내륙 지역은 밀을 활용한 다양한 요리법이 일찍부터 형성되어 있었다.</p>

<p>

이렇듯 중국은 남과 북, 내륙지방과 해안지방에 걸쳐 해당 지역에서 쉽게 조달할 수 있는 식자재를 활용해 다양한 요리문화가 형성하고 있었으며, 이렇게 다양한 식자재를 활용한 요리들이 중국의 우수한 식문화 형성에 중요한 공급자로서의 역할을 수행하였다.</p>

<div>

	<h4>
중국문화의 높은 개방성이 발달된 식문화를 만들다</h4>
</div>
<p>

하지만 지금까지 설명한 경제력은 식문화를 발달시키기 위한 필요조건일 뿐이지 충분조건이 될 수는 없다. 다시 말해 아무리 풍부한 경제력을 갖추었다 하더라도, 그로 인해 다양한 음식문화에 대한 수요가 형성되고 각 지역으로부터 다양한 식자재가 공급되었다 하더라도, 먹거리를 대하는 개방적인 태도가 형성되지 않았다면 결코 우수한 식문화를 형성할 수 없다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_164/sm841004_1381214692300U0RhU_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		이슬람 문화에는 어떤 것들은 결코 먹어서는 안된다는 문화적 규율이 있다. 이러한 요인은 식문화 발달이라는 측면에서 결코 긍정적인 영향을 가져다 주지 못한다. ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

중국만큼 막강한 경제력을 갖고 있던 인도와 이슬람문화권에서 다채로운 식문화가 형성되지 못한 이유도 여기에 있다. 인도나 이슬람은 ‘이러 이러한 것들을 결코 먹어선 안 된다’는 엄격한 문화적 규율이 있다. 불교문화권 역시 육식을 금할 뿐만 아니라 불필요한 음식의 낭비를 지양하는 문화이다. 이러한 문화적, 종교적 규율은 분명 해당 지역의 여러 사회문화적 요인에 의해 형성된 불가피한 부분도 있지만, 식문화 발달이라는 측면에서는 결코 긍정적인 영향을 가져다 주지 못한다. 먹거리에 대한 금기 사항은 다양한 식자재가 도처에 널려 있다 하더라도 이를 활용한 다양한 요리문화가 형성되지 못하기 만드는 요인이기 때문이다.</p>

<p>

중국은 인도나 이슬람 문화권과는 달랐다. 중국의 유교나 도교는 여타 종교인 힌두교, 이슬람교, 불교와는 달리 먹는 것에 대한 특별한 금기 사항이 없다. 이러한 유교와 도교 문화 속에서 살아온 중국인들은 먹거리 문화에 있어 그 어떤 지역보다 높은 개방성을 형성하기에 이른다. 중국 식문화의 높은 개방성은 중국요리를 가장 세계화된 요리로 거듭나게 했다. 세계 어느 도시를 가더라도 중국음식점은 쉽게 찾을 수 있는 이유, 세계 여러 민족이 중국음식을 즐기는 이유도 여기에 있다. 중국인은 어느 지역을 가던 해당 지역에서 구할 수 있는 식자재를 활용해 멋진 요리로 탄생시킬 수 있는 경험과 식문화에 대한 높은 개방성을 갖고 있기 때문이다.</p>

<div>

	<h4>
글로벌 불균형은 왜 생기나</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_159/sm841004_1381214785559KjNsW_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		탕수육은 어떻게 탄생한 음식일까? ＜출처: Lusheeta at en.wikipedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

그런데 우리에게 너무나 친숙한 중국음식인 탕수육은 의외로 경제적 요인으로 탄생했다. 19세기 중엽 청나라 때 전개된 글로벌 불균형이 탕수육 탄생의 직접적인 원인이 되었다. 글로벌 불균형(global imbalance)이란 세계적인 경상수지 불균형 상태로 정의할 수 있는데, 최근에는 글로벌 금융위기의 주요 원인 중 하나로 지목되면서 다시 주목 받은 바 있다. 글로벌 불균형은 국가 간의 상품이나 용역의 거래 결과를 기록한 경상수지를 통해 가늠할 수 있는데, 모든 경상수지 흑자국의 흑자액과 모든 경상수지 적자국의 적자액의 합을 통해 파악할 수 있다.</p>

<p>

글로벌 불균형의 예를 들어 보자. A라는 나라와 B라는 나라만이 존재한다고 가정하자. 만약 두 나라가 서로 비슷한 수준으로 재화와 서비스를 교역하여 A는 B에 100을 수출하고 90을 수입해왔다면, 이 경우 A국가의 경상수지 흑자는 10을 나타낼 것이고, B국가의 경상수지 적자는 10이 될 것이다. 따라서 모든 경상수지 흑자국의 흑자액과 모든 경상수지 적자국의 적자액의 합을 통해 파악하는 글로벌 불균형은 20 수준이다. 반면, 두 나라의 교역방향이 편향적으로 전개되어 A가 B에 100을 수출하고 10만큼만 수입했다면, A는 경상수지 흑자 규모가 90일 것이고, B는 적자 규모가 90일 것이다. 이렇게 편향된 교역이 전개되었을 경우 글로벌 불균형은 180(A국의 흑자액 90+B국의 적자액 90)이 된다.</p>

<p>

국가 간 교역의 결과가 한 쪽은 수출 위주로 다른 한 쪽은 수입 위주로 전개될 경우 글로벌 불균형은 증가한다. 실제로 2008년, 전 세계 경상수지 적자국가의 총 적자액에서 미국이 차지하는 비중이 43%에 달했으며, 전 세계 경상수지 흑자국가의 총 흑자액에서 중국이 차지하는 비중이 24%에 달했던 적이 있다. 이러한 수치는 당시 글로벌 불균형이 왜 전 세계적인 문제로 인식되었는지 확인시켜준다.</p>

<div>

	<h4>
영국과 중국 간의 글로벌 불균형, 아편전쟁</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_278/sm841004_13812148462601V7Su_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		영국인들은 17세기에 막강한 부를 축적하면서 차 문화를 즐기기 시작했다. ＜출처: wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

19세기 중반에 있었던 글로벌 불균형은 영국과 중국 간에 유발되었다. 영국인들은 1689년 동인도회사 설립 이후 막강한 부를 축적하면서 차 문화를 즐기기 시작했다. 산업혁명 이후 차 문화가 보편화되면서 막대한 양의 은을 주고 중국으로부터 차를 수입해 가기 시작했다. 영국 정부는 해가 갈수록 늘어나는 경상수지 적자액을 막기 위해 처음에는 관세를 부과해 차 수입을 줄이려 노력했지만 소용없었다.</p>

<p>

영국은 자신들이 인도에서 생산한 모직물을 중국에 수출하여 이러한 경상수지 적자폭을 줄이고자 노력했다. 하지만 당시 중국인들은 주로 비단이나 명주로 된 옷을 즐겨 입었으며, 동물의 털로 만든 모직물은 오랑캐들이나 입는 저급한 것으로 여겼다. 이러한 상황에서 영국의 모직물 수출은 아무런 반응도 얻지 못했다.</p>

<p>

결국 엄청난 무역 적자에 시달린 영국 정부와 영국 상인들은 중국에 아편을 팔기로 결정했다. 당시 영국은 이미 인도의 대부분의 땅을 식민지로 점령한 상태라서 이 광활한 대륙에 아편을 심어 중국에 판매할 생각이었던 것이다. 이러한 상황에서 당시 청나라 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%98%B9%EC%A0%95%EC%A0%9C&x=0&y=0' target='_blank'>
옹정제</a>
는 전국에 아편을 금한다는 명령을 내렸지만, 중국인들 사이에서 아편은 이미 급속도로 퍼져나가기 시작해 군인, 상인은 물론이고 청나라의 고관대작들도 아편을 즐기는 이들이 많아졌다. 심지어 황제인 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%8F%84%EA%B4%91%EC%A0%9C&x=0&y=0' target='_blank'>
도광제</a>
마저 아편을 하였다. 영국은 이러한 아편무역을 통해 18세기의 막대한 무역적자를 해소하고, 19세기에 드디어 무역흑자를 기록하게 된다. 즉 무역 불균형을 극복한 것이다.</p>

<p>

상황이 이처럼 심각해지자, 중국 정부는 아편을 근절하기 위해 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%9E%84%EC%B9%99%EC%84%9C&x=0&y=0' target='_blank'>
임칙서</a>
를 등용하기에 이르렀다. 임칙서는 외국 상인들의 아편 장사를 막기 위해 영국 상인이 주둔하던 지역을 포위하고 음식 공급을 막았다. 결국 영국 상인들은 임칙서에게 자신들이 보유한 아편을 모두 내놓게 되었다. 하지만 영국인들은 자신들이 가지고 있던 아편을 내놓긴 했지만 앞으로 아편 장사를 하지 않겠다는 서약서는 작성하지 않고 마카오로 갔다. 즉, 아편 수출을 포기하지 않았던 것이다. 무역 불균형을 완화할 뿐만 아니라 막대한 돈벌이의 기회를 포기할 수는 없었기 때문이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_281/sm841004_1381214957340wSi5B_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아편전쟁 당시 광저우에서 싸우고 있는 영국군과 중국군의 모습 ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

청나라와 영국 상인 간의 관계는 더욱 악화되기 시작하였다. 결국 1816년 12월 영국함대와 청나라 함대 사이에 사소한 전투가 전개되었고, 이 과정에서 임칙서는 영국과의 모든 무역을 차단하겠다고 선언했다. 이러한 소식이 영국 본토에 전해지자 영국 정부 역시 중국과의 전쟁을 감행해야 할지를 논의하기에 이르렀다. 1840년 영국 의회는 찬성 271표, 반대 262표의 근소한 차이로 군비지출안이 승인되고 같은 해 5월 전쟁을 공식 선포했다. 1840년 4월 25일 더 타임스(The Times)는 영국 의회가 결정한 이 전쟁을 ‘아편전쟁(Opium War)’이라고 명명했다.</p>

<p>

영국이 전쟁을 일으키기 위해 인도에 주둔한 병력 4천여 명과 함대 18척을 중국으로 이동시키고 있다는 사실을 전해들은 중국 정부는 처음엔 비웃었다고 한다. 19세기 이전까지 세계 최강의 기술력과 경제력을 갖고 있던 중국이었기에 영국의 도발을 쉽게 막을 수 있다고 판단한 것이다. 하지만 결과는 청나라 군대의 참패였다. 영국 함대는 중국 연해 지방의 주요 도시인 광저우, 창하이호, 닝보, 상하이 등지를 차례차례 점령해갔으며, 급기야 청의 수도인 베이징 바로 밑에 있는 텐진까지 장악했다.</p>

<p>

뒤늦게야 청나라는 영국정부와 정식으로 강화조약을 추진하여 1842년 8월 양국 간 강화조약을 체결했다. 당시 강화조약의 주요 내용은 홍콩을 150년 간 영국에 넘겨주고, 광저우를 비롯한 5개 항구를 개항하여 자유로운 무역을 보장하라는 내용이었다. 이 조약으로 인해 중국에서 자유롭게 상행위를 수행할 수 있게 된 수많은 영국인들이 중국 본토에 상주하게 되었다.</p>

<div>

	<h4>
글로벌 불균형이 만들어낸 음식, 탕수육</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_17/sm841004_138121516374124dTU_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		영국인들이 사용하기에 어렵고 불편한 젓가락 문화는 탕수육이 탄생하는데 중요한 영향을 미쳤다. ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

이렇게 해서 중국에 상주하게 된 영국인들은 또 다른 문제에 직면했다. 바로 음식 문제였다. 이전에는 중국 본토가 아니라 중국 인근의 선상이나 영국인 상관에 잠시 거주하며 영국에서 미리 가져온 음식으로 식사를 해결했다. 하지만 중국 본토에서 장기간 거주하기 위해서는 중국인들이 제공하는 음식을 먹어야 했고, 포크와 숟가락을 포기하고 중국인들이 즐겨 사용하는 도구인 젓가락을 써야 하는 상황이 늘어났다. 영국인들에게는 음식 못지않게 이 불편하기 그지없는 젓가락을 사용하는 것이 큰 문제였다. 영국 상인들은 중국 정부에 젓가락의 불편함을 공식적으로 제기하기도 하였다. 자신들을 골탕 먹이기 위해 일부러 불편한 도구를 제공했느냐는 것이다.</p>

<p>

결국 중국은 영국인들의 입맛에 부합하는 음식을 만들어보자 고민하기 시작하면서 이와 함께 젓가락 사용에 서툰 영국인들이 쉽게 집어 먹을 수 있는 음식을 개발하려고 노력했다. 중국인들은 영국인들이 육식을 좋아한다는 사실에 주목해 가장 주된 식재료로 육류를 택했다. 여러 육류 중 돼지고기가 최종 낙점되었다. 당시 상황으로 보아 영국인들이 장기간 거주할 것이라고 판단하여 가장 쉽게 공급할 수 있는 육류인 돼지고기를 선택한 것이다. 이 고기를 간장, 후추 등으로 간을 해 가루를 입혀 기름에 넣어 튀겨내었다. 그리고 그 위에 설탕과 간장, 소금 등으로 간을 내고 각종 야채를 볶아 함께 제공하였다. 이렇게 탄생한 음식이 ‘달고 신맛의 고기’라는 뜻의 탕수육이다.</p>

<p>

탕수육을 맛본 당시 영국인들은 극찬을 보냈다고 한다. 다른 중국음식처럼 불편하고 어렵게 젓가락질을 할 필요가 없이 포크로 찍어 먹을 수 있을 뿐만 아니라, 본인들이 즐겨 먹는 육류를 주된 식재료로 사용하였고, 입안에서 감도는 달콤하고 시큼한 맛을 느낄 수 있으니 계속해서 탕수육을 즐길 수 있었다. 탕수육은 삽시간에 중국에 머무르는 외국인들 사이에서 선풍적인 인기를 끌게 되었다.</p>

<p>

이처럼 탕수육의 탄생은 글로벌 불균형으로 인해 유발된 청나라와 영국 간의 전쟁의 결과, 영국 상인들이 중국본토에 상주하게 되면서 탄생한 음식이다. 결국 탕수육은 우리나라에도 전해지게 된다. 19세기 인천을 통해 조선과 교역을 하던 중국인들을 통해 전해진 이후로 한국에서도 탕수육은 가장 사랑받는, 가장 친근한 중국요리가 되었다.</p>

<p>

국가 간의 무역 불균등 정도를 나타내는 글로벌 불균형은 오랫동안 지속될 경우 어떤 형태로든 심각한 경제문제를 불러올 수밖에 없다. 19세기 영국과 중국 간의 글로벌 불균형이 결국 전쟁으로까지 치달은 것은 이러한 사실을 단적으로 보여주는 사례일 것이다. 하지만 이처럼 국제사회에 커다란 문제를 안겨주는 글로벌 불균형이 오늘날 전 세계인이 즐겨 먹는 대표적인 중국음식 중 하나인 탕수육을 고안하게 만든 가장 큰 배경이었다는 사실이 아이러니한 것 같다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_299/sm841004_1376990157555IKk8z_JPEG/credit.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박정호/KDI 전문연구원</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
평소 “배워서 남 주자!”라는 신조를 갖고 있어 EBS, KBS 라디오 등 다양한 매체를 통해 금융소외계층 등을 위한 강의활동을 전개하고 있으며, 한국경제신문 등 여러 매체에 자유기고가로 활동하고 있다. 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6800086' target='_blank'>
경제학자의 인문학서재</a>
]1,2권과 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122404' target='_blank'>
공기업 취업전략</a>
](공저) 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.10.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38042]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[효율성과 형평성 간의 선택 - 자동차 요일제와 혼잡통행료 징수에 숨어 있는 가치 판단]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37083]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/55/13/20130924171355667.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<p>

‘어디에 살 것인가’ 하는 문제는 누구에게나 중요한 문제이다. 최근에는 거주지에 대한 생각이 급변하여 렌트 노마드(Rent Nomad)족이라는 신조어마저 등장하였다. 렌트 노마드족은 자신의 취향과 라이프스타일에 맞게 그때그때 거주지를 옮겨 다니며 살아가는 사람들을 말한다. 이들은 집을 구매하여 소유해야 할 대상으로 여기지 않고, 그때그때 자신의 편의에 따라 향유하는 대상으로 여긴다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130924_114/sm841004_1380010506534VqRUK_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		우리는 거주지를 결정할 때 교통문제를 중요시 여기는 경향이 있다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

그렇다면 이러한 추세 속에서 많은 사람들이 거주지를 결정할 때 가장 크게 고려하는 요인은 무엇일까? 서울시가 발행하는 통계 웹진＜e서울통계&gt;에 따르면, 서울시민들은 거주지를 선택할 때 위치, 교통 등의 주변 여건을 가장 많이 고려하는 것으로 나타났다. ‘위치 및 교통 등 주변여건’을 고려한다는 서울시민이 59.1%로 가장 큰 비율을 차지했다. 뒤이어 ‘경제적 여건(45.2%)’, ‘생활환경(30.2%)’ 등의 순으로 고려하여 거주지를 결정하는 것으로 드러났다. 특히 교통 환경 등의 주변 여건을 고려하는 비율은 통학이나 직장생활을 해야 하는 연령대인 20대(70.2%), 30대(53.1%), 40대(53.3%)에서 높은 비율을 기록하였다.</p>

<p>

이러한 조사결과는 우리가 거주지를 결정할 때 교통문제를 얼마나 중요시 여기는지를 단적으로 보여준다. 실제로 2013년 기준 서울시 도로혼잡비용은 8조 원에 달한다고 한다. 한국교통연구원은 7개 도시를 기준으로 교통혼잡비용에 대해 조사한 결과, 혼잡비용이 최근 10년간 연평균 8% 수준으로 증가했으며, 수도권 기준으로는 12조 원에 육박한다고 발표한 바 있다. 이러한 조사결과와 거주지를 결정함에 있어 교통문제를 가장 우선적으로 고려한다는 앞의 조사결과는 그 맥이 닿아 있다.</p>

<div>

	<h4>
교통난을 경제적으로 해결하기 위한 두 가지 접근법</h4>
</div>
<p>

이처럼 점차 가중되는 교통난을 해결하는 경제적 방법은 크게 두 가지 접근법이 있다. 하나는 도로를 넓히는 것이고 다른 하나는 도로 상의 차량을 줄이는 것이다.</p>

<p>

먼저 도로를 넓혀 교통난을 해결하는 방식을 살펴보자. 서울시의 경우 도로를 1km 신설하기 위해서 평균적으로 1,100억 원 가량을 소요해야 한다. 실로 천문학적인 비용이라 할 수 있다. 하지만 비용보다 더 큰 문제는 신규 도로를 건설하기 위한 토지를 확보하는 것이 더욱 어렵다는 점이다. 이러한 사실을 종합할 때, 지상에 신규 도로를 구축해 교통난을 해결하는 방법은 구현하기 어려운 접근법이라고 볼 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130924_217/sm841004_1380010578967YUKjr_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		도시 환경이 자동차 위주에서 사람 중심으로 변화되고 있는 오늘날의 상황에서 조망과 도시미관에 악영향을 미치는 고가도로 건설은 점차적으로 지양하고 있는 추세이다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

이에 대한 대안으로 종종 논의되는 것이 지하에 도로를 건설하는 방안이다. 하지만 천문학적 비용이 드는 것은 마찬가지이다. 몇 해 전 서울시가 교통문제를 개선하기 위해 ‘소형차 전용 지하도로’ 건설을 논의한 바 있는데, 당시 추산된 건설비용이 20km 도로 건설 시 평균 1조 4,000억 원이었다. 서울시 1년 예산이 20조 원을 조금 넘는다는 사실을 고려할 때, 이러한 건설비용이 얼마나 큰 비중을 차지하는지 쉽게 이해할 수 있을 것이다.</p>

<p>

고가차도 역시 구시대적인 대안으로 평가 받고 있다. 국내 최초의 고가차도였던 아현고가도로가 올해로 45년 만에 철거되었다. 직접적인 철거사유는 붕괴 위험과 80억 원에 달하는 보수 보강 비용이었다. 하지만 도시 환경이 자동차 위주에서 사람 중심으로 변화되고 있는 오늘날의 상황에서 조망과 도시미관에 악영향을 미치는 고가도로 건설은 점차적으로 지양하고 있는 추세이기도 하다. 실제로 서울시에서도 2002년 동대문구 전농동 떡전고가차도를 시작으로 최근 아현고가차도까지 16개가량의 고가도로를 이미 철거했으며, 이러한 추세는 앞으로도 이어질 것으로 보인다. 이와 같은 사실을 종합할 때 교통난을 완화하기 위해 지상이나 지하나 공중에 새로운 도로를 건설하는 전략은 쉽지 않은 세상이 되었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130924_128/sm841004_1380010640464J5SEs_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		도로상의 차량을 줄이는 대표적인 방법으로는 요일제 시행과 통행료 징수 방식이 있다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

이러한 상황에서 교통난을 완화하는 또 다른 방법인 도로상의 차량을 줄이는 방법이 주목 받고 있고, 여러 지자체에서 시도되고 있다. 도로상의 차량을 줄이는 대표적인 방법으로는 요일제 시행과 통행료 징수 방식이 있다. 먼저 자동차 소유주 모두에게 균등하게 자동차 운행을 제한하는 방식으로 도로상의 차량 대수를 줄이고자 하는 제도가 있다. 요일제, 10부제, 홀짝수제도 등이 여기에 해당한다. 또 다른 방법으로, 혼잡도로의 차량 이동을 억제해 교통난을 완화하기 위해 통행료를 징수하는 방식이다.</p>

<div>

	<h4>
효과는 동일하나 가치 판단이 다르다</h4>
</div>
<p>

앞서 설명한 요일제 시행이나 통행료 징수 방식은 모두 제도의 효과 측면에서는 동일한 효과를 거둘 수 있다. 요일제의 경우, 차량 운행자들로부터 주중에 하루는 차량 이용을 억제하는 효과를 거둠으로써 운행 대수를 평균 20% 정도 줄이는 효과를 기대할 수 있다. 통행료 징수의 경우도 마찬가지이다. 통행료 징수를 통해 이와 동일한 효과를 거두기 위해서는 운행 대수를 20% 감축시키는 통행료 수준을 계산하여 징수하면 되므로 제도적 효과는 크게 다르지 않다고 할 수 있다. 하지만 이 두 제도는 새로운 문제를 내포하고 있다. 그것은 바로 효율성과 형평성에 대한 가치 판단의 문제이다.</p>

<p>

먼저 요일제를 살펴보자. 요일제는 교통난이라는 사회문제를 해결하는 데 있어 형평성을 중시하는 해법이다. 요일제를 실시할 경우, 이로 인해 특정 요일에 자가용을 이용하지 못하고 대중교통을 이용해야 하는 불편함이 모든 사람들에게 균등하게 전가된다. 즉, 고소득자이든 저소득자이든 간에 자신이 정한 특정 요일에는 차량을 운행하지 못한다는 내용은 똑같이 적용된다. 자동차 운행 중지로 인한 불편함을 모두에게 평등하게 전가한 형평성을 추구한 해법이 곧 요일제이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130924_32/sm841004_1380010763167W7YtC_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		요일제를 실시할 경우, 이로 인해 특정 요일에 자가용을 이용하지 못하고 대중교통을 이용해야 하는 불편함이 모든 사람들에게 균등하게 전가된다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

하지만 통행료 징수는 다르다. 혼잡도로에 통행료가 부과될 경우 중산층 내지 서민들은 통행료가 부담되어 고소득층에 비해 상대적으로 차량 운행을 더 줄일 것이다. 반면, 경제적 여력이 있는 고소득층은 자신의 편의를 위해 기꺼이 통행료를 부담하면서 자가 운전을 계속할 가능성이 높다. 이러한 이유로 통행료 징수를 통한 교통난 완화는 요일제와는 달리 중산층 자가 운전자에게 더 큰 고통분담을 요구하는 제도라 할 수 있다.</p>

<p>

그렇다면 통행료 징수를 통한 교통난 해소는 잘못된 정책인가? 그렇지는 않다. 통행료 징수를 통한 교통난 해소 정책은 효율성 측면에서는 요일제에 비해 유의미한 효과를 거둘 수 있기 때문이다. 연봉 내지 월급이 높은 고소득층은 시간 당 기회비용이 그만큼 높다. 따라서 교통체증 완화로 시간을 절약할 수 있다면 그 혜택은 저소득층에 비해 고소득층이 더 크다고 할 수 있다. 이러한 상황에서 만약 통행료 징수 제도가 도입될 경우, 시간당 기회비용이 높은 고소득층은 자신의 시간을 절약하기 위해 통행료를 지불하고서라도 시간을 확보하려고 노력할 것이다. 이 과정에서 시간당 기회비용과 무관하게 동일한 희생을 강요하는 요일제와는 효율성 측면에서 분명 다른 결과를 가져온다. 확률적으로 생산성이나 부가가치 창출능력이 높은 고소득층으로 하여금 통행료를 납부하여 보다 많이 시간을 절약할 기회를 제공하고, 그 대가를 통행료로 받을 경우 국가 전체적인 차원에서는 효율성이 높아지기 때문이다.</p>

<div>

	<h4>
효율성을 선택할 것인가, 형평성을 선택할 것인가</h4>
</div>
<p>

요일제와 통행료에 대한 이와 같은 경제학적 접근은 대다수의 사람들에게 적지 않은 논쟁거리가 될 것이다. 손정식 한양대 명예교수 역시 자신의 저서 [소프트 경제원론]에서 위와 유사한 사례인 10부제와 통행세를 소개하며, “10부제에 대해서는 국민들의 70% 이상이 찬성한 반면, 효율성을 중시하는 대부분의 경제학자들은 10부제를 반대하고 오히려 통행세 방안을 선호하고 있다”고 언급한 바 있다.</p>

<p>

이처럼 동일한 경제 문제를 해결하는 데 있어 각 경제 주체마다 추구하는 가치판단의 내용이 달라 서로 다른 결론에 이를 수 있다. 사실 이 문제 이외에도 우리가 일상에서 접하는 경제 문제 대부분은 이와 같은 효율성과 형평성 사이에서 선택을 요구하는 경우가 많다. 효율성을 제고하기 위해 형평성을 포기하거나, 형평성을 제고하기 위해 효율성을 포기해야 하는 상황이 즐비한 것이다. 게다가 효율성과 형평성은 두 가지 측면 중 어느 하나도 포기할 수 없는 중요한 덕목이기 때문에 쉽게 결론에 이를 수 없는 문제들이 대부분이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130924_53/sm841004_1380011055627fl54c_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		효율성과 형평성은 두 가지 측면 중 어느 하나도 포기할 수 없는 중요한 덕목이기 때문에 쉽게 결론에 이를 수 없는 문제들이 대부분이다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

경제문제를 해결하는 데 있어 효율성만을 추구할 경우 문제가 발생한다. 일반적으로 경제에 효율성을 부과하는 주요한 요인으로 경쟁을 꼽을 수 있다. 각 경제주체들이 경쟁에서 이기기 위해 노력하는 과정에서 다양한 효율성을 제고하는 방법들이 모색되기 때문이다. 하지만 이러한 경쟁 과정에서 승자가 생길 경우, 경쟁에서 승리한 승자는 일반적으로 경쟁을 싫어한다. 경쟁이 얼마나 혹독하고 성가신 것인지 잘 알기 때문이다. 따라서 경쟁에서 승리한 승자는 구조적으로 경쟁을 회피하기 위한 다양한 방법을 모색하는 경우가 많다. 담합 등을 통해 신규 기업의 진출을 막는 행위가 여기에 해당된다고 할 수 있다. 하지만 특정 산업에서 절대적인 지위를 차지한 기업들이 담합하여 신규 기업의 진출이 어려워질 경우, 해당 산업에서는 더 이상 새로운 제품을 연구하는 참신한 중소기업이나 혁신적인 벤처기업의 태동을 기대하기 힘들 것이다. 즉, 효율성이 떨어지는 현상이 발생한다. 이처럼 효율성만을 추구하고 형평성이 고려되지 않는 상황이 초래될 경우, 오히려 효율성이 다시 떨어질 수 있다.</p>

<p>

형평성만을 고려해도 문제가 발생한다. 지나치게 형평성만을 강조할 경우 사람들에게 경제적 유인을 제공하지 못해 경제의 효율성을 부여하지 못하는 사례가 발생한다. 완성도 높은 사회보장제도를 자랑하던 북유럽 국가들의 경우 한동안 지나친 사회보장제도로 인해 국민들의 근로 의욕이 저하되어 경제 성장에 걸림돌이 된 적이 있다. 이 역시 형평성을 지나치게 강조했을 때 유발되는 부작용을 보여준 사례이다.</p>

<div>

	<h4>
효율성에 치우친 경제학</h4>
</div>
<p>

이처럼 경제문제를 다룰 때에는 효율성과 형평성 어느 하나만을 선택할 수 없고 두 가지 측면을 모두 고려해야 한다. 그럼에도 불구하고 우리가 접하는 주류 경제학에서 논의하는 대부분의 내용들은 다분히 효율성에 편향되어 있다. 경제학은 효율성에 대해서는 다양한 이론을 통해 어떠한 수준에서 경제 활동을 전개했을 때 가장 높은 이윤을 달성할 수 있는지, 어떻게 소비해야 가장 높은 만족도를 달성할 수 있는지 등에 대해 명쾌한 결론들을 제시해주고 있다.</p>

<p>

하지만 형평성에 대해서는 다르다. 어떻게 하면 형평성을 높일 수 있는지, 어떤 수준으로 경제활동을 수행했을 때 형평성이 보다 높아졌다고 말할 수 있는지에 대해 효율성만큼 명쾌하고 다양한 접근 방법들을 제시하지는 못하고 있다.</p>

<p>

왜 이 같은 현상이 벌어졌을까? 그것은 형평성에 대해서는 어떠한 상태가 공정한 상태인지, 어떠한 상태가 형평성이 달성된 상태인지에 대한 합의된 의견이 도출되지 못했기 때문이다. 효율성의 경우에는 어떠한 상태가 효율성을 보다 더 많이 달성한 상태인지 비교하기가 쉽다. 얼마의 비용을 투여하여 얼마의 수익을 거두었는지를 비교함으로써, 혹은 얼마만큼의 생산요소를 투여하여 얼마만큼의 산출물을 얻었는지를 확인함으로써 효율성 달성 정도를 평가할 수 있기 때문이다. 하지만 형평성을 측정하는 문제는 그리 간단하지 않다. 가장 먼저 무엇이 형평한 것인지에 대한 명확한 개념 규정조차 쉽지가 않다. 결과가 균등하다고 해서 형평한 것은 아니다. 열심히 일한 사람과 그렇지 않은 사람을 기여도와 상관없이 동일하게 대우하는 것은 결코 공정한 일이 될 수 없기 때문이다.</p>

<p>

그렇다고 기회의 균등을 형평성의 기준이라고 쉽게 말할 수도 없다. 태어날 때부터 상이한 경제 환경 속에서 살아온 사람들에게 모두 동일한 기회가 주어졌다고 해서 그 사회를 형평한 사회라고 말할 수 없기 때문이다. 다시 말해 개인의 능력과 노력의 차이, 증여와 상속의 차이, 교육 및 훈련 기회의 차이 등을 고려하지 않고 획일적으로 주어진 기회가 공정한 상태라고 선뜻 동의하기란 쉽지 않다. 이렇게 형평성에 대한 근본적인 공감대가 형성되지 못한 상황에서 형평성에 대한 경제학적 연구가 원활히 수행되기란 쉽지 않았을 것이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130924_69/sm841004_1380011194609eof0U_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		토머스 칼라일 은 “경제학은 우울한 과학(gloomy science)이다.”라고 언급한 바 있다.＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

이러한 이유로 인해 경제학은 형평성과 관련된 연구보다 효율성과 관련된 연구들이 주로 수행되었으며, 경제학자들 또한 사회 현안문제에 대해 생산적인 담론을 제시할 때 형평성보다는 효율성의 관점에서 논의를 전개하는 경향이 많다. 이 같은 현상은 경제학의 초창기에도 마찬가지였다. 목사이자 초기 경제학자로 분류되는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EB%A7%AC%EC%84%9C%EC%8A%A4&ie=utf8' target='_blank'>
맬서스</a>
는 그의 저서 [<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%9D%B8%EA%B5%AC%EB%A1%A0&x=0&y=0' target='_blank'>
인구론</a>
]에서 인간은 성욕을 억제하기 힘들기 때문에 인구는 기하급수적으로 늘어날 수밖에 없지만, 식량은 산술급수적으로 늘어나 둘 사이에 불균형이 우려된다고 피력하면서, 이러한 불균형은 결국 간헐적인 전염병이나 전쟁 같은 대재앙을 통해서만 해소될 것이라는 우울한 결론을 내린 바 있다. 사회 문제에 대한 경제학적 진단의 내용이 이처럼 비관적임을 지켜본 19세기 영국의 문필가 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%86%A0%EB%A8%B8%EC%8A%A4+%EC%B9%BC%EB%9D%BC%EC%9D%BC&x=0&y=0' target='_blank'>
토머스 칼라일</a>
은 “경제학은 우울한 과학(gloomy science)이다.”라고 언급한 바 있다.</p>

<p>

그간 경제학은 눈부신 발전을 거듭해왔다. 하지만 경제학은 아직까지 ‘우울한 과학(gloomy science)’이라는 별명을 벗어버릴 만큼 형평성 부분에서의 획기적인 이론이나 논의가 이루어지지는 못한 듯하다. 수많은 천재 경제학자들이 효율성 측면에서의 경제학을 발전시켜왔다면, 형평성 측면에서도 눈부신 업적을 이루어내 경제학이 우울한 과학이라는 불명예를 벗어버리게 만들어줄 위대한 경제학자가 나오기를 손꼽아 기다려본다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_299/sm841004_1376990157555IKk8z_JPEG/credit.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박정호/KDI 전문연구원</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
평소 “배워서 남 주자!”라는 신조를 갖고 있어 EBS, KBS 라디오 등 다양한 매체를 통해 금융소외계층 등을 위한 강의활동을 전개하고 있으며, 한국경제신문 등 여러 매체에 자유기고가로 활동하고 있다. 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6800086' target='_blank'>
경제학자의 인문학서재</a>
]1,2권과 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122404' target='_blank'>
공기업 취업전략</a>
](공저) 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.26.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37083]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[나폴레옹 시절, 군복이 화려했던 이유 - 제복은 역선택을 방지하기 위한 방편이었다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36107]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/13/53/20130910145313277.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_171/sm841004_1378792601791Jv7U2_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		파란색 코트, 술이 달린 모자 등으로 군복을 구성해 멀리서도 쉽게 눈에 띄는 복장으로 입힌 이유는 무엇일까? 
  <span>
<a href='http://arts.search.naver.com/service.naver?where=arts_detail&query=1854%EB%85%84+%ED%81%AC%EB%A6%AC%EB%A9%94+%EC%A0%84%EC%9F%81+%EC%8B%9C%EC%9D%98+%EC%9D%B8%EC%BC%80%EB%A5%B4%EB%A7%8C+%EC%A0%84%ED%88%AC&os=479553' target='_blank'>
작품 보러가기</a>
</span>

	</p>

</div>
<p>

몇 해 전 루브르 박물관을 방문한 적이 있다. 거대한 박물관을 거닐며 우리 인류 최고의 문화예술품들을 만끽하는 즐거움을 누리던 중 한 가지 특이한 점을 발견했다. 그림 속에 나오는 군인들의 모습에서였다. 루브르 박물관에 있는 그림 속 군인들의 모습은 한결같이 흰색바지 차림에 파란 색 코트를 걸치고 있었으며, 모자 역시 깃털 형태의 술이 달린 모자를 착용하고 있었다. 슬쩍 봐도 이들이 입은 옷은 전투를 하기에는 너무 불편하지 않았을까 생각될 정도였다. 군복이라기보다는 파티에 입고 가기에 적합한 연미복에 가까워 보였기 때문이다.</p>

<p>

오늘날 군복이라 하면 흔히 카키색 혹은 국방색으로 대표된다. 군복이 이렇듯 황갈색, 녹색 등을 혼합한 형태로 구성된 이유는 군인들을 전장에서 보호하기 위해서다. 즉, 위장색이라 하여 주변 배경 색과 유사한 색으로 군복을 입게 함으로써 군인들의 소중한 생명을 보호하는 데 조금이라도 기여하고자 한 것이다. 그렇다면 루브르박물관에서 목격한 그림 속 그 시절에는 군인들의 생명이 중요하지 않았던 것일까? 흰색 바지, 파란색 코트, 술이 달린 모자 등으로 군복을 구성해 멀리서도 쉽게 눈에 띄는 복장으로 입힌 이유는 무엇일까? 그것은 다름 아닌 역선택을 방지하기 위함이었다.</p>

<div>

	<h4>
역선택이란 무엇인가?</h4>
</div>
<p>

역선택이란 정보의 비대칭성으로 인해 유발되는 시장실패의 한 종류이다. 구체적으로 설명하자면, 경제적 이해관계가 있는 당사자들 사이에서 한 쪽이 다른 한 쪽에 비해 거래(가격, 재화, 품질 등)에 수반된 정보를 더 많이 가지고 있는 경우 비대칭적 정보(asymmetric information)의 상황이 발생했다고 하며, 이를 정보의 비대칭성이라고 한다. 이러한 정보의 비대칭성 중에는 거래당사자 중에서 한 쪽이 다른 쪽의 특성에 대하여 잘 모르는 상황에 놓일 수 있는데, 이러한 상황에서 발생하는 문제가 바로 역선택이다. 역선택은 정보의 비대칭성으로 인해 정보수준이 낮은 측이 사전적으로 바람직하지 못한 상대방과 거래할 가능성이 높아지는 현상을 의미한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_236/sm841004_13787927176956PhQh_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		역선택의 사례들은 일상생활 속에서 많이 볼 수 있는데 뷔페식당 역시 역선택에 해당한다. ＜출처:  bigmick at en.wikipedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

이러한 역선택의 사례들은 일상생활 속에서 얼마든지 목격할 수 있다. 뷔페식당 역시 역선택에 해당한다. 뷔페식당은 일정 금액만 내면 자신이 원하는 만큼 음식을 먹을 수 있다. 따라서 뷔페식당 주인은 적게 먹는 손님을 더욱 선호할 것이다. 어차피 모든 손님에게 동일한 금액을 받게 되는데 당연히 적게 먹는 손님이 방문해야 이익이 더 많이 남기 때문이다. 그러나 주인의 의도와는 달리 실제 뷔페 음식점을 주로 이용하는 손님들은 식성이 좋을 가능성이 높다. 그들은 자신의 식성이 좋다는 사실을 알고, 일반 음식점에 갈 경우 배부르게 먹으려면 추가 요금을 내야 하지만 뷔페 음식점을 이용할 경우 일정 금액만 내면 음식을 마음껏 먹을 수 있기 때문에 뷔페 음식점을 더 선호할 것이기 때문이다. 만약 뷔페식당 주인이 손님들에 대한 정보를 충분히 갖고 있다면 식성이 좋은 손님들에게는 식당 이용료를 추가로 받을 수 있겠지만, 손님들에 대한 충분한 정보를 갖고 있지 못한 주인은 별 수 없이 역선택의 상황에 직면하게 될 가능성이 높다.</p>

<p>

역선택은 중고차 시장에서도 발생한다. 중고차 시장의 수요자(구매자)는 자동차의 품질에 대해 정확히 알 수 없다. 유사한 연식과 주행거리를 기록하고 있다고 해도 차량 주인의 관리 방식이나 노력에 따라 중고차의 품질은 천차만별이다. 소비자는 무사고에 정기적으로 검진을 받고 관리를 잘 받은 중고차는 고가에 구입할 것이며, 사고 이력이 있거나 관리를 소홀히 받았던 중고차는 저가에 구입할 것이다. 그런데 문제는 소비자가 차의 겉만 보고서는 이와 같은 자동차의 ‘숨겨진 특성’을 알 수 없다는 것이다. 반면에 중고차를 내놓은 공급자(판매자)는 자신이 타오던 차량의 상태를 누구보다 정확히 알고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_75/sm841004_1378792973239nxQBV_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		역선택은 중고차 시장에서도 발생한다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

정보가 불완전한 경우에 가격과 품질 등에 관한 예측은 확률에 근거한다. 만약 좋은 차와 나쁜 차가 시장에 50：50의 비율로 유통되고 있다면 이에 기초한 평균 가격에 근거해서 소비자와 생산자의 구매의사 가격과 판매의사 가격을 책정한다. 이때 소비자는 개별 중고차에 대한 정보가 불완전하므로 평균 가격에 근거해서 지불의사를 표현한다. 하지만 공급자는 자신이 팔 중고차에 대한 정보를 잘 알고 있다. 정보의 비대칭이 나타나는 것이다. 좋은 차를 팔고자 하는 공급자는 자신의 중고차 가치가 평균 가격보다 높기 때문에 차량을 중고차 시장에 내놓지 않는다. 반면에 나쁜 품질의 자동차를 팔려는 사람은 자신의 차량을 평균 가격에 팔 수 있기 때문에 차량을 중고차 시장에 내놓는다. 이런 현상이 반복되면 좋은 품질의 자동차가 시장에서 사라지고, 소비자는 나쁜 품질의 차량을 선택하는 역선택에 직면하게 된다.</p>

<div>

	<h4>
군복이 화려한 이유는 역선택을 방지하기 위한 방편이었다</h4>
</div>
<p>

앞서 언급한 화려한 군복의 탄생 원인은 화약에 있다. 중세를 지나 근세에 접어들면서 유럽의 많은 국가들은 검은 색 화약을 활용한 대포와 총 등의 무기 개발에 더욱 열을 올렸다. 이로 인해 프랑스를 비롯한 여러 유럽 국가들이 성능 좋은 대포나 총포를 소유할 수 있게 되었다. 하지만 문제가 하나 생겼다. 화약에서 발생하는 검은 연기로 인해 전쟁터에서 누가 아군이고 누가 적군인지 육안으로는 구분하기가 쉽지 않아진 것이다. 화염으로 인해 정보의 비대칭 상황이 발생하였고 이로 인해 아군에게 총구를 겨눌 수도 있는 역선택의 상황이 전개되었다. 이러한 상황에서 아군을 구별하기 위해 선택한 방법은 멀리서도 아군인지 적군인지 쉽게 구별할 수 있도록 화려한 군복을 입히는 것이었다.</p>

<p>

루브르 박물관에서 본 일련의 그림들 속 군인들의 모습이 중세를 지나 근세로 이어지면서 점점 더 화려해진 이유 또한 여기에 있다. 중세의 경우에는 화약을 기반으로 한 무기가 발달하지 못했기 때문에 굳이 전장의 군인들을 화려하게 입힐 필요가 없었다. 오히려 두꺼운 갑옷으로 전쟁에 참여한 사람들의 소중한 생명을 보호하는 데 주력했다. 하지만 칼이 아니라 대포와 총포를 갖고 싸우기 시작한 시절에 이르러서는 칼에 대비하기 위한 두꺼운 갑옷보다는 검은 화염 속에서 역선택으로부터 아군을 지키기 위한 화려한 군복이 필요했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_52/sm841004_1378793120034whWjN_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		무연화약이 전투에 사용되기 시작하면서 오늘날 흔히 군복하면 떠올리는 카키색 복장 역시 이즈음에 처음 도입되었다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

화려한 군복이 역사 속 유물로 사라진 계기 역시 화약의 발달 때문이다. 19세기 말에 이르러 화약을 다루는 기술이 비약적으로 발달하였다. 결국 1880년대 이르러서는 무연 화약이 전투에 사용되기 시작하였고, 이제 검은 화염이 만연한 전쟁터는 사라지게 되었다. 이러한 상황에서 화려한 군복은 군인들의 생명을 앗아가는 복장으로 바뀌어버렸다. 오늘날 우리가 흔히 군복하면 떠올리는 카키색 복장 역시 이즈음에 처음 도입된 것이다.</p>

<div>

	<h4>
역선택을 방지하는 방법, 신호와 선별</h4>
</div>
<p>

경제학에서는 역선택으로 인한 시장 실패를 해결하는 여러 방법들을 제시해 주고 있다. 그 중 대표적인 것이 ‘신호’와 ‘선별’이다. 먼저 신호란 정보를 가지고 있는 측이 상대방에게 적극적으로 정보를 알리는 행동을 통해 역선택을 방지하는 방법이다. 신호를 사용하여 역선택을 방지하는 방법의 예시로는 취업할 때를 떠올려 보면 쉽게 이해할 수 있다. 면접관들은 지원자들이 우수한 인재인지 그렇지 않은 인재인지에 대한 명확한 정보를 갖고 있지 못한 상태이다. 이러한 정보의 비대칭 상황을 해결하기 위해 정보를 갖고 있는 지원자가 자신이 우수한 인재라는 사실을 알리는 신호를 보내어 역선택을 방지하기 위한 노력을 전개하게 된다. 구직자들이 여러 자격증을 취득하고 우수한 영어성적을 보유하기 위해 노력하는 일련의 행위들이 바로 역선택을 방지하기 위한 신호의 일환으로 볼 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_199/sm841004_1378793188851efAMI_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		정보의 비대칭 상황을 해결하기 위해 정보를 갖고 있는 지원자가 자신이 우수한 인재라는 사실을 알리는 신호를 보내어 역선택을 방지하기 위한 노력을 전개하게 된다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

반면, 선별은 신호와 달리 정보를 갖지 못한 측에서 역선택에서 벗어나기 위해 적극적으로 상대방의 숨겨진 특성을 알아내려는 방법이다. 보험회사가 가입자들에게 건강진단서를 제출할 것을 요청하는 행위 등이 여기에 해당한다. 보험회사는 보험 가입자가 건강한 사람인지 건강하지 않은 사람인지 정확히 알지 못한다. 이러한 정보의 비대칭 상황에서 보험 가입에 더욱 적극적인 측은 상대적으로 건강에 자신이 없는 고객들일 것이다. 즉, 역선택의 상황에 직면한 것이다. 이러한 역선택을 방지하기 위해 보험회사는 고객들에게 진단서를 요구하는 등 고객의 상황을 확인할 수 있는 선별적 행위를 시도한다.</p>

<div>

	<h4>
제복은 역선택을 방지하기 위한 신호와 선별 행위였다.</h4>
</div>
<p>

앞서 언급한 군복 등을 우리는 흔히 제복이라 부른다. 국립국어원에 따르면, 제복에 대한 정확한 정의는 ‘학교나 관청, 회사 따위에서 정하여진 규정에 따라 입도록 한 옷’이라고 나와 있다. 말하자면 우리가 보통 유니폼이라 부르는 옷들이 제복이다.</p>

<p>

지금의 제복에 대한 정의와는 달리 예전에는 신분과 계급을 서열화하고 역선택을 방지할 목적으로 만들어졌다. 계급이 정해진 신분사회에서는 그 사람이 어떠한 신분의 사람인지에 따라 다른 대접을 해줘야 한다. 이때, 특정인이 어떠한 신분을 갖춘 사람인지에 대한 정보를 가장 쉽게 전달하는 방법은 신분에 따라 다른 제복을 입는 것이다. 옷차림을 통해서 시각적으로 자신의 신분을 알릴 경우 굳이 매번 자신이 어떤 신분의 사람인지를 일일이 말로 표현하지 않아도 될 뿐만 아니라, 많은 사람들이 특정인의 신분을 잘못 파악하여 유발할 수 있는 역선택도 방지할 수 있게 된다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130910_84/sm841004_13787932407348xpH5_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		특정인이 어떠한 신분을 갖춘 사람인지에 대한 정보를 가장 쉽게 전달하는 방법은 신분에 따라 다른 제복을 입는 것이다. ＜출처: gettyimages&gt;
	</p>

</div>
<p>

고대 로마에서도 계급별로 색상과 재질을 달리하여 의복만 보고도 그 사람의 신분적 위치를 직감할 수 있게 제복을 고안해냈다. 의복에 자신의 신분적 정보를 반영하여 상대방으로 하여금 역선택을 유발하는 것을 막기 위한 노력은 비단 로마에서만 행해진 것은 아니다. 우리 선조들 역시 선비들의 옷차림을 구분하였다는 것은 주지의 사실이다.</p>

<p>

때로는 자신들의 신분에 대한 명확한 정보를 전달하기 위해서, 혹은 전쟁에서 군인들의 생명을 보호하기 위해서, 혹은 회사나 학교 등을 구분하기 위해서, 멀리에서도 가시적으로 확인되는 의복을 통해서 역선택을 방지하고자 했던 선조들의 경제관념이 다시 한 번 놀라울 따름이다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_299/sm841004_1376990157555IKk8z_JPEG/credit.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박정호/KDI 전문연구원</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
평소 “배워서 남 주자!”라는 신조를 갖고 있어 EBS, KBS 라디오 등 다양한 매체를 통해 금융소외계층 등을 위한 강의활동을 전개하고 있으며, 한국경제신문 등 여러 매체에 자유기고가로 활동하고 있다. 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6800086' target='_blank'>
경제학자의 인문학서재</a>
]1,2권과 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122404' target='_blank'>
공기업 취업전략</a>
](공저) 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.12.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=36107]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[환타는 왜 만들었을까? - 콜라를 대체할 음료가 필요하다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=34475]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a01/45/51/20130910145145815.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

누구나 갈증이 나서 음료수를 사려고 편의점에 들렀을 때 편의점 냉장고 앞에서 망설였던 경험을 한 번쯤은 갖고 있을 것이다. 이러한 망설임은 편의점 냉장고 속에 들어 있는 수많은 음료수 중 무엇을 선택할지 단번에 정하기가 쉽지 않기 때문이다. 냉장고 속에는 환타, 콜라, 스프라이트와 같은 탄산음료를 비롯해서 파워에이드, 게토레이와 같은 스포츠 이온음료 그리고 여러 종류의 캔 커피와 주스 등 수 십 종류의 음류수가 놓여 있어 우리의 선택을 더욱 어렵게 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_63/sm841004_1376987174258g8Yut_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		다양한 음료수들은 각각이 가지고 있는 맛의 속성과 갈증해소 방식이 다르기 때문에 완전 대체관계에 놓여 있다고 볼 수는 없다. ＜출처: Wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

이들 음료수 중에서 우리가 무엇을 마실지 고민하는 이유는, 이들 음료수들이 우리에게 갈증을 해소해 준다는 동일한 만족감을 제공해 주는 대체품들이기 때문이다. 경제학에서는 특정 재화나 서비스를 소비했을 때 동일한 만족을 누릴 수 있어, 서로 대신 쓸 수 있는 관계에 놓여 있는 재화를 대체재(substitute)라고 한다. 쇠고기와 돼지고기, 연필과 볼펜 등이 대체재에 해당한다. 앞서 열거한 일련의 음료수들 역시 갈증을 풀어준다는 동일한 형태의 만족감을 제공해 주는 대체재들이다.</p>

<p>

하지만 엄밀히 말하자면 이들 음료수들이 모두 동일한 수준의 대체관계에 놓여 있는 것은 아니다. 탄산음료의 청량감을 느끼며 갈증을 해소하려는 사람에게 주스나 캔 커피는 갈증은 풀어줄 수 있겠지만 탄산음료를 소비했을 때 누릴 수 있는 청량감을 완벽히 대체할 수는 없을 것이다. 따라서 대체재라 하더라도 모두 동일한 것은 아니며, 대체할 수 있는 정도는 차이가 나게 마련이다.</p>

<p>

대체재 중에는 완전 대체재(perfect substitute)라는 것이 있는데, 이는 두 제품이 가지고 있는 모든 속성이 동일하여 완벽히 대체하여 소비할 수 있는 재화를 말한다. 현실에서는 완전 대체관계에 놓여 있는 두 재화를 찾기란 쉽지 않다. 굳이 예를 들자면 100원짜리 동전 5개와 500원짜리 동전 1개의 관계 정도가 완전 대체재라고 할 수 있다.</p>

<p>

앞서 열거한 음료수들 역시 각각이 가지고 있는 맛의 속성과 갈증해소 방식이 다르기 때문에 완전 대체관계에 놓여 있다고 볼 수는 없다. 하지만 그래도 굳이 대체관계가 가장 높은 두 재화를 꼽으라 한다면, 제품의 속성이 유사한 콜라와 환타를 꼽을 수 있을 것이다. 실제로 환타는 갈증을 해소하기 위한 음료수를 하나 개발하자는 막연한 목표 아래 개발된 것이 아니라 콜라를 완벽히 대체하려는 목적 아래 개발되었다.</p>

<div>

	<h4>
환타는 콜라의 대체재로 탄생</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_120/sm841004_1376987668718Kb6HB_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		코카콜라는 1885년 페루의 코카 잎에서 추출한 코카와 아프리카 콜라 너트에서 추출한 카페인을 혼합하여 탄생했다. ＜출처: wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

1885년 페루의 코카 잎에서 추출한 코카와 아프리카 콜라 너트에서 추출한 카페인을 혼합하여 탄생한 코카콜라는 삽시간에 미국 전역을 넘어 전 세계로 퍼져나가기 시작했다. 콜라에 대한 사랑은 독일 또한 마찬가지였다. 2차 세계대전이 발발하기 직전, 독일은 미국 다음으로 코카콜라 소비량이 많은 나라로, 콜라를 생산하는 공장이 40 여 곳에 달하였으며, 콜라를 각 지역으로 공급하는 공급처만도 600곳이 넘었다고 한다. 1939년 독일지역에서 생산된 콜라가 무려 450만 병이라고 하니, 당시 독일 지역에서 콜라가 얼마나 인기 있는 음료수였는지 쉽게 짐작할 수 있는 대목이다.</p>

<p>

이처럼 콜라를 즐겼던 독일인들은 1941년 미국이 세계 대전에 참전하면서 콜라 원액의 공급을 중단하자 더 이상 콜라를 즐길 수 없게 되었다. 이에 당시 독일 코카콜라 지사장이었던 막스 카이트(Max Keith)는 다급해졌다. 콜라 원액을 공급받지 못하면 공장 문을 닫아야 했기에 어떻게 해서든 콜라 원액을 공급받아야만 했다. 그는 처음 영세중립국인 스위스를 통해 콜라를 들여오는 방법도 모색해 보았지만 이 역시 불가능하다는 사실을 깨닫고, 결국 콜라를 대체할 수 있는 새로운 음료수를 개발하기로 마음먹게 된다. 하지만 전시에는 모든 것이 군수물자로 사용되기 때문에 콜라를 대체할 수 있는 새로운 음료수 개발에 성공했다 하더라도 이를 대량생산하기 위한 원료를 대량으로 확보하기가 어려운 상황이었다. 이러한 사실을 고려한 막스 카이트는 전쟁 중에도 쉽게 구할 수 있는 물자로 콜라를 대신할 새로운 음료를 개발하고자 하였다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_279/sm841004_13769893791656hXB3_JPEG/03-2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		환타라는 이름은 ‘마시면 기분 좋은 생각이 들게 된다.’는 의미를 담고자 판타지(fantasie)에서 차용했다. ＜출처: DXPG at en.wikipedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

그러던 와중에 우유로 치즈나 버터를 만들다 남은 찌꺼기인 유장(乳漿)이라고 불리는 노란색 액체와 사과술인 사이다를 빚고 남은 섬유질, 여기에 약간의 과일주스와 탄산가스를 첨가해 콜라를 대체할 새로운 음료수를 만들어 내는 데 성공한다. 막스 카이트는 이 새로운 음료수의 이름을 공모했는데, 그중 ‘마시면 기분 좋은 생각이 들게 된다.’는 의미를 담고자 판타지(fantasie)에서 차용한 환타(fanta)라는 이름으로 이 음료수의 이름을 최종 결정하였다. 이것이 환타가 탄생한 과정이다.</p>

<p>

나치는 이 새로운 음료수가 콜라를 대신할 뿐만 아니라 당시 마실만한 깨끗한 물이 부족했던 독일 군인에게 물 대신 제공해 줄 수 있는 음료수로 적합하다고 판단하였다. 또한 나치는 ‘마시면 기분 좋은 생각이 든다’는 이름을 가진 환타의 포장지에 맹수에게 학대 받는 유대인들의 모습을 그려 넣어, 독일 군인들을 격려하고자 했다. 나치가 환타를 이러한 목적 아래 활용하기로 결정하면서 전장의 여러 군인들에게 적극적으로 환타가 공급되기 시작하였고, 군인들 사이에서 환타는 콜라의 대체재이자 물의 대체재로 확고히 자리매김하게 되었다.</p>

<div>

	<h4>
설탕의 대체재로 활용된 환타</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

하지만 환타가 독일 가정집에서 크게 애용되기 시작한 데에는 또 다른 이유가 있었다. 물론 이미 많은 독일 가정에서도 콜라의 대체재로 환타를 즐겨 마시기 시작했지만, 환타가 독일 가정에 필수품으로 자리잡은 것은 그것이 설탕의 대체재로 활용되었기 때문이기도 하다.</p>

<p>

당시 독일인들은 오랜 전쟁으로 인해 심각한 물자 부족에 시달리고 있었다. 심지어 해외로부터 의 운송 경로가 차단되면서 물자는 더욱 부족하게 되었다. 1940년 전쟁이 막바지에 다다르면서는 요리에 사용할 설탕마저 부족한 상황이 되었다. 이때 많은 독일 가정에서 단 맛이 나는 환타를 설탕 대신 조미료로 사용하기 시작하였다. 40년대 판매된 환타는 마시는 음료수 못지않게 설탕의 대체재로 활용되었다. 환타가 단기간에 독일인들에게 크게 사랑 받은 또 다른 이유가 바로 여기에 있다.</p>

<div>

	<h4>
환타 간에도 대체재관계는 있다</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

환타는 콜라와 달리 맛에 따라 여러 종류가 있다. 환타는 포도, 오랜지, 파인애플 등 다양한 과일 첨가물을 추가해 여러 종류가 생산되고 있다. 독특한 첨가물이 추가해 특정 국가에서만 판매되는 환타도 있다고 한다. 이처럼 환타는 여러 종류가 있어, 무슨 맛의 환타를 마셔야 할지 고민하게 만든다. 즉, 환타끼리도 대체재 관계에 놓여 있는 것이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_88/sm841004_1376989645102tP5kK_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		다양한 나라에서 팔리고 있는 환타. 왼쪽부터 중국, 인도네시아, 스웨덴, 대만 환타 ＜출처: wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

환타가 콜라와 달리 이렇게 여러 가지가 있는 이유는 처음 환타가 만들어질 당시 균일한 맛을 내기가 어려웠다는 사실에 기인한다. 전쟁 중에는 물자가 부족하다는 점을 고려해 여러 가지 폐기물을 재활용해 만들어진 환타이지만, 그러한 폐기물 또한 구하기가 녹록치 않았다. 해서 환타는 그때그때 구할 수 있는 원료를 사용해 만들어졌고, 그로 인해 환타 맛은 조금씩 달라질 수밖에 없었다. 이것이 오늘날 여러 종류의 환타가 탄생한 배경이 되었다. 초기에는 어쩔 수 없이 환타 맛이 균일하지 못해 그때 그때 다양한 첨가물을 추가해 마시던 것이 나중에는 환타가 소비자들의 기호에 맞추어 다양한 맛을 갖춘 음료라는 컨셉으로 자리매김한 것이다. 현재 환타는 전 세계적으로 소비자의 취향과 해당 국가의 문화적 특성을 고려하여 120 가지의 다양한 맛으로 생산되고 있다.</p>

<div>

	<h4>
환타, 코카콜라 회사에 인수되다.</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_112/sm841004_13769898017065rMyX_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		미국 애틀랜타에 위치한 코카콜라 본사 ＜출처: Autiger at en.wikipedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

많은 경제학 교과서에서 대체재를 ‘한 재화의 가격이 하락할 경우 다른 한 재화의 수요가 감소하는 관계에 놓여 있는 두 재화’ 혹은 ‘한 재화의 가격이 상승할 때 다른 한 재화의 수요가 증가하는 관계에 놓여 있는 두 재화’ 라고 설명하고 있다. 이 말은 두 재화가 대체관계에 놓여 있어 소비자에게 유사한 종류의 만족감을 가져다 줄 경우, 소비자는 이왕이면 가격이 싼 재화를 더 많이 사게 된다는 사실을 표현한 것이다. 하지만 모든 대체재에서 이러한 현상을 목격할 수 있는 것은 아니다. 콜라와 환타의 경우는 코카콜라 회사에서 환타를 인수하여 콜라 가격을 올릴 때 환타 가격도 함께 올리고 있어, 둘 중 한 재화의 가격이 떨어질 때 다른 재화의 수요가 감소하는 모습을 확인할 기회를 얻기가 어려워졌다.</p>

<p>

2차 세계대전 종전 후 콜라를 마시지 못했던 독일인들이 환타라는 독특한 음료를 개발해 즐겨 마시기 시작했다는 사실이 알려지기 시작했다. 이에 50년대에는 이탈리아의 코카콜라 지사에서 독일인들에게 환타 제조방법을 전수받아 환타를 만들어 판매하였으며, 비슷한 시기에 일본에서도 환타를 만들어 판매하였다. 결국 이러한 사실이 미국 코카콜라 본사에도 전해져 코카콜라 회사는 자신들을 대체하기 위해 만들어진 환타를 1960년 정식으로 인수하였고, 1968년 오렌지 맛과 포도 맛의 환타를 미국에도 처음 출시하였다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_117/sm841004_1376990011930EuQLy_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		코카콜라 회사에 생산하는 다양한 음료들 ＜출처: wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

2차 세계대전 전까지만 하더라도 미국에 이어 가장 많은 콜라의 소비국이었던 독일이 환타라는 대체재를 만들어 짧은 기간에 널리 애용하기 시작한 모습을 목격한 코카콜라 회사는 어쩌면 대체재의 위협을 실감했을지 모른다. 즉, 언제라도 콜라를 대신할 대체재가 등장해 자신들을 위협할 수 있다는 사실을 알게 되었을 것이다. 그래서인지 오늘날 코카콜라 회사는 그 어떤 회사보다도 다양한 대체재를 직접 생산하고 있다. 환타를 비롯해서 스프라이트(Sprite), 비타민워터(vitaminwater), 파워에이드(Powerade), 조지아(Georgia) 등이 모두 코카콜라회사에서 직접 생산하고 있는 음료수 브랜드들이다. 현재 코카콜라 회사는 500여 종류의 탄산음료와 증류음료를 생산하고 있다.</p>

<p>

오늘날 환타는 세계 5대 음료 중 하나가 되었다. 환타가 이렇게 세계인에게 사랑 받게 된 데에는 코카콜라 회사의 다양한 현지화 전략과 마케팅 방식도 크게 기여한 바 있다. 하지만 히틀러가 세계대전을 일으키지만 않았어도 그래서 독일인들이 계속해서 코카콜라를 즐겨 마실 수 있었다면, 결국 환타라는 콜라의 대체재를 개발하려는 시도는 일어나지 않았을지도 모른다. 그런 점에서 히틀러는 환타를 개발하게 만든 직접적인 원인 제공자가 아닐까 싶다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130820_299/sm841004_1376990157555IKk8z_JPEG/credit.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박정호/KDI 전문연구원</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
평소 “배워서 남 주자!”라는 신조를 갖고 있어 EBS, KBS 라디오 등 다양한 매체를 통해 금융소외계층 등을 위한 강의활동을 전개하고 있으며, 한국경제신문 등 여러 매체에 자유기고가로 활동하고 있다. 저서로는 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=6800086' target='_blank'>
경제학자의 인문학서재</a>
]1,2권과 [<a href='http://book.naver.com/bookdb/book_detail.nhn?bid=7122404' target='_blank'>
공기업 취업전략</a>
](공저) 등이 있다.</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.08.22.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=34475]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:57:22 +0900]]></pubDate>
</item>
</channel>
</rss>