<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rss version="2.0"
 xmlns:blogChannel="http://backend.userland.com/blogChannelModule"
>

<channel>
<title><![CDATA[테크놀로지월드::네이버캐스트]]></title>
<link><![CDATA[http://terzeron.net/navercast.204.xml]]></link>
<description><![CDATA[테크놀로지월드::네이버캐스트 - 모바일 버전 RSS Feed]]></description>
<copyright><![CDATA[Copyright (c) NHN Corp. All Rights Reserved]]></copyright>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
<lastBuildDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></lastBuildDate>
<generator><![CDATA[Terzeron's Feed Generator]]></generator>

<item>
<title><![CDATA[하둡(Hadoop) - 노란 코끼리를 찾아라]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44732]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/07/31/20131224153107801.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_93/1387867002465LftQw_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		하둡 로고
	</p>

</div>
<p>

‘빅데이터’ 시대를 연 공신은 여럿이다. 스마트폰 보급과 SNS 데이터의 폭발인 증가, 새롭게 주목받고 있는 사물네트워크(M2M) 센서 데이터와 사물인터넷(IoT) 데이터의 확산 등이 그렇다.</p>

<p>

빅데이터는 대개 전통적인 데이터베이스(DB)나 시스템 환경에서 처리하기 힘든 대용량 데이터를 저장, 분석, 처리해 가치있는 정보로 만들어내는 일련의 과정을 일컫는다. 뉴욕 증권거래소는 하루에만 1TB에 이르는 거래 데이터가 발생한다. 페이스북엔 30PB가 넘는 사진 DB가 쌓여 있다. 이들이 대용량 데이터를 처리하는 데는 공통점이 있다. 바로 ‘하둡(Hadoop)’을 이용해 처리한다는 점이다.</p>

<p>

하둡은 국내외를 막론하고 빅데이터를 다루는 개발자들의 관심을 한몸에 받고 있다. 이들은 하둡 생태계를 통해 빅데이터를 보다 원활하고 효율적으로 분석할 수 있다고 입을 모은다. 이유가 뭘까.</p>

<div>

	<h4>
빅데이터 처리 위해 태어난 분산시스템</h4>
</div>
<p>

빅데이터라는 개념이 등장하기 이전에도 대용량 데이터를 다루는 방법은 존재했다. 성능 좋고 값비싼 시스템도 있었고, 슈퍼컴퓨터를 이용해 큰 데이터를 처리하기도 했다. 하지만 기존 시스템 환경에는 한계가 분명했다. 기업은 중요하다고 판단되는 데이터만 분석하는 데 집중했다. 스토리지나 컴퓨팅 자원도 부족했고 비용도 적잖이 드는데다 관련 기술이나 엔지니어가 부족하다는 이유에서였다.</p>

<p>

이런 이유로 기업이 쏟아지는 데이터를 자유롭게 분석할 수 있는 환경을 구축하는 것은 힘들었다. 그래서 기존 데이터를 비용 대비 효율적으로 처리할 수 있는 방법론이 꾸준히 요구됐다.</p>

<p>

그 때 등장한 게 하둡이다. 하둡은 여러 개의 저렴한 컴퓨터를 마치 하나인 것처럼 묶어 대용량 데이터를 처리하는 기술이다. 하둡은 수천대의 분산된 x86 장비에 대용량 파일을 저장할 수 있는 기능을 제공하는 분산파일 시스템과, 저장된 파일 데이터를 분산된 서버의 CPU와 메모리 자원을 이용해 쉽고 빠르게 분석할 수 있는 컴퓨팅 플랫폼인 맵리듀스로 구성돼 있다.</p>

<p>

하둡은 아파치 루씬 창시자로 유명한 더그 커팅이 만들었다. 커팅은 이렇게 개발한 기술을 다른 개발자도 자유롭게 가져다 쓰고 발전시킬 수 있도록 소스코드를 공개했다. 이름이 ‘하둡’인 점은 크게 신경쓰지 말자. 커팅의 딸이 가지도 놀던 봉제인형 이름이 ‘하둡'이었다는 얘기도 있고, 딸이 코끼리란 단어를 '하둡'이라고 발음해 '하둡'이라고 지었다는 설도 있다.</p>

<p>

하둡이 등장하기 전까지 데이터 처리 시스템 하단은 분석 대상을 저장할 스토리지와 분석 처리에 필요한 메모리, 분석 연산을 수행하는 컴퓨팅 유닛으로 구성돼 있었다. 시스템 기본 인프라 위에 데이터를 저장하는 데이터베이스 솔루션과 스토리지, 데이터베이스의 데이터를 이용해 실제 분석을 수행하는 분석 프로그램이 탑재되는 식이었다.</p>

<p>

지금까지 상당수 기업들이 적잖은 비용을 지불하고 오라클이나 IBM이 개발한 데이터 분석 솔루션을 구축해 데이터를 분석했다. 하지만 빅데이터에 포함된 데이터는 기존 데이터에 비해 크기는 크지만 덜 중요한 데이터가 상당수였다. 이런 데이터를 처리하고자 비싼 비용을 지불하며 매번 솔루션을 도입하겠다는 기업은 드물었다.</p>

<div>

	<h4>
기업이 주목하는 ‘하둡’</h4>
</div>
<p>

하둡 생태계가 뜬 이유가 바로 여기에 있다. 하둡은 저렴하면서도 방대한 데이터를 분석할 수 있게 돕는다. 기업은 하둡을 활용해 빅데이터 분석에 들어가는 초기 비용을 줄이면서 자사 데이터 시스템과의 호환 문제도 손쉽게 해결할 수 있다.</p>

<p>

하둡 프레임워크는 대용량 데이터를 값싸고 빠르게 분석할 수 있게 돕는다. 기존에는 슈퍼컴퓨터를 며칠씩 돌려야 했던 데이터도 하둡을 이용하면 x86 서버로 실시간 분석이 가능해졌다. 이런 장점들이 알려지며 하둡은 빅데이터 처리와 분석을 위한 플랫폼 시장에서 사실상 표준으로 자리잡기 시작했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_185/1387867012967aclBj_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		SK가 멜론 시스템에 도입한 하둡 방식
	</p>

</div>
<p>

실제로 페이스북은 데이터 중 일부를 하둡에 저장한다. 그 양은 약 30PB로, 미국 국회도서관에 저장돼 있는 정보량의 3배에 이른다. 페이스북은 하둡을 이용해 대용량 사진 데이터를 작은 데이터로 쪼개 처리한다. 약 2천여개의 서버가 매 순간 데이터를 처리한다. 사용자가 페이스북에 사진을 쉽게 올리고 내려받으며, 다른 사람의 페이스북 사진을 클릭과 동시에 볼 수 있는 이유다.</p>

<p>

국내에서도 하둡을 도입해 데이터를 처리하는 경우를 어렵잖게 찾아볼 수 있다. SK는 2008년부터 빅데이터 처리를 위해 하둡을 도입했다. 모바일 데이터를 분석하고, 네이트 뉴스, 네이트 컬러링 같은 서비스를 사용자에게 맞춤형으로 제공하기 위해서다. SK도 처음엔 기존 시스템을 바탕으로 이같은 서비스를 도입하려 했으나, 데이터가 늘어나면서 기존 시스템이 대응하지 못했고 성능도 현저히 떨어져 이용할 수 없었다. SK는 하둡을 도입해 실시간으로 고객 데이터를 수집하고 처리해 맞춤형 서비스 개발에 나섰다.</p>

<div>

	<h4>
검색엔진에서 DB까지… 하둡 생태계</h4>
</div>
<p>

사용하기 쉽고 편리하다는 장점은 하둡이 급속도로 퍼지는 데 기여했다. 조금만 익히면 사용할 수 있었기 때문에 기업들은 하둡을 통해 PC를 병렬로 연결해 빅데이터를 분산 처리하는데 이용하기 시작했다. 기업은 사용자 분석을 쉽고 빨리 할 수 있으며, 사용자 지향의 새로운 서비스를 개발할 수 있게 지원하는 하둡의 기능에 주목했다.</p>

<p>

IDC는 ‘하둡과 맵리듀스 생태계 소프트웨어 풍경 2012’ 보고서를 통해 2011년 7700만달러 수준인 하둡과 맵리듀스 관련 시장이 2016년이 되면 8억1280만달러에 이를 것으로 내다봤다. 보고서는 하둡 관련 시장이 해마다 60% 이상 성장할 것이라고 전망했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_198/1387867022131R4eYI_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		하둡 에코시스템 지도(자료 : 공개소프트웨어포털)
	</p>

</div>
<p>

하둡의 부족한 기능을 서로 보완하는 ‘하둡 에코시스템’도 등장했다. 자세히 살펴보면 하둡과 연동해 사용할 수 있는 서브 프로젝트 대부분은 동물 이름과 관련 있다. Hadoop(하둡, 노란코끼리), Pig(피그, 돼지), Hive(하이브, 벌떼) 그리고 이들을 관리하는 Zookeeper(동물 사육사) 등의 프로젝트가 그렇다. 이 외에도 하둡 생태계를 구성하고 있는 주요 솔루션은 플럼, 스쿱, HBase, 마후트 등이 있다. 하둡 관련 오픈소스 프로젝트는 해마다 이어지고 있다. 이들 솔루션은 대부분 오픈소스화 돼 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_217/1387881949028C4uyo_PNG/greed.png?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
이지영 / 블로터닷넷 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
블로터닷넷 <a href='http://www.bloter.net' target='_blank'>
(http://www.bloter.net) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121203_140/jung860626_1354499509970Fouo7_JPEG/logo.jpg'/>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.26.</span>
</div>
<div>
</div>
<div>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44732]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[TT권총 - 가장 어려웠던 시대를 책임졌던 권총]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44602]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/16/18/20131223151816931.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131223_291/1387779630310pPSoX_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		1942년 보로실로그라드 부근에서 TT를 들고 독전하는 소련군 제220연대 정치 장교 예레멘코(Alexey Yeremenko) 중위. (사진의 주인공은 촬영 직후 곧바로 전사하여 작가가 그냥 대대장으로 표기하는 바람에 오랫동안 대대장이라는 제목으로 알려졌다.)
	</p>

</div>
<p>

1941년 6월 22일, 소련을 기습 침공하여 사상 최대의 전쟁을 시작했을 때, 놀랍게도 독일은 충분한 준비가 되어 있지 않은 상황이었다. 자신들은 나름대로 모든 준비를 완료하였다고 생각하였는지는 모르지만 불과 5개월 후 동계 피복이 없어 병사들이 곤혹을 치렀을 정도였다. 하지만 히틀러는 문짝만 걷어차면 ‘소련이라는 썩어빠진 집’은 그대로 허물어질 것이라 호언장담했을 만큼 소련을 상당히 우습게 생각하고 전쟁을 시작했다.</p>

<p>

적어도 개전 후 석 달 동안은 히틀러의 이야기가 맞아 들어가는 듯했다. 독일 선전부서가 지도자의 이런 생각을 대대적으로 선전한데다가 개전 초에 연승이 계속되자, 은연중 이에 도취된 사병들도 소련군을 낮추어 보는 경향이 커졌다. 특히 제1차 세계대전 당시 농민군 수준의 러시아군을 기억하던 많은 이들은 소련이 보유한 장비가 상당히 전근대적인 것이라 짐짓 폄하하고 있었다. 그러나 이는 커다란 오산이었다.</p>

<p>

독일군을 충격에 빠뜨린 T-34 전차처럼 당시 소련의 무기는 상당한 수준이었다. 특히 모든 것이 얼어붙는 러시아의 혹한에 더 큰 위력을 발휘했고, 이 때문에 일선의 독일군 사병들은 소련제 무기를 노획하여 사용하는 것을 주저하지 않았다. 권총도 그러했는데, 발터(Walter) P38의 공급량이 부족하여 퇴출이 예정된 루거(Luger) P08을 계속 사용할 수밖에 없었던 독일군에게 소련의 TT 권총(이하 TT)은 상당한 인기를 끌었다.</p>

<div>

	<h4>
선구자들을 베껴 탄생한 권총</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131223_24/1387779690085Kcfpb_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		TT 권총 구조를 알 수 있도록 절단한 모습
	</p>

</div>
<p>

흔히 ‘토카레프’라고도 부르는 TT는 제2차 세계대전 당시에 사용된 여러 권총들 중에서 독일의 P38과 더불어 제작된 지 얼마 되지 않았던 최신예 권총이었다. 물론 나중에 만들어졌다고 무조건 성능이 뛰어나다는 것은 아니지만, 그 이전까지 소련군이 사용하던 권총은 히틀러가 소련을 얕잡아 보도록 만들었을 만큼 구식 모델이었다. 1895년 러시아군이 제식 권총으로 채택한 나강(Nagant) M1895 리볼버를 계속 사용했던 것이다.</p>

<p>

1차대전을 거치며 군용 권총의 추세가 자동권총으로 바뀌자 더 이상 M1895로 군을 무장시키기는 부족하였다. 이에 따라 혁명의 혼돈기가 끝난 1920년대 후반 들어 소련은 이를 대체할 새로운 군용 권총 개발에 나섰다. 엄밀히 말해 1차대전 당시부터 이미 자동권총을 대량 사용한 서구 열강에 비한다면 소련의 시도는 상당히 늦은 감이 있었다. 시작이 늦었다는 것은 자동권총에 대한 노하우가 그만큼 부족했다는 의미와 같았다.</p>

<p>

따라서 소련은 개발 기간을 단축하기 위해 당시 명성이 자자했던 여러 종류의 자동권총을 개발에 적극 참조하였다. 당시에도 엄연히 특허권이 있어서 필요하다면 정식으로 라이선스 생산을 하였지만, 기술 지도를 받지 않고 충분히 모방해서 제작할 수 있으면 굳이 이런 법률적 테두리를 따르지 않는 경우가 많았다. 특히 자본주의 질서를 부인하며 탄생한 소련에서는 더욱 그러하였다.</p>

<div>

	<h4>
포기하고 얻고자 한 것</h4>
</div>
<p>

1930년 툴라(Tula) 조병창의 수석 엔지니어인 토카레프(Fedor Tokarev)는 지금도 세계 유수의 총기 제작사들인 벨기에 FN사의 M1903 권총과 미국 콜트(Colt)사의 M1911 권총을 벤치마킹하여 시제품을 내놓는데 성공했다. 외형은 FN M1903과 유사하지만 쇼트리코일 방식을 채용하여 내부적으로는 콜트 M1911에 가까웠다. 즉 양측의 장점을 최대한 모방한 형태였다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131223_254/1387779807348bC8w9_JPEG/03.jpg?type=n323_230'/>
<p>


	
	슬라이드를 뒤로 당긴 상태
</p>

</div>

				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131223_141/1387779816328uYgwh_JPEG/04.jpg?type=n323_230'/>
<p>


	
	따발총으로 더 잘 알려진 PPSh-41 기관단총의 총탄으로도 사용된 토카레프탄
</p>

</div>

			
		
	</div>
<p>

이와 더불어 새로운 권총에 걸맞은 새로운 탄환의 제작에도 착수하였는데 마우저(Mauser) C96 권총에 사용된 이른바 마우저탄을 참고하여 이른바 7.62×25mm 토카레프탄을 제작하였다. 이는 따발총이라는 이름으로 우리에게도 많이 알려진 PPSh-41기관단총의 탄환으로 사용되기도 하였다. 이렇게 개발한 새로운 권총을 실험한 군당국은 성능에 만족하여 이를 제식화하기로 결정하고, 툴라와 토카레프의 이름을 따 ‘TT-30 권총’이라 명명했다.</p>

<p>

1933년 이를 대량생산에 적합하도록 개량한 것이 ‘TT-33 권총’인데, 대부분의 TT는 이 모델을 뜻한다. 그런데 말이 개량이지 실제로는 개악(改惡)이라는 표현이 어울렸다. 혹독한 겨울에도 얼어붙지 않고 즉시 사격이 가능하도록 한다며 당연히 있어야 할 안전장치를 없애버린 것이다. 사실 이는 그럴듯한 명분이었을 뿐이고 엄밀히 말해 구조를 단순화하여 생산성을 높이기 위해서였다.</p>

<p>

안전장치가 얼어붙어 사격이 불가능할 가능성도 있겠지만 사실 겨울에, 특히 러시아처럼 상상을 초월하는 혹한에 총이 발사되지 않는 것은 여러 이유 때문이다. 따라서 단지 동계전투를 위해 안전장치를 제거하였다는 것은 말이 되지 않는다. 사실 TT는 안전장치 여부와 상관없이 여타 소련제 무기처럼 겨울에 무난히 작동이 되었다. 일부 수출 형과 라이선스 모델에 안전장치를 장착했던 점을 고려한다면 이 점은 더욱 명확해 진다.</p>

<div>

	<h4>
차선의 선택</h4>
</div>
<p>

모든 총기는 유사시에 오발 가능성이 있으므로 안전장치는 총이라면 갖출 당연한 요소 중 하나다. 하지만 소련은 다른 여러 이점을 누리기 위해 이를 과감히 제거하는 무모함을 보여주었다. 의도가 어찌되었던 이는 인명을 경시한 소련 체제의 특성을 보여주는 증거로 여겨지고는 한다. 어쨌든 구조가 단순화 된 만큼 잔 고장이 줄었고 악천후나 악조건에서도 수월하게 사용할 수 있었으나 툭하면 발생하는 총기 사고를 막기는 어려웠다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131223_294/1387779934571gq3HI_JPEG/05.jpg?type=n300_400'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		분해 된 모습. 이런 단순한 구조 덕분에 신뢰성이 좋았다.
	</p>

</div>
<p>

그런데 역설적이지만 사실 이 점이 바로 독일군이 노획하여 애용한 이유이기도 했다. 독소전쟁 당시 환경이나 기후가 가혹한 소련에서 아무 때나 발사할 수 있다는 것보다 더 중요한 점은 없었는데, 그런 점에서 소련제 무기는 타의 추종을 불허했다. 당연히 일선의 독일군도 그러한 무기를 원했지만 자국에서 구할 수 없어 미개하다고 깔보았던 소련제 무기를 노획하여 사용하는데 주저하지 않았고 그 중에는 TT도 당연히 포함되었다.</p>

<p>

목숨을 걸고 싸우는 전쟁터에서 안전장치가 없어서 발생하는 오발사고는 그 다음의 문제로 취급되었던 것이다. 그만큼 전쟁이라는 극한 상황은 당연한 상식마저 마비시켜버린다. 이렇게 소련군의 주력 권총의 위치를 차지하게 된 TT는 독소전쟁 발발 직전까지 약 60만 정이 생산되어 장교와 부사관들에게 지급되었고 전쟁 중에도 생산을 멈추지 않았다.</p>

<p>

하지만 일선에서 원하는 총은 권총보다 소총이었으므로 소련군은 TT 생산에 자원을 집중하기 곤란했다. 이 때문에 마치 독일의 루거 P08처럼 TT의 양산과 더불어 폐기하기로 예정하고 있었던 나강 M1895을 2차대전 중에도 많이 사용했다. 전쟁 중에는 아무리 무기를 많이 만들어 공급하여도 전선에서는 항상 부족할 수밖에 없다. 따라서 작동이 가능하다면 구형 무기라도 들고 싸워야 함은 물론이다.</p>

<div>

	<h4>
가장 거대했던 전쟁의 주인공</h4>
</div>
<p>

TT는 장탄량도 많은 편에 속하였고 총구 속도도 빨라 관통력도 좋았으며 싱글액션 방식이라 속사도 쉬운 편이었다. 전후에는 바르샤바 조약기구를 비롯한 많은 친소 국가에서 대량 보급되었고 라이선스 생산도 이루어졌다. 중국에서 만들어 주력 권총으로 사용한 모델을 54식이라 하고 북한도 68식이라는 이름으로 카피 생산하여 제식 권총으로 장비하고 있는데 일명 ‘떼떼 권총’이라 부른다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_234/13878498565178QGhh_JPEG/06.jpg?type=n323_182'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	중국에서 카피 생산한 54식
</p>

</div>

				<div>

	
	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_42/1387849864991iWmLO_JPEG/07.jpg?type=n323_182'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
<p>


	
	구 유고슬라비아에서 라이선스 생산한 M57
</p>

</div>

			
		
	</div>
<p>

소련에서는 1951년 제식화한 마카로프(Makarov)에 제식 권총의 자리를 물려주고 1954년에 생산을 종료했음에도, 세계 여러 곳에서 다양한 이름으로 생산이 이루어졌기에 정확한 생산량은 집계가 되지 않고 있다. 공산주의 종주국 지위를 고수하려는 정치적 고려를 앞세운 소련 특유의 대외 지원 방식으로 인하여 정식 라이선스를 받아 생산한 물량보다 무단 복제한 물량이 더 많은 것으로 추정하고 있을 뿐이다.</p>

<p>

TT는 개발 당시 참고했던 콜트 M1911이나 경쟁 상대였던 발터 P38에 비한다면 개발국에서 주력으로 활약한 기간이 상당히 짧았던 편에 속한다. 이는 거대한 실전을 거치면서 조속히 후속 모델을 필요로 하였을 만큼 단점이 많이 밝혀졌다는 뜻이기도 하다. 결론적으로 TT는 가장 거대했던 전쟁에서 당당한 주역으로 맹활약한 것으로 자신의 역할을 다한 권총이라 할만하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131224_142/13878500378752YXG0_JPEG/tt-33.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		TT-33 권총
	</p>

</div>
<p>

<strong>
제원</strong>
<br>
</br>

	탄약  7.62×25mm 토카레프탄 / 급탄  8발들이 탈착식 탄창 + 약실에 추가 1발 / 작동방식  싱글액션, 쇼트리코일 방식 / 전장  196mm / 중량  840g / 유효사거리  50m</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
남도현</dd>

				<dd>
군사 저술가</dd>

				<dd>
[전쟁, 그리고], [2차대전의 흐름을 바꾼 결정적 순간들], [끝나지 않은 전쟁 6.25] 등의 군사 관련 서적을 저술한 군사 저술가. 국방부 정책 블로그, 군사월간지 [국방과 기술] 등에 칼럼을 연재하고 있다. 현재 무역대행 회사인 DHT AGENCY를 경영하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
유용원의 군사세계 - <a href='http://bemil.chosun.com/' target='_blank'>
<span>
인터넷</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://navercast.naver.com/https://market.android.com/details?id=kr.co.petaz.bemil&feature=search_result' target='_blank'>
<span>
안드로이드폰앱</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://itunes.apple.com/kr/app/bemil/id443089103?mt=8' target='_blank'>
<span>
아이폰앱</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.25</span>
</div>
<div>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44602]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[OS X - 무료로 업그레이드 되는 애플컴퓨터의 심장]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44212]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/24/14/20131217161424439.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_205/1387264547696LkIks_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		OS X(오에스 텐)은 애플이 만든 컴퓨터용 운영체제(OS)다
	</p>

</div>
<p>

OS X(오에스 텐)은 애플이 만든 컴퓨터용 운영체제(OS)다. 애플은 2011년까지 이 운영체제를 ‘맥 OS X’라고 불렀다. 맥 OS의 10번째 버전이라는 의미였다. 맥 OS는 애플이 도스(DOS)를 쓰던 ‘애플Ⅱ’의 후속 프로젝트로 시작했던 매킨토시의 그래픽 OS로 처음에는 ‘시스템 OS’라고도 불렀다.</p>

<p>

1997년에서야 ‘맥 OS’라는 이름을 갖췄고 2001년 대대적인 업데이트를 하면서 ‘맥 OS 10’ 대신 ‘ 맥 OS X’라고 쓰기 시작했다. 읽을 때는 ‘맥 오에스 텐’이다. 그나마도 2012년부터는 ‘맥’이라는 글자까지 떼어내고 ‘OS X’이라고 부르기 시작했다. 맥 OS의 10번째 버전이라는 의미에서 시작했지만 아예 OS X이라는 이름 자체가 브랜드가 돼 버린 것이다.</p>

<div>

	<h4>
맥OS의 뿌리 ‘넥스트스텝’</h4>
</div>
<p>

OS X은 2001년 ‘맥OS X 10.0 치타’라는 이름으로 처음 등장했다. 맥OS X은 이제까지 쓰던 맥 OS와 전혀 다른 디자인의 OS로 탄생했다. 그 전까지 애플이 쓰던 ‘맥OS 9’를 업그레이드한 게 아니라 스티브 잡스가 애플을 떠나서 만든 ‘넥스트스텝’ OS를 뿌리로 삼았기 때문이다. 그 동안의 응용프로그램 호환성과 이용자경험(UX)을 모두 버렸지만 결과적으로 보면 얻은 것이 더 많았다.</p>

<p>

스티브 잡스는 1985년부터 엄청난 성능과 화려한 인터페이스를 가진 ‘넥스트스텝’ OS를 개발해 왔다. 유닉스를 기반으로 한 객체지향 OS인 만큼 90년대 당시의 어지간한 컴퓨터는 소화하기 힘들었다. 이 때문에 넥스트스텝을 탑재한 컴퓨터는 어마어마한 가격으로 시장에 등장했다. 하지만 값이 비싼데다 용도도 한정돼 있었다. 대학 연구소나 높은 수준의 컴퓨팅이 필요한 곳에서 쓰도록 만들었지만 결과는 참담했다. 이 때문에 넥스트컴퓨터는 스티브 잡스가 만든 것 중 가장 큰 실패작으로 꼽히기도 한다. 하지만 길게 보자면 가장 성공한 결과라고 할 수도 있다. 넥스트 OS의 유전자가 현재 OS X에 그대로 녹아 있기 때문이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_168/1387264662230X7bW1_PNG/02.png?type=w646'/>

	
	<p>


		
		맥 OS X은 기존 운영체제보다 스티브 잡스의 넥스트스텝에 더 깊은 뿌리를 두고 개발됐다.
	</p>

</div>
<p>

애플과 스티브 잡스는 극적인 재회를 한다. 애플은 90년대 중반 꽤 어려운 길을 걸었다. 애플은 결국 내쫒기다시피 회사를 나갔던 스티브 잡스를 다시 영입한다. 그 과정에서 1996년 넥스트컴퓨터를 인수했다. 스티브 잡스는 1997년 애플의 임시 CEO를 맡으면서 아이맥을 내놓고 애플 매킨토시 컴퓨터의 부활을 조금씩 준비했다.</p>

<p>

그 과정에서 가장 중요한 것이 OS였다. 스티브 잡스는 넥스트컴퓨터의 넥스트스텝 OS와 당시 연구용으로 개발되던 마하 OS 등을 뿌리로 맥 OS X를 만들었다. 스티브 잡스가 가져온 새 OS는 10년이 지난 오늘까지도 여전히 가장 세련된 개인용 OS로 살아남았다.</p>

<p>

BSD 유닉스 기반의 맥OS X은 초기 이용자들 사이에서는 혹평을 받기도 했다. 너무나 다른 인터페이스라는 점과 기존에 쓰던 응용프로그램 상당수를 쓸 수 없다는 불만이 터져나왔다. 이후 꽤 오랫동안 클래식 맥OS 9에서 오래 전 응용프로그램을 돌리는 이들을 어렵지 않게 볼 수 있는 이유다. 하지만 버전을 거듭하고 컴퓨터 성능도 눈부시게 빨라지던 2000년대 들어서면서 맥OS X은 윈도우 다음으로 인기를 누리는 OS로 성장했다.</p>

<div>

	<h4>
고양이과 이름, 코드명에서 팻네임으로</h4>
</div>
<p>

맥OS X에는 버전마다 별명이 따라붙는다. 이른바 ‘코드명’인데, 버전을 가리키는 숫자보다 별명이 더 기억에 남게 됐다. 2013년 6월 WWDC에서 OS X 10.9가 발표될 때는 어떤 이름을 갖게 될 지가 가장 큰 관심사였을 정도다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_107/13872651729916EkqX_PNG/03_1.png?type=n300_326'/>

	
	<p>


		
		이제는 낯설지만, 맥OS도 초기엔 큼직한 패키지에 담아서 팔았다.
	</p>

</div>
<p>

2001년 3월에 첫 출시된 맥OS X 10.0은 ‘치타’라는 이름을 받았다. 애플은 맥OS X에 고양이과 이름을 붙여 왔는데 같은 해 11월, 성능을 개선하고 3D 효과, DVD 지원 등 큼직한 판올림을 한 10.1은 ‘푸마’라고 불렀다. 이 때부터 맥 이용자들은 슬슬 새 OS로 업그레이드하는 것을 고려하기 시작했다.</p>

<p>

애플은 이듬해 2002년 7월 맥OS X 10.2 ‘재규어’를 발표한다. 이때부터 고양이과 동물의 이름은 단순히 코드명이 아니라 광고에까지 쓰이면서 코드명이 아니라 ‘펫네임’으로 자리잡는다.</p>

<p>

2003년에는 ‘10.3 팬서’, 2004년에는 ‘10.4 타이거’가 공개됐다. 2005년 애플은 내부적으로 큰 변화를 겪는다. 애플이 매킨토시 컴퓨터의 프로세서를 인텔 x86프로세서로 바꾼 것이다. 애플은 그동안 IBM의 파워PC 프로세서를 써왔다.</p>

<p>

OS 자체가 유닉스에 뿌리를 둔 때문이었지만 결국 인텔 x86 프로세서가 매년 엄청나게 발전하는 것을 그냥 넘길 수는 없었을 것이다. 애플은 인텔 코어 듀오 프로세서를 쓰면서 2배 이상의 성능 향상을 얻었다고 밝힌 바 있다.</p>

<div>

	<h4>
레퍼드, 인텔 프로세서∙윈도우 받아들여</h4>
</div>
<p>

가장 충격적이었던 것은 애플이 맥에서 마이크로소프트 ‘윈도우’를 돌릴 수 있도록 했다는 것이다. 프로세서나 메인보드 등 기본 구조가 이제 똑같아졌으니 맥을 사서 맥OS와 윈도우를 원하는 대로 쓰라는 것이다. 물론 PC에서 맥OS를 사용할 수 있게 해 주지는 않았다.</p>

<p>

이때부터 사람들은 일반 PC에서 맥OS를 쓰려는 노력을 해 왔다. OS X 설치 파일을 해체해 맥이 아닌 PC에 설치할 수 있게 해킹하고, 여러 부품의 드라이버를 넣는 등의 노력이 이어졌다. 이를 ‘해킨토시’라고 부르는데 지금까지도 거듭 발전해 오고 있다. 여전히 설정이 쉽지는 않긴 하지만.</p>

<p>

2006년에 발표된 ‘맥OS X 10.5 레퍼드(레오파드)’는 인텔 CPU를 받아들인 첫 OS였는데, 파워PC용 OS X도 함께 내놓았다. 한 번에 바꾸는 게 아니라 서서히 바꾸겠다는 의지가 반영된 결과다. 응용프로그램은 되도록 두 프로세서에서 모두 작동하도록 유니버설 디자인을 지원했고, 애플은 이를 인증해 주는 유니버설 로고를 응용프로그램에 붙여주면서 하드웨어 전환으로 인한 혼란을 줄였다. 내부적으로는 64비트로 슬슬 이전을 준비하던 시기이기도 하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_128/1387265254133QcQ6v_PNG/04.png?type=w646'/>

	
	<p>


		
		맥 컴퓨터에서 윈도우를 쓸 수 있게 된 건 큰 사건이었다.
	</p>

</div>
<p>

본격적인 64비트 전환은 2007년 ‘맥OS X 10.6 스노우 레퍼드’부터 이뤄진다. 겉으로는 거의 달라진 것이 없었지만, 내부 구조는 적잖이 바뀌었다. GPU를 이용한 오픈CL과 64비트, 새로운 API로 운영체제 자체의 성능 개선에 초점을 맞췄다. 특히 내부 응용프로그램부터 64비트로 전환해 프로세서에 따라 32비트 혹은 64비트로 작동할 수 있게 했다. 이게 2007년의 일인데, 최근 들어서야 64비트 응용프로그램이 일반화되기 시작했다.</p>

<div>

	<h4>
아이폰의 등장과 맥의 변화</h4>
</div>
<p>

2007년, 애플은 또 큰 변화를 겪는다. 아이폰과 함께 ‘아이폰OS’를 내놓은 것이다. 아이폰은 애플이 처음 도전하는 스마트폰이었는데 이 자그마한 스마트폰의 OS인 아이폰OS의 뿌리가 맥OS X이다.</p>

<p>

2010년에는 ‘맥OS X 10.7 라이온’이 등장한다. 드디어 사자가 나왔다. 라이온은 맥과 iOS의 통합을 시도한다. 일단 맥에도 앱스토어가 열렸다. 기능적으로 어려운 일은 아니었다. 다만 패키지 판매가 일반화돼 있던 컴퓨터 시장에서 앱 장터를 열었다는 데 큰 의미가 있다. 라이온은 앱스토어와 함께 응용프로그램을 iOS의 앱처럼 보이게 하는 ‘런치패드’ UI도 만들었다.</p>

<p>

이 런치패드는 애초 기대했던 것처럼 맥OS와 iOS사이의 간극을 줄여주는 요소로 쓰이진 못하고 있지만, 두 OS가 같은 방향을 보고 있다는 것을 알렸다는 점에서 의미를 찾을 수 있다. 라이온은 또한 디스크 형태로 판매된 마지막 OS이기도 하다. 2011년부터는 디스크 대신 USB 메모리로 제공되다가 나중에는 온라인으로 내려받아 설치하는 방식으로 바뀐다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_155/1387265306896XQ9sf_PNG/05.png?type=w646'/>

	
	<p>


		
		맥 OS X 10.7부터 맥에도 앱스토어가 열렸다.
	</p>

</div>
<p>

2012년에는 ‘마운틴 라이온’이 나왔다. 이 OS는 점점 더 iOS를 닮아간다. ‘아이챗’으로 부르던 메시지 서비스는 iOS의 아이메시지를 끌어안았고, 문서는 아이클라우드로 보관하게 했다. iOS에 있던 ‘미리 알림’이나 ‘알림 센터’, ‘메모’ 등도 더해졌다. 국내 이용자들은 이때부터 ‘애플 SD 산돌고딕 Neo’ 를 시스템 글꼴로 쓸 수 있게 됐다. 이름에서도 ‘맥’을 떼어내고 ‘OS X’이라고 공식적으로 부르게 된다.</p>

<div>

	<h4>
수장 바뀐 OS X 매버릭스, 이름 체계도 변경</h4>
</div>
<p>

2013년 애플은 또 다시 큰 변화를 겪는다. 맥OS와 iOS 개발을 주도하던 스콧 포스톨 수석부사장이 2012년 말 회사를 떠나겠다고 밝혔다. 2013년 6월 WWDC에서는 스콧 포스톨없는 애플이 어떤 OS X과 iOS를 내놓을지 관심이 뜨거웠다.</p>

<p>

OS X 10.9는 이름 체계부터 바꿨다. 10번쨰판에 이른 이 OS는 그간 고집해 온 고양이과 이름 대신 캘리포니아를 상징하는 것에서 이름을 따오기로 한다. 발표 직전 티저 광고에서 파도 이미지를 내건 탓에 ‘시 라이온(바다사자)’가 아니냐는 추측이 돌았지만 실제 낙점된 이름은 ‘매버릭스’였다.  매버릭스는 캘리포니아주에서 파도가 많이 쳐서 서핑으로 유명한 지역이다. 앞으로는 계속 비슷한 식으로 이름이 지어질 계획이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_192/1387265376814NKpj9_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		맥OS X 10.9부터는 고양이과 동물 대신 캘리포니아 상징물을 주제로 이름을 짓기 시작했다.
	</p>

</div>
<p>

매버릭스는 개발 수장이 바뀌긴 했지만 큰 틀은 여전히 OS X이다. 대신 기술적인 보강이 이뤄졌다. 시스템 메모리를 더 적게 쓰고 메모리 압축 기술을 적용해 4GB만으로도 6GB 메모리를 넣은 것처럼 쓸 수 있다. 사파리 웹브라우저 속도는 더 빨라졌고 재생하지 않는 플래시 애니메이션은 작동을 멈추게 하는 등 세세한 전력 관리에 신경 쓴 덕에 맥북의 경우 OS를 바꾸는 것만으로도 길게는 1시간 가량 배터리 이용 시간을 늘릴 수 있다.</p>

<p>

iOS와 통합은 계속됐다. 지도와 아이북스 앱이 OS X에도 들어가게 됐고 모든 파일과 문서에 태그를 입력해 폴더가 없는 아이클라우드로 파일을 보관하는 데 한결 수월해졌다.</p>

<p>

매버릭스가 세상을 놀라게 한 건 무료 정책이다. 그간 OS X은 19.99달러 정도로 낮은 가격에 최신 OS로 판올림할 수 있었는데 10.9 매버릭스부터는 아예 이 돈조차 받지 않기로 했다. 게다가 유료로 판매하던 ‘아이워크’와 ‘아이라이프’도 새 맥을 구입한 이들에게 무료로 풀었다. 애플로서는 OS와 소프트웨어 가격으로 수익을 내는 것보다 맥의 활성화 쪽에 더 큰 기대를 거는 것으로 보인다.</p>

<div>

	<h4>
OS X의 미래, iOS에 있어</h4>
</div>
<p>

2014년은 OS X이 탄생한 지 11년째가 되는 해다. 11.0이 될 것인가, 10.10이 될 것인가도 관심사다. 10이라는 의미에서 시작한 X이 이제는 맥 OS의 브랜드가 됐기 때문에 OS 자체의 이름이 XI 같은 형태를 띌 가능성은 매우 낮다.</p>

<p>

다만 iOS와 간극을 줄이는 작업은 더 가속화될 것이다. 운영체제나 응용프로그램이 점점 닮아가는 OS X과 iOS를 보면 iOS가 깔린 맥북이나 OS X이 깔린 태블릿 같은 기기를 점쳐보는 것도 무리는 아니다. 내부적으로도 애플은 ARM 프로세서의 성능이 높아질수록 점점 더 OS에 대한 사용자의 경험을 통일시키고 있고, 인텔의 x86 프로세서를 더 오래 쓸 수 있도록 하는 배터리를 개발하는 데 초점을 맞추고 있다. 하지만 아직도 두 플랫폼을 묶고 연결해야 할 부분이 많이 남아 있다. 어떻게 보면 애플이 일부러 천천히 가는 것 아닐까 싶을 정도로 서서히, 하지만 뚜렷히 움직이고 있는 게 지금의 OS X이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_225/1387265424519PrqIk_PNG/06.png?type=w646'/>

	
	<p>


		
		OS X과 iOS는 하드웨어의 차이일 뿐 점점 더 많은 부분을 공유하고 닮아가고 있다.
	</p>

</div>
<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
최호섭 / 블로터닷넷 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
블로터닷넷 <a href='http://www.bloter.net' target='_blank'>
(http://www.bloter.net) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121203_140/jung860626_1354499509970Fouo7_JPEG/logo.jpg'/>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.19.</span>
</div>
<div>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44212]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[EA-6B 프라울러 - 전자전기의 대명사]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44184]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/03/38/20131217143803472.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_129/1387259158190Bs6s5_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		전자전기의 대명사였던, EA-6B 프라울러(Prowler).
	</p>

</div>
<p>

처음 비행기의 추적에 사용된 레이더는 갈수록 중요한 역할을 담당하게 되면서 당연히 그 위상도 커졌다. 특히 레이더와 연동 된 미사일을 이용한 새로운 방공 수단이 속속 등장하자 공격자 입장에서는 레이더를 중심으로 하는 상대의 방공망을 얼마나 빨리 그리고 효과적으로 무력화시키냐에 따라 이후 작전의 성패가 갈리게 되었다. 도전과 응전이라는 말처럼 레이더의 존재는 당연히 이를 대처하는 방법을 연구하도록 만들었다.</p>

<p>

레이더에 포착 된 정보를 오인시키는 기만책이 먼저 등장하였는데 제2차대전 당시에 고안되어 지금도 많이 사용 중인 채프(Chaff)가 대표적이다. 더불어 사각인 저공으로 비행하는 방법도 이용되었는데 고고도에서 보다 넓은 지역을 감시할 수 있는 조기경보기가 등장하면서 더 이상 안전한 침투 수단이 되지는 못하고 있다. 이처럼 레이더의 기능 향상으로 기만책의 효과가 떨어지자 레이더의 기능을 무력화시키는 방법이 대안으로 떠올랐다.</p>

<p>

레이더는 기본적으로 전파를 이용한 탐지 기구이므로 강력한 방해 전파를 이용하여 오작동 되도록 만들어버릴 수 있다. 이를 이용한 방해 작전을 흔히 전자전(Electronic Warfare)이라 하는데, 넓은 의미로 전자전은 전자기기를 이용한 모든 형태의 교전, 비교전 행위를 포괄하므로 그 범위가 상당히 넓다고 할 수 있다. 예를 들어 교신 내용을 감청하여 필요한 정보를 수집하는 첩보 행위도 여기에 포함된다.</p>

<p>

의미를 좀 더 좁혀 본다면 전자전은 대체적으로 앞서 언급한 것처럼 레이더의 작동을 거부시키는 전자교란(Electronic Jamming)을 뜻한다. 한마디로 상대의 눈을 멀게 만드는 행위를 말하는데 이런 목적에 투입될 여러 종류의 장비가 레이더의 발달과 더불어 속속 등장하였다. 그 중에서도 전자전기는 현대전에서 상당히 중요한 역할을 담당하고 있다. 특히 미군이 오랫동안 운용하고 있는 EA-6B 프라울러(Prowler)는 전자전기의 대명사라 할만한 걸작이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_221/1387259344124WCUkO_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		항공모함에 주기된 EA-6B.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
진화하는 레이더</h4>
</div>
<p>

레이더가 전쟁사에서 가장 멋지게 그리고 극적으로 활약하였던 시기는 1940년 하반기에 있었던 영국본토 항공전이었다. 육군이 강한 독일이 영국을 침공하려면 일단 바다를 건너야 했는데 비록 좁은 해협이지만 최강의 영국 해군이 철통같이 지키고 있어 쉽지 않았다. 결국 공군이 나서 사전 정지를 한 후 상륙전을 감행하기로 하였는데 당시 독일 공군은 세계 최강으로 평가되는 막강한 전력을 보유하고 있었다.</p>

<p>

표면적으로 드러난 전력에서 독일은 영국을 압도하였지만 약 넉 달간 벌어진 치열한 항공전에서 승리한 쪽은 영국이었다. 영국은 레이더로 독일의 내습을 경계하고 있다가 반드시 필요할 때 필요한 곳으로 전투기를 출격시켜 효과적으로 요격 작전을 펼쳤다. 덕분에 수적 열세였음에도 불구하고 독일의 공격을 물리칠 수 있었다. 하지만 그때까지만 해도 레이더는 단지 하나의 탐지 장비였을 뿐이었다.</p>

<p>

이후 6.25전쟁 당시에 미국은 워낙 압도적 전력으로 제공권을 장악하였기 때문에 공산군의 방공망을 그다지 무서워하지 않았다. 냉전시기에는 레이더 포착 여부와 상관없이 고공 정찰기 등을 이용하여 소련을 비롯한 적성국 영토 위를 유유자적하게 날아다니며 사진을 찍었을 정도였다. 그렇게 방심하고 있던 미국에게 레이더를 주축으로 하는 새로운 방공망이 얼마나 무서운 것인지 여실히 보여주는 시기가 마침내 도래하였다.</p>

<p>

미국이 처음 월남전에 뛰어들었을 때 월맹을 쉽게 격파할 것으로 누구나 다 예상하였다. 그런데 뭔가 잘못 돌아가고 있다는 것을 깨닫게 되면서 미국은 당황하였다. 특히 무소불위라 자타가 공인하던 미국의 항공 전력이 예상외로 고전을 겪었다. 교전을 일부 제한시킨 정치권의 어이없는 간섭을 비롯하여 여러 요인 때문에 그런 것이었지만 그 중 다층적으로 구축된 월맹의 방공망은 너무 커다란 위협이었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_53/1387259567440ps50w_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		SA-2 대공미사일의 발사 장면. &lt;출처 (cc) Petrică Mihalache&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
창과 방패</h4>
</div>
<p>

월맹은 전통적 방공 수단인 전투기와 대공포 외에 소련으로부터 SA-2 지대공미사일을 대량 공급받아 미군기를 효과적으로 요격하였다. 월맹의 레이더망에 포착된 미군기들은 비행 경로마다 만반의 준비를 마치고 지키고 있던 다양한 저지 수단에 상당한 곤혹을 치렀다. 결국 이를 회피하던지 아니면 격파하여야 했는데 어느 방법을 선택하더라도 일단 레이더망을 마비시킬 효과적인 전자전이 우선되어야 했다.</p>

<p>

다급한 미국은 레이더 경보 수신기(Radar Warning Receiver)와 전자 방해기(Electronic Counter Measure)등의 각종 장비를 탑재한 EB-66나 EA-3B 등의 다양한 전자전기를 제작하여 전선에 투입하였다. 당시 기술 수준으로 장비와 콘솔을 작게 만드는데 한계가 있었고 조작을 위해 여러 명의 요원들이 탑승하여야 했으므로 동체가 큰 기존의 폭격기나 공격기를 전자전기 플랫폼으로 선택할 수밖에 없었다.</p>

<p>

하지만 작전기들과 보조를 맞춰 행동하기가 어려웠다. 방공망제압(SEAD)처럼 개전 초에 민첩하게 작전을 펼칠 때 많은 문제점을 노출했고 결국 임무에 특화된 뛰어난 별도의 전자전기가 절실히 요구되었다. 1960년대 초 미 해병대는 기존에 사용하던 EF-10B을 대체하기 위해 대량 무장이 가능한 기존 2인승 A-6 공격기를 기반으로 새로운 전자전기인 EA-6A을 제작하여 월남전에서 운용하였다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_180/1387260275119zp8o9_JPEG/04.jpg?type=n323_215'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_134/1387260284488G75ou_JPEG/05.jpg?type=n323_215'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
EA-6A. 1명이 조종, 1명이 전자전을 전담하여 업무가 과중했다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
EA-6B. 한 줄에 두 명 씩 총 4명의 승무원이 탑승하며, 1명이 조종, 3명이 전자전을 담당한다.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

기존 전자전기들에 비해 작전 능력이 좋은 것으로 평가되었지만 오퍼레이터 한 명으로 임무를 원활히 수행하기에는 부담이 많았다. 제작사인 그루먼(Grumann)은 A-6의 동체를 1.37미터 늘려 복수의 요원이 탑승하여 다양한 전자전을 펼칠 수 있는 새로운 기종을 제안하였고 EA-6A에서 뭔가 부족함을 느껴 도입을 망설이던 미 해군이 이를 전격 채택하였다. 그렇게 일사천리로 만들어진 EA-6B는 1968년 5월 25일 초도 비행에 성공하였다.</p>

<div>

	<h4>
적의 눈을 멀게 한다</h4>
</div>
<p>

EA-6B는 기체 개발과 동시에 ALQ-99 전술전자방해시스템, UHF 통신전파 방해기, 다중대역 자체 방어 장비, 전술지휘 및 통제 장비처럼 기체 구조에 가장 최적화 된 새로운 장비들도 함께 개발하여 장착한 진정한 전자전기였다. 거기에다가 단지 상대편 레이더 교란 활동만 벌이던 이전 기종들과 달리 공대지 대레이더 미사일 AGM-88 HARM을 장착하여 직접 방공망을 공격하여 제압하는 임무도 수행할 수 있었다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_250/1387260452252nU7Pi_JPEG/06.jpg?type=n323_215'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_283/1387260461482WP00I_JPEG/07.jpg?type=n323_215'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
EA-6B는 전술전자방해시스템인 ALQ-99 포드를 5개까지 장착할 수 있다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
공대지 대레이더 미사일 AGM-88 HARM을 사용할 수 있어 즉시 방공망제압을 할 수 있다.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

각종 실험에서 만족한 성과를 보인 EA-6B는 양산이 결정되었고 1971년부터 본격 도입되었다. 이후 EA-6B는 미국이 개입한 전쟁이나 분쟁에 예외 없이 등장하여 활약하였다. 대개 개전 첫날 출격하여 적의 레이더와 통신 장비를 교란시켜 아군 공격 비행대가 원활히 작전을 펼칠 수 있도록 사전 정지하는 임무를 수행하였다. 한마디로 상대방의 눈과 귀를 동시에 멀게 만들어 버리는 가장 중요한 역할을 담당한 것이다.</p>

<p>

세계 최강의 항공력을 보유하였지만 미군은 상대가 아무리 약하더라도 무조건 힘으로 밀어붙이지 않고 기습의 효과를 최대한 노려 작전을 개시한다. 상대를 공격하는 행위 못지 않게 중요한 것이 아군의 피해를 최소화시키는 것이기 때문이다, 이렇게 상대를 기만하여 기습을 가할 때 방공망을 초전에 제압하였다면 절반은 이긴 싸움이라 봐도 무방하다. 당연히 EA-6B는 가장 중요한 시기에 가장 중요한 역할을 담당하는 작전기라 정의해도 결코 무리가 아니다.</p>

<div>

	<h4>
티 나지 않은 역할</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_205/138726057930158A9O_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		항공모함 CVN-68 니미츠에서 이함 준비 중인 EA-6B
	</p>

</div>
<p>

하지만 EA-6B의 전과는 구체적으로 외부에 알려지지 않는데, 그 이유는 전자전기 자체가 최고의 비밀 무기이기 때문이다. 특히 탑재된 각종 전자전 장비와 센서는 미국이 대외 노출을 꺼릴 만큼 중요하게 취급하는 기술의 집약체다. 당연히 대외 판매를 금하고 있는데 후속기인 EA-18G가 미국의 1급 동맹국인 호주에 판매되었지만 이 또한 일부 기능이 제한된 다운그레이드형으로 추측될 정도다.</p>

<p>

따라서 전자전기들이 실전에 수없이 투입된 것은 맞지만 전과는 단지 추측만 있을 뿐이다. 다만 EA-6B의 성능이 탁월하였다는 것은 1998년 미 공군이 EF-111을 퇴역시키고 후계기로 라이벌인 해군의 기종을 운용하였다는 사실로 충분히 유추할 수 있다. 지속적으로 개량을 하며 수명을 연장하여 왔지만 EA-6B도 지난 2009년부터 더 좋은 장비를 장착하고 보다 적은 인원으로 운용할 수 있는 EA-18G에 의해 서서히 교체되고 있다.</p>

<p>

사실 외형만 놓고 본다면 EA-6B는 그리 매력적이지 않다. 특히 날렵한 모습을 자랑하는 전투기와 비교한다면 관심이 덜 가는 조연 같은 모습이다. 하지만 누구보다 앞장서서 적진에 침투한다는 그 하나만으로 모든 것이 설명되듯이 진정으로 중요한 역할을 담당하는 숨어 있는 주인공 같은 존재다. 겉으로 티 나지 않게 묵묵히 중요한 역할만 담당한 가장 대표적 군용기가 바로 EA-6B가 아닌가 생각된다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_177/1387260640763DSBlQ_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		착함 중인 EA-6B. 해군, 해병대는 물론 EF-111을 퇴역시킨 미 공군도 사용 중이다.
	</p>

</div>
<p>

<strong>
제원</strong>
<br>
</br>

	전장: 17.7m / 전폭: 15.9m / 전고: 4.9m / 최대이륙중량: 27,900kg / 최고속도: 1,050km/h / 항속거리: 3,861km / 실용상승한도: 12,900m / 무장: AGM-88 HARM 4발, ALQ-99 TJS 포드 5조 / 항전장비 : ALQ-218 OBS, USQ-113 통신재머, APR-42 EAM, APR-27 RHAW</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
남도현</dd>

				<dd>
군사 저술가</dd>

				<dd>
[전쟁, 그리고], [2차대전의 흐름을 바꾼 결정적 순간들], [끝나지 않은 전쟁 6.25] 등의 군사 관련 서적을 저술한 군사 저술가. 국방부 정책 블로그, 군사월간지 [국방과 기술] 등에 칼럼을 연재하고 있다. 현재 무역대행 회사인 DHT AGENCY를 경영하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
유용원의 군사세계 - <a href='http://bemil.chosun.com/' target='_blank'>
<span>
인터넷</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://navercast.naver.com/https://market.android.com/details?id=kr.co.petaz.bemil&feature=search_result' target='_blank'>
<span>
안드로이드폰앱</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://itunes.apple.com/kr/app/bemil/id443089103?mt=8' target='_blank'>
<span>
아이폰앱</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.18</span>
</div>
<div>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=12450'>
							<img src='http://static.naver.com/ncc/2012/09/04/162425561190187.jpg' width='119'/>

							<strong>
A-6 인트루더</strong>

						</a>

							<span>
못생겼지만 성능으로 찬양받은 공격기</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=504'><span>
무기/병기공학</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44184]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[스텐 기관단총 - 급하게 만들다 보니 생긴 악명]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43635]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/04/49/20131210114904596.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_298/1386644106662yfMsx_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		스텐 기관단총. 단순하여 저렴한 가격에 대량 생산이 가능하였다. &lt;출처: (cc) Grzegorz Pietrzak&gt;
	</p>

</div>
<p>

굳이 영국이 아니더라도 섬나라는 당연히 해군에 군비를 주력할 수밖에 없다. 일단 방어측면에서 본다면 침략을 받았을 때 바다에서부터 적을 막아내는 것이 유리하고, 반대로 대외 팽창에 돌입했을 때는 경쟁자보다 빨리 밖으로 나갈 수 있기 때문이다. 이러한 지리적, 군사적 이점을 최대한 살린 영국은 20세기 초반에 이르러 5대양 6대주 곳곳을 지배하는 역사상 최대의 패권 국가를 만들 수 있었다.</p>

<div>

	<h4>
급하게 만든 기관단총</h4>
</div>
<p>

하지만 그렇다고 영국의 육군이 약했던 것은 아니었다. 먼저 세계 곳곳에 있는 엄청난 식민지를 관리하기 위해서라도 약할 수가 없었다. 또한 전통적으로 영국은 유럽 대륙에 변고가 생길 때마다 힘의 균형을 유지시키기 위해서라도 적극적인 개입을 마다하지 않았던 나라다. 나폴레옹 전쟁, 제1, 2차 세계대전 모두가 그러한 예다. 그래서 소수지만 강력한 육군을 운용했고 품질 좋은 국산 무기로 충실히 무장시켰다.</p>

<p>

지원병으로만 구성 되어 장기간 충실히 훈련시켰던 덕분에 1, 2차대전 초기의 영국 육군은 징집된 독일군이나 프랑스군에 비해 뛰어난 전투력을 발휘하였다. 아무래도 소수였기에 부대 간 대결에서 열세였지만 적어도 사격술을 비롯한 병사 개개인의 능력은 뛰어났다. 하지만 전통의 주변 육군 강국들에 비한다면 미흡한 측면이 많았고 정책상 오판으로 말미암아 무기 개발을 등한시하여 고전을 겪은 경우도 있었다.</p>

<p>

그 중에는 제1차 세계대전을 통해 본격 등장한 기관단총도 있었다. 영국은 참호전의 호된 경험에도 불구하고 기관단총을 효과가 없는 무기로 오판했다. 사거리가 짧고 파괴력이 약한 단점이 먼저 눈에 들어왔던 것이었다. 그렇다 보니 정작 기관단총이 절실히 필요하게 되자 제대로 된 준비도 없이 부랴부랴 만들 수밖에 없었다. 그렇게 서둘러 탄생한 기관단총은 급하게 만든 만큼 문제점도 많았다. 바로 스텐(STEN) 기관단총이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_284/1386644855455muqMw_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		1941년 스텐을 들고 사격 포즈를 취한 처칠.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
대륙에서 몰락한 정예 원정군</h4>
</div>
<p>

영국이 오랫동안 유지하여 온 기본 외교 전략은 여러 나라가 어깨를 접한 유럽 대륙에서 유일 강자의 등장을 막는 것이었다. 따라서 대륙에 군대를 파견하는 일도 비일비재하여 경우에 따라 본토를 지키는 병력의 수배에 달하는 경우도 많았다. 예를 들어 1차대전 당시에는 연 인원 700여 만 명(영연방 전체로는 880만)의 대규모 병력을 유럽 대륙으로 보내 독일과 싸우도록 조치했고 엄청난 피해도 감수하였다.</p>

<p>

2차대전에서도 마찬가지였다. 1939년 독일이 폴란드를 침공하여 전쟁이 발발하자 영국은 독일에 선전포고하고 고트 경(Sir Gort)이 지휘하는 30만의 영국해외원정군(BEF)을 동맹국 프랑스에 파견했다. 당시 프랑스에 전개한 영국해외원정군은 피아 통틀어 유일하게 모든 병력이 차량화 된 정예부대로 당시 영국 육군의 전부라 해도 과언이 아니었다. 이렇게 프랑스와 어깨를 나란히 한 연합군은 독일을 충분히 막아낼 수 있을 것으로 자신했다.</p>

<p>

하지만 모두의 예상과 달리 1940년 5월 10일 독일이 침공을 개시하자, 연합군은 뛰어난 작전을 구사한 독일군에게 초반부터 밀려나기 시작했다. 순식간 독일 기갑부대에 의해 배후가 차단당한 영국군은 북프랑스의 됭케르크(Dunkirk) 해변까지 밀려가 몰살당할 위기에 처했다가 구사일생으로 바다를 건너 도망가는데 성공했다. 그리고 얼마 지나지 않아 프랑스는 항복했다. 이제 독일의 다음 목표는 영국 본토였다.</p>

<div>

	<h4>
절실히 요구되었던 무기</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_244/1386645042341anzh5_JPEG/03.jpg?type=n323_350'/>

	
	<p>


		
		생산된 스텐 기관단총을 검사하는 모습. 급박한 전황을 고려, 싸고 쉽게 만들 수 있도록 설계하였다.
	</p>

</div>
<p>

결론적으로 포위된 30만의 원정군이 기적적으로 탈출하는데 성공한 됭케르크 철수작전은 이후 영국이 반격에 나설 때 든든한 자원이 되었고 반면 눈앞의 먹이를 그대로 살려준 독일군은 이를 두고두고 원통해했다. 그런데 정작 영국해외원정군은 모든 장비를 해안가에 내팽개치고 몸만 빠져 나온 상태여서 본토 방어에 무기가 절대 부족한 상황이었다. 한마디로 당시 육군은 맨몸으로 바다를 방패 삼아 해군과 공군이 독일의 침략을 막아내야 했다.</p>

<p>

만일 이 상태에서 강력한 독일 육군이 무사히 해협을 건너 영국 본토 상륙에 성공한다면 그야말로 큰일이었다. 영국은 모든 산업시설을 총동원하여 무기 생산에 나섰다. 바로 이때 대륙으로부터 허겁지겁 도망쳐 온 많은 장병들은 기관단총을 요구했다. 바로 앞에서 독일군이 난사하는 기관단총에 깊은 인상을 받은 그들은, 같은 장비가 있어야 적과 충분히 맞서 싸울 수 있으리라 생각한 것이었다.</p>

<p>

물론 당시 영국군도 일부 병력이 미국에서 도입한 톰슨(Thompson) 기관단총으로 무장하고는 있었다. 하지만 그 동안 기관단총의 필요성을 너무 간과하다 보니 개발도 하지 않았고 미국에서 도입한 수량도 충분하지 않았다. 발등에 불이 떨어진 영국은 즉시 대량생산이 가능한 기관단총을 만들라는 지시를 관계 기관에 내렸고, 그렇게 해서 ‘스텐’으로 명명된 새로운 기관단총이 1942년 등장했다.</p>

<div>

	<h4>
너무 급하게 만든 총</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_158/1386646003988mN0GC_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		개머리판이 다른 형태의 스텐 기관단총 &lt;출처: (cc) Nemo5576 at Wikimedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

‘스텐(STEN)’은 설계자인 셰퍼드(Reginald V. Shepherd)와 터핀(Harold Turpin), 그리고 엔필드(Enfield) 조병창의 머리글자를 따서 만든 이름이다. 대강 지은 이름만큼 급박한 전황을 고려하여 생산성을 염두에 두다 보니 형태와 구조도 극히 단순했고, 그로 인해 가격이 극히 저렴하고 생산성도 뛰어나 단기간 동안 무려 약 400만 정이 생산되었다. 탄생한지 80년이 지난 현재까지도 제작되는 톰슨의 생산량이 약 270만 정인 점을 생각한다면 상당히 많은 양임을 알 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_139/1386646166947PRK6H_JPEG/05.jpg?type=n300_406'/>

	
	<p>


		
		미군 장교와 스텐 기관단총을 든 프랑스 레지스탕스 대원의 모습. 연출된 사진으로 보이지만 실제로 많은 수의 스텐이 저항 세력에 공급되었다.
	</p>

</div>
<p>

그런데 독일군의 MP38, MP40 같은 멋진 기관단총을 상상하던 병사들은 마치 쇠파이프를 잘라서 대강 만든 것 같은 스텐기관단총을 처음 보고는 실망했다. 탄창을 옆에서 꽂는 형태부터 상당히 특이한데, 경우에 따라서는 ‘과연 이것이 총이 맞나’ 하는 의구심이 들 만큼 조잡해 보였다. 처음 이를 들고 돌격하는 영국군을 본 독일군이 스텐을 총이라고 생각하지 못하고 멍하니 쳐다보았다는 이야기까지 전할 정도다.</p>

<p>

하지만 무기가 굳이 외형이 멋있을 필요는 없으므로 이것은 그다지 문제가 되지 않았다. 정작 커다란 문제는 너무 막 만들었다는 이야기가 나올 만큼 품질이 조악하다는 점이었다. Mk5와 최종형인 Mk6은 여타 기관단총과 비교해도 손색이 없었지만 그 이전 모델들은 한마디로 ‘가지고 다니기 무서운 총’이라는 악평을 들었다. 오픈볼트 방식 총들 대부분의 특징이기도 하지만 스텐은 유독 충격에 약했다.</p>

<p>

실수로 떨어뜨리기라도 하면 총알이 모두 떨어질 때까지 연사 되었고 이를 피하기 위해 병사들이 도망 다니는 일이 흔했다. 이러한 모습을 탭댄스를 추는 것에 비유해서 ‘죽음의 탭댄스’라는 말까지 탄생했다. 그만큼 초기 모델의 안정성은 최악이었다. 더불어 화상을 피하려 탄창을 잡고 쏘면 급탄 불량이 되는 경우가 많았다. 이처럼 스텐 기관단총에 대한 초기 평가는 ‘조악한 품질’이라는 한마디로 종합할 수 있었다.</p>

<div>

	<h4>
간과하고 있던 사실</h4>
</div>
<p>

하지만 사실 이러한 악평처럼 무조건 사용하기 어려운 기관단총이었다면 더 이상 생산되지도 않았을 것이다. 아무리 급해도 품질이 너무 나빠 아군이 죽거나 다치는 일이 많다면 더 이상 사용하지 않는 것이 상식이다. 하지만 독일군은 스텐을 상당히 튼튼한 걸작이라며 노획하여 사용하기를 주저하지 않았다. 이는 독일군이 1944년 연합군의 노르망디 상륙 후 형성된 서부전선에서 주로 후기에 생산된 모델을 접했기 때문에 벌어진 현상이었다.</p>

<p>

스텐은 조악한 시설에서도 빨리 만들어 낼 수 있어서 폴란드를 비롯한 많은 나라에서 카피 생산했고 당장 한 정의 총도 아쉽던 전쟁 말기의 독일도 이를 카피한 포츠담 장비(Gerät Potsdam), MP3008 같은 총을 만들었다. 초기 모델들이 비록 엄청난 악평을 받았지만 분명한 것은 스텐은 이후 꾸준한 개량을 통해 성능을 개선하고 안정성을 확보하는데 성공하여 거대한 전쟁을 승리로 이끈 기관단총이 되었다는 사실이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_82/1386646241792puMdd_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		노르망디에 상륙한 영국군이 스텐을 사용하여 독일군 포로를 감시하고 있다.
	</p>

</div>
<p>

그렇기 때문에 6.25전쟁이나 수에즈 위기처럼 이후 영국군이 직접 참전한 전쟁에서도 꾸준히 사용되었고, 이후 등장한 스털링(Sterling) 기관단총의 모태가 되었다. 사실 품질이 나쁜데도 생산성이 좋다는 이유만으로 어떤 총기를 수백만 정 이상 만들 수는 없다. 적보다 아군에게 더 피해를 준다면 그것은 이미 무기가 아니다. 어쩌면 스텐 기관단총을 이야기할 때 그 동안 이런 당연한 점을 간과했던 것은 아닌지 모르겠다.</p>

<p>

<strong>
제원(Mk2 기준)</strong>
<br>
</br>

	탄약  9×19mm 파라블럼 / 급탄  32발 막대 탄창 / 작동방식  블로우백, 오픈볼트 / 전장  760mm / 중량  3.2kg / 발사속도  분당 500발 / 유효사거리  100m</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
남도현</dd>

				<dd>
군사 저술가</dd>

				<dd>
[전쟁, 그리고], [2차대전의 흐름을 바꾼 결정적 순간들], [끝나지 않은 전쟁 6.25] 등의 군사 관련 서적을 저술한 군사 저술가. 국방부 정책 블로그, 군사월간지 [국방과 기술] 등에 칼럼을 연재하고 있다. 현재 무역대행 회사인 DHT AGENCY를 경영하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
유용원의 군사세계 - <a href='http://bemil.chosun.com/' target='_blank'>
<span>
인터넷</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://navercast.naver.com/https://market.android.com/details?id=kr.co.petaz.bemil&feature=search_result' target='_blank'>
<span>
안드로이드폰앱</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://itunes.apple.com/kr/app/bemil/id443089103?mt=8' target='_blank'>
<span>
아이폰앱</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.11</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37631'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_58/jkjkiii_1380605555298fcPAL_JPEG/thumbnail.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
MP40 기관단총</strong>

						</a>

							<span>
제2차 세계대전의 대표적 독일군 기관단총</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=504'><span>
무기/병기공학</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					
				
				
					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=10317'>
							<img src='http://static.naver.com/ncc/2012/07/03/1648461733462495.jpg' width='119'/>

							<strong>
톰슨 기관단총</strong>

						</a>

							<span>
마피아들이 먼저 알아본 총 </span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=504'><span>
무기/병기공학</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					
				
				
					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=6171'>
							<img src='http://static.naver.com/ncc/2011/09/06/184803592298360.jpg' width='119'/>

							<strong>
기관단총</strong>

						</a>

							<span>
근접전에서 위력적인 총</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=504'><span>
무기/병기공학</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43635]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[스마트안경 - 스마트폰, 사람의 눈과 만나다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43611]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/58/01/20131210100158956.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

인간의 오감 중 판단에 가장 큰 영향을 끼치는 것은 무엇일까. 태아 시절 가장 먼저 발달한다는 청각일까, 아니면 1만 가지의 냄새를 맡고 구분할 수 있다는 후각일까. 답은 시각이다. 청각이나 후각이 아무리 뛰어나다 하더라도 사람은 판단의 최우선 근거를 눈으로 보는 것에서 찾는다. 옛 선인도 이걸 알고 있었던 것 같다. ‘보는 것이 믿는 것’이라 했으니 말이다.</p>

<p>

현대인에게 보는 것은 눈으로만 하는 것이 아니다. 스마트폰이 눈 역할을 대신한다. 처음 가는 곳을 찾아갈 때는 스마트폰으로 지도 응용프로그램(앱)을 열고, 지구 반대편에 있는 친구와 스마트폰으로 얼굴을 보며 환담을 나눈다. 음악과 사진, 동영상은 물론 시시각각 바뀌는 세계 주식정보도 모두 그 안에 있다.</p>

<p>

사람의 판단을 돕는 정보처리 장치는 이렇게 피처폰에서 스마트폰까지 왔다. 자, 이제 앞으로는 또 어떤 기술, 어떤 감각이 사람의 생활을 도울까. 구글이 지난 2012년 봄, 사람들에게 더 편리한 정보전달 수단을 마련해 주기 위해 재미있는 프로젝트를 시작했다. 이름하여 ‘프로젝트 글래스(Project Glass)’, ‘구글 안경’이다. 오는 2014년이면 진짜 제품으로 만나 볼 수 있다고 하니 차세대 모바일기기 ‘스마트 안경’에 관한 관심이 높다. 스마트 안경, 대체 어떤 녀석일까.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_146/1386637675997USUG6_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		구글 안경
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
구글, ‘구글 안경’으로 시장 열어</h4>
</div>
<p>

아침에 일어나 e메일을 열고 일정을 확인하고 날씨를 확인하는 모습, 우리가 매일 아침 하는 일이다. 알람시계를 끄고 책상 위나 침대 밑에 떨어진 스마트폰을 주워 e메일과 날씨 앱을 눌러보는 자신의 모습을 상상해보라.</p>

<p>

구글은 이보다 더 편리한 세상을 꿈꾸고 있다. 어떻게 하면 스마트폰을 들고 다니지 않아도 편리하게 네트워크를 이용할 수 있을까. 눈앞에서 길안내를 받고 날씨를 확인하고 소셜네트워크서비스(SNS)에 접속할 수 있는 방법은 없을까. 구글이 구글 안경으로 투사한 차세대 모바일기기의 미래다.</p>

<p>

구글은 안경처럼 쓰고 다니는 스마트폰을 개발 중이다. 눈에 걸친 안경알에 디스플레이를 탑재해 사용자가 필요한 앱을 이용할 수 있는 안경이다. 구글이 지금까지 공개한 정보를 보면, 안경은 안경다리에 탑재된 터치패드로 조작한다. 안경에 비치는 화면은 한 장씩 구성된다. 구글은 이를 ‘타임라인 카드’라고 부른다. 카드처럼 한 장씩 넘겨 보라는 뜻이다.</p>

<p>

화면과 길을 번갈아 보며 목적지를 찾을 필요가 없고, 어색하게 스마트폰 화면을 눈앞에 두고 영상통화를 이용하지 않아도 된다. 안경만 쓰면 마치 눈앞 도로에 화살표가 그려진 것처럼 내비게이션을 활용할 수 있고, 멀리 있는 친구도 바로 앞에서 마주 보는 것처럼 통화할 수 있다. 손톱 만한 안경알이 너무 작아 불편하지는 않을까. 구글의 설명에 따르면, 구글 안경의 화면은 사람 눈앞 2.4m 앞에 25인치 모니터를 달아 둔 것과 같은 효과를 낸단다. 시야를 방해하지도 않고 너무 작아 보기 어려운 수준도 아니라는 얘기다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_151/1386637856540FujSt_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		구글 안경은 마치 카드를 한 장씩 넘기는 것 같은 사용자조작환경(UI)를 지원한다
	</p>

</div>
<p>

안경과 모바일기기의 결합이 독특해 보이지만, 사실 구글 안경은 지금 스마트폰에 들어가 있는 첨단 기술의 총체다. GPS 등 위치추적 기술이 대표적이다. 스마트폰이 어디 있는지 파악하는 기술과 구글 안경이 위치를 찾는 기술은 똑같다.</p>

<p>

음성인식 기술은 또 어떤가. 구글 안경은 터치 조작 외에 사람의 말로도 이용할 수 있는데 대기 상태인 구글 안경을 깨우는 마법의 한마디는 “오케이 글래스(OK, Glass)”다. 음성인식 기능은 애플의 지능형 음성인식 기능 ‘시리’와 구글의 스마트폰 등에서 널리 쓰이고 있다. 와이파이 네트워크 연결이나 이동통신업체의 셀룰러 네트워크, 블루투스 연결, 사진·동영상 촬영 기능은 기본이다.</p>

<p>

구글은 스마트 안경을 2014년 출시한다는 목표로 막바지 담금질을 하고 있다. 2013년 10월에는 구글 안경 시제품에는 없는 이어폰을 추가한 새 제품을 공개했다. 11월 들어 구글은 기존 안드로이드 앱 개발자가 활용할 수 있도록 구글 안경을 위한 소프트웨어 개발도구(GDK)를 내놓기도 했다. 구글 안경이 한 발짝씩 현실로 다가오고 있는 셈이다.</p>

<p>

구글 안경 GDK에는 인터넷에 연결돼 있지 않아도 앱을 쓸 수 있도록 오프라인 모드를 지원하는 기능과 구글 안경에 탑재된 카메라나 하드웨어에 접근할 수 있는 권한이 포함돼 있다. 전세계에서 가장 많이 쓰이는 운영체제(OS)의 앱 개발자를 구글 안경 앱 생태계로 끌어들이겠다는 전략이다. 안경 출시 초기 쓸만한 앱이 많이 나올 수 있도록 하는 데도 도움이 될 것으로 기대된다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_218/1386637905164Fiwm5_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		스포츠 전문업체 오클리의 ‘에어웨이브’
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
오클리, 인스타빗… 상용 제품 잇따라</h4>
</div>
<p>

일반적으로 기업은 전략적인 새 제품을 비밀리에 개발한다. 그런데 구글은 정식 출시가 2년이나 남은 제품을 세상에 낱낱이 드러냈다. 그래서일까, 스마트 안경이라는 새로운 시장에 먼저 뛰어든 기업이 많다. 스포츠용품 전문업체 오클리가 가장 먼저 구글을 따라잡았다. 오클리의 ‘에어웨이브(Airwave)’ 시리즈가 대표적이다. 에어웨이브는 겨울 스포츠를 즐기는 스키, 스노보드 마니아를 위한 스마트 고글이다.</p>

<p>

에어웨이브 고글에는 와이파이와 GPS, 블루투스 기능이 들어가 있다. 정보 전달을 담당하는 디지털 화면은 고글 안쪽에 배치돼 있다. 오클리의 설명에 따르면 화면 크기는 약 1.5m 앞에 14인치 크기의 모니터를 둔 것과 같단다. 블루투스로 스마트폰에 담긴 음악을 들을 수 있고, 고글을 쓴 스노보더의 위치와 바깥의 온도, 점프한 높이와 체공시간까지 측정해 준다. 스노보드를 타고 이동한 거리를 누적해 알려주는 기능은 기본이다.</p>

<p>

스마트폰과 연동할 수 있다는 점도 빼놓을 수 없다. 한창 속도를 즐기는 중간 전화를 받을 수는 없는 법. 에어웨이브는 스마트폰으로 전화가 오면 대신 받아준다. 문자메시지도 대신 받아주고 미리 등록한 친구의 위치도 찾아준다. 구글 안경이 모든 상황, 모든 이들을 위한 차세대 스마트 안경이라면 에어웨이브는 그야말로 겨울스포츠 마니아를 위한 고글이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_162/13866379926630mymq_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		수영용 스마트 안경 ‘인스타빗’
	</p>

</div>
<p>

겨울 스포츠 마니아를 위한 고글도 독특하지만, 더 독특한 제품이 출시될 날짜만 꼽고 있다. 바로 수영 마니아를 위한 ‘인스타빗(Instabeat)’이다. 인스타빗은 평범한 수영용 안경에 연결해 쓰는 부착형 기기다. 안경 한쪽 끈에 연결하면 된다. 인스타빗은 착용한 사람의 관자놀이를 통해 심박수를 측정하는 기능을 갖고 있다. 핵심 기능은 운동량 측정이다. 심박수를 활용해 수영을 즐기는 이가 얼마나 높은 강도로 운동을 하고 있는지 알려준다.</p>

<p>

수영 시간과 기록을 재는 것도 인스타빗의 역할이다. 물 밖으로 머리를 꺼내 호흡을 얼마나 자주 했는지 등도 인스타빗이 기록해 알려준다. 인스타빗은 소셜펀딩 서비스 ‘인디고고’를 통해 개발 기금을 모았다. 총 3만5천달러를 목표로 삼았는데, 5만6374달러가 모였다. 기금 모음 프로젝트는 종료됐고, 지금은 사전 예약을 받고 있다. 가격은 149달러, 우리돈으로 15만원 정도다. 구글 안경 시제품은 약 1천달러였다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_217/1386638082024Nh3VJ_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		스마트폰 보조화면 개념에 가까운 ‘글래스업’. 소셜모금에 실패했다
	</p>

</div>
<p>

인스타빗처럼 성공한 프로젝트가 있는가 하면 실패한 제품도 있다. ‘글래스업(GlassUp)’이 비운의 주인공이다. 글래스업은 구글 안경에 비해 기능은 그리 많지 않은 편이다. 수신 전용 기기다. 스마트폰으로 들어오는 메시지나 e메일, 페이스북, 트위터 알림 등을 볼 수 있을 뿐 발신 기능은 없다는 얘기다. 정보는 스마트폰과 연동해 받아온다. 스마트폰을 가방에서 꺼내기 귀찮은 이들을 위한 보조 화면이라고 생각하면 된다.</p>

<p>

글래스업도 인디고고에서 제품 개발 소셜모금 프로젝트를 진행했지만, 목표 금액인 15만달러에 못 미치는 12만2천달러를 모금하는 데 그쳤다. 글래스업 프로젝트는 어그러졌지만, 수신 전용 안경이라는 콘셉트는 남았다. 게다가 값도 싸다. 구글 안경 시제품의 3분의 1 가격이다. 앞으로 글래스업 뒤를 잇는 스마트폰 보조 안경이 나올 것으로 기대된다.</p>

<p>

삼성전자는 어떨까. 삼성전자는 ‘갤럭시노트3’, ‘갤럭시S4’ 등 스마트폰과 연동해 쓰는 스마트 시계 ‘갤럭시 기어’를 실제 출시한 바 있다. 삼성전자도 스마트 시계나 안경 등 차세대 입는 컴퓨터 시장에 관심이 많다.</p>

<p>

실제로 삼성전자는 2013년 10월 스마트 안경 디자인 특허를 국내에서 취득했다. 삼성전자가 디자인 특허를 등록한 스마트 안경은 ‘구글 안경’과 모양이 비슷하다. 정보를 보여주기 위한 투명 화면이 달려 있고, 스마트폰과 연동해 쓰는 제품이라는 점도 구글 안경과 판박이다. 안경다리 끝에 흘러내림을 방지하기 위한 목줄이 달려 있다는 점과 실제 안경 역할을 하는 것으로 보이는 렌즈가 달려 있다는 점이 구글 안경과 다른 점이다.</p>

<p>

삼성전자가 특허를 낸 안경은 ‘스포츠용 안경’으로 분류됐다. 운동경기 중이나 두 손을 쓸 수 없는 상황에서 스마트폰을 안경으로 조작할 수 있도록 설계했다는 얘기다. 모양은 구글 안경과 비슷하지만, 삼성전자의 스마트 안경은 ‘스포츠’ 활동에 중점을 뒀다. 삼성전자 특허장에는 “외부에서 활동하면서 음악을 듣거나 전화 통화를 할 수 있도록 이어폰이 내장된 안경”이라는 설명이 붙어 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_202/1386638146098HPdz7_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		삼성전자의 스포츠 안경 디자인 특허
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
스마트 안경 받아들일 준비 됐나</h4>
</div>
<p>

이미 기업은 제품을 만들고 있는데, 우리는 과연 얼굴에 안경처럼 쓰는 모바일 기기를 받아들일 준비가 돼 있나. 논란이 있을 수 있지만, 아직 더 준비할 필요가 있다. 법과 도덕, 그리고 사용자가 쓸 준비가 덜 됐다는 뜻이다.</p>

<p>

스마트 안경이 불러올 사생활 침해 논란이 뜨겁다. 특히 구글 안경이 그렇다. 캐나다와 스위스, 이스라엘, 호주, 멕시코 등 유럽과 남미 등 세계 여러 나라의 정보보호 당국이 구글 안경의 사생활 침해 문제에 답변을 해 달라며 래리 페이지 구글 CEO에게 공동 서한을 띄운 일까지 발생했다.</p>

<p>

각국의 정보보호기관 위원은 공동 서한에 "구글이 정보보호 계획에 관한 실질적인 대화에 응할 것을 강력히 촉구한다”라고 썼다. 구글 안경이 앞으로 어떻게 사람들의 사생활을 침해하게 될지, 혹은 구글이 이 같은 문제를 어떻게 해결할 계획인지 직접 따져 묻겠다는 얘기다.</p>

<p>

구글 안경에는 카메라가 달려 있다. 사진은 물론, 동영상도 찍을 수 있다. 촬영한 사진은 즉시 트위터나 페이스북 등 소셜네트워크 서비스로 올릴 수 있다. 무엇보다 안경형 제품이라는 점에서 자신이 사진에 찍히고 있다는 사실을 인지하지 못할 것이라는 우려가 깊다. 스마트폰이나 카메라와 달리 사진을 찍기 위한 특별한 동작과 기기가 필요한 것이 아니기 때문이다.</p>

<p>

각국의 정보보호 당국은 구글 안경의 얼굴인식 기능과 다른 사람의 정보를 수집하는 행위, 사생활 침해의 위험성, 구글 안경으로 얻은 정보를 어떻게 활용할 것인가 등을 문제로 꼽았다. 구글 안경이 불러올 법과 도덕, 윤리의 문제와 맞닿아 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_77/1386638371965RhACH_JPEG/07.jpg?type=n300_355'/>

	
	<p>


		
		팀 쿡 애플 CEO &lt;출처: (cc) RanZag at Wikimedia.org &gt;
	</p>

</div>
<p>

사람들은 어떨까. 생각해보자. 스마트폰은 패션 아이템이라고 보기 어렵지만, 안경은 패션 아이템이다. 안경은 얼굴에 직접적으로 노출되는 가장 눈에 잘 띄는 제품이기 때문이다. 구글 안경이나 다른 스마트 안경이 일반 안경보다 매력적일까. 디자인에 관한 생각은 사람마다 다를 수 있지만, 일반적인 의견은 “아니오”다. 애플의 수장 팀 쿡 CEO가 이를 잘 지적했다.</p>

<p>

“저는 안경이 필요해서 안경을 씁니다. 하지만 안경이 필요 없는 이들이 구글 안경을 쓰려고 할 지는 의문입니다. 구글 안경은 가벼워야 하고, 패션에 영향을 미치지 않을 정도로 절제돼야 할 것입니다.” 스마트 안경을 바라보는 팀 쿡 CEO의 의견은 회의적이다. 안경을 쓰지 않는 이가 과연 안경형 모바일 기기를 쓸 것인가 하는 점, 그리고 패션에 관한 문제다.</p>

<p>

안경을 쓰는 이들에게 안경은 패션의 일부분이다. 안경을 고를 때, 안경원에 가서 거울에 몇 번이나 얼굴을 비춰보는 것도 이 때문이다. 사람은 누구나 얼굴에 어울리는 안경을 쓰고 싶어한다. 과연 구글 안경이나 스마트 안경이 사람들의 이 같은 기호를 충족시켜 줄 수 있을까. 기술보다는 패션이 더 중요한 성공요인이 될 수도 있다는 걸 간과해서는 안 된다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
오원석 / 블로터닷넷 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
블로터닷넷 <a href='http://www.bloter.net' target='_blank'>
(http://www.bloter.net) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121203_140/jung860626_1354499509970Fouo7_JPEG/logo.jpg'/>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.12.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43611]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[킨들 - 아마존의 전자책 단말기]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42999]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/40/40/20131204144040702.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_294/1386137444982Iqv1c_JPEG/01_1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		킨들 제품군. 전자책 단말기 킨들과 태블릿PC 킨들파이어까지.
	</p>

</div>
<p>

2004년 10월, 그레그 제어(Gregg Zehr)는 미국 팔로알토에 사무실을 하나 차렸다. 사무실은 아주 조촐했다. 이제 갓 모습을 갖춘 그레그 제어의 팀은 다른 회사처럼 그럴듯하게 입주할 건물을 찾을 처지가 안 됐다. 이들이 둥지를 튼 곳은 팔로알토 법학도서관. 팀의 이름은 ‘랩 126’이었다. 이들은 나중에 세상을 놀래키는 브랜드를 하나 선보이게 된다. 바로, 전자책 시장을 만든 ‘킨들’이다.</p>

<dl>
<dd>
http://www.lab126.com</dd>
</dl>
<p>

킨들은 아마존의 전자책 전용 단말기의 이름이자, 전자책 서점의 이름이기도 하다. 세상에 나온 지 6년째, 킨들은 전자책 단말기 브랜드에서 ‘아마존 생태계’를 대표하는 열쇳말로 확장하는 중이다.</p>

<div>

	<h4>
비밀리에 시작한 킨들 개발</h4>
</div>
<p>

‘랩126’은 아마존의 자회사다. 2007년 11월19일 킨들을 공개한 뒤 아마존의 디지털 콘텐츠 플랫폼을 만들어 왔다. 이 회사는 지금도 존재한다. 킨들을 공개할 무렵, 팔로알토에서 애플 본사가 있는 쿠퍼티노로 이사했다.</p>

<dl>
<dd>
http://www.lab126.com/welcome.htm</dd>
</dl>
<p>

초기 랩126을 이끈 사람이 그레그 제어다. 그는 초기 스마트폰으로 불리는 팜PDA를 만든 팜원과 애플에서 기기 개발자로 근무했다. 그는 팜원과 애플에서 개발자를 영입해 랩 126을 설립하고 킨들을 개발했다.</p>

<dl>
<dd>
책 리처드 L. 브랜트 ‘원클릭’ 자음과모음</dd>
</dl>
<p>

랩126은 킨들이 나오기 전까지 3년 동안 비밀리에 운영됐다. 홈페이지에는 ‘세상을 놀라게 할 통합 소비자 제품’을 만든다는 글귀만 달랑 떠 있을 뿐이다. 아마존의 자회사라는 사실도 알리지 않았다.</p>

<p>

눈썰미 있는 사람이라면 이름만 보고도 아마존과 관련 있는 곳이란 걸 알아챘을지 모른다. 126이 아마존 로고를 의미하기 때문이다. 아마존의 로고는 영문 ‘amazon’과 이 단어에 있는 a과 z을 잇는 화살표로 구성됐다. 1은 영어 알파벳의 첫 글자인 ‘a’, 26은 26번째 글자인 ‘z’를 뜻한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_22/1386136327590cwS1g_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아마존 로고에서 화살표로 이어진 a, z와 킨들을 만든 랩 126의 이름은 통한다.
	</p>

</div>
<p>

랩126과 아마존은 2007년 11월 19일 세상을 깜짝 놀라게 하는 데 성공했다. 이날 전자책 단말기 ‘킨들’(흔히 ‘1세대 킨들’이라고 부른다)을 공개했는데, 판매를 시작한 지 5시간30분 만에 준비한 물량을 모두 팔아치웠다.</p>

<div>

	<h4>
책보다 편한 전자책</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_182/138613739372681Slm_JPEG/03_1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		2007년에 나온 아마존의 첫 킨들과 2013년에 나온 킨들 페이퍼화이트.
	</p>

</div>
<p>

킨들이 첫 전자책 단말기는 아니다. 킨들이 나오기 10여 년 전부터 다양한 전자책 단말기가 시장에 나와있었다. ‘사이북’, ‘로켓북’, ‘소프트북’, ‘에브리북’, ‘마이크로소프트 리더’, ‘소니 리더’ 등이다. 그렇지만 성공 사례로 꼽을 만한 제품은 없었다.</p>

<p>

그러다 2007넌 아마존이 킨들을 내놓으며 시장이 바뀌었다. 1세대 킨들은 디자인 면에서는 좋은 평가를 받지 못했다. 미국의 IT 온라인 미디어 테크크런치는 ‘추하다’라고 평가했을 정도다. 하지만 킨들은 이전의 전자책 단말기와 달랐다.</p>

<dl>
<dd>
http://phx.corporate-ir.net/phoenix.zhtml?c=176060&amp;p=irol-newsArticle&amp;ID=1079388&amp;highlight=kindle</dd>
</dl>
<p>

킨들은 무선통신 기능을 지원해 사용자가 전자책을 내려받을 때 단말기를 컴퓨터에 연결해야 하는 수고를 덜었다. 책 1권을 내려받는 데도 1분을 넘지 않도록 했다. 이때 인터넷 사용료는 모두 아마존이 부담했다. 3세대 킨들부터는 3G와 와이파이 버전으로 나뉘어 출시됐다.</p>

<p>

킨들은 독자가 읽던 페이지를 기억해뒀다가 다음에 책을 다시 읽을 때 마지막으로 읽은 곳을 펼쳐줬다.  또 e잉크주식회사의 화면을 사용했다. e잉크주식회사는 다른 e잉크 화면보다 종이에 인쇄한 것 같은 효과를 더 잘 나타냈다. 아마존은 e잉크주식회사의 전자잉크 기술이 눈의 피로를 덜어준다고 봤다. 아마존은 지금도 e잉크주식회사의 화면을 쓴다.</p>

<p>

처음 킨들을 내고 6년, 개발을 시작한 때부터 세어보면 10년 동안 아마존은 ‘책보다 편한 전자책’이라는 설계원칙을 고수했다. 조금만 읽어도 눈을 피곤하게 하는 책이라면 누가 읽겠는가. 지금도 아마존은 새 킨들을 출시할 때면 화면이 얼마나 좋아졌느냐를 가장 크게 강조한다.</p>

<div>

	<h4>
기기는 최신, 콘텐츠는 베스트셀러 위주로</h4>
</div>
<p>

킨들은 2007년 세상에 나온 뒤로, 가장 앞서가는 전자책 단말기로 자리매김했다. 새 전자책 단말기를 출시하는 기업은 ‘킨들 만큼’, ‘킨들보다’라는 단어를 소개글에 꼭 넣는다. 킨들이 전자책 단말기의 기준이 돼 버린 것이다. 구슬이 서 말이라도 꿰어야 보배. 전자책 단말기도 마찬가지다. 기기 사양이 아무리 좋더라도 일단 책을 읽을 수 있는 기기인지가 중요하다. 이점에서도 아마존은 높은 점수를 받았다.</p>

<p>

아마존은 킨들을 처음 출시하며 뉴욕타임스가 선정한 베스트셀러와 신간목록 112권 중 103권을 전자책으로 올렸다. 베스트셀러 없는 서점은 상상하기 어렵다. 아마존은 또 전자책을 9.99달러에 팔았다. 12.99~14.99달러 선에서 팔리는 종이책보다 싸다. 사실 아마존은 손해를 감수하면서까지 전자책 가격을 낮췄다. 그러니까 출판사는 전자책을 종이책과 비슷한 값에 납품했는데 아마존이 임의로 전자책 값을 내렸다는 얘기다.</p>

<div>

	<h4>
사용자가 있는 곳이면 어디든 찾아간다</h4>
</div>
<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_255/1386136976783YjE93_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		킨들 앱은 다양한 기기를 지원하여, 킨들 단말기가 아니라도 구매한 전자책을 읽을 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

아마존은 킨들을 서비스하며 ‘한 번 사면 어디에서든 본다’라는 임무를 잊지 않는다. 전자책 전용 단말기를 만들었지만 이와 별도로 윈도우PC와 맥, 아이폰과 아이패드, 안드로이드, 블랙베리, 윈도우폰을 지원하는 전용 앱도 만들어 서비스한다. 그 덕분에 아마존의 킨들 사용자는 한 번 전자책을 사면, 아마존 킨들 단말기가 없어도 PC나 스마트폰, 태블릿 등 자신이 갖고 있는 기기에서 언제든 읽을 수 있다.</p>

<p>

아마존은 앱뿐 아니라 웹앱도 만들었다. HTML5 기반으로 만든 이 앱(킨들 클라우드 리더)은 웹브라우저에서 작동한다. 킨들 단말기나 전용 앱에 있는 책갈피, 마지막으로 읽은 페이지 기억하기, 밑줄긋기, 글자크기·여백·바탕색 바꾸기 기능 등을 지원한다.</p>

<div>

	<h4>
킨들, 단말기에서 서비스로</h4>
</div>
<p>

아마존은 킨들을 출시하며 작가가 아마존에서 직접 전자책을 팔 수 있는 서비스도 만들었다. ‘킨들 다이렉트 퍼블리싱(Kindle Direct Publishing)’이다. 줄여서 ‘KDP’라고 부른다. KDP는 글로벌 플랫폼이다. 영어, 독일어, 프랑스어, 스페인어, 포르투갈어, 이탈리아어, 일본어로 된 책을 받는다. 책을 받을 때 가격을 따지지 않는데, 책을 팔면 책값의 70%를 작가에게 준다.</p>

<p>

‘킨들 월드’는 2013년 6월 시작한 서비스다. 저작권자와 협상한 드라마나 책, 게임, 영화, 음악을 소재로 한 팬픽을 작가에게 받아서 파는 게 특징이다. 팬픽을 1권에 0.99~3.99달러 사이에 팔고 책값의 35%를 작가에게 인세로 준다. 인세가 적은 까닭은 원저작자에게 저작권료를 지급하기 때문이다. 분량이 적은 짧은 팬픽은 1달러 미만으로 팔고 책값의 20%를 인세로 준다.</p>

<p>

아마존은 종이책 독자에게 전자책을 덤으로 주는 서비스도 만들었다. ‘킨들 매치북’이다.  킨들 매치북은 이름대로 종이책과 전자책을 맞춘다. 독자가 산 종이책이 전자책으로도 나와 있으면 그 독자에게는 전자책을 정가보다 더 싸게 파는 서비스다.</p>

<div>

	<h4>
전자책 단말기가 태블릿PC로</h4>
</div>
<p>

아마존은 킨들을 전자책 시장을 만들기 위해서만 개발하지 않았다. 킨들은 아마존이 전자책과 음악, 영화, 드라마, 게임 등 디지털 콘텐츠 시장에 뛰어드는 신호탄이었다.  킨들이 나오고 4년 뒤, 아마존은 태블릿PC ‘킨들파이어’를 공개했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_53/1386137103681H08te_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		킨들파이어를 손에 든 제프 베조스 아마존 CEO.
	</p>

</div>
<p>

킨들파이어에는 안드로이드 운영체제를 아마존의 입맛대로 바꿔 만든 운영체제가 깔렸다. 아마존이 파는 전자책, 음악, 비디오를 읽고, 아마존 앱스토어에 올라온 게임을 하고, 아마존닷컴 쇼핑을 하는 용도로 만든 태블릿PC다. 웹사이트를 빼고 아마존이 파는 모든 서비스와 콘텐츠를 이용할 수 있는 플랫폼이다.</p>

<p>

첫 킨들파이어는 애플의 아이패드나 다른 안드로이드 기반 태블릿PC와 비교하면 조악했다. 그 대신 가격은 저렴했다. 아이패드와 안드로이드 태블릿PC 사이에서 얼마나 선전할 수 있을 지 의구심 속에 킨들파이어는 출시 한 달 만에 200만대가 팔렸다.</p>

<dl>
<dd>
http://www.zdnet.co.kr/news/news_view.asp?artice_id=20111202161542</dd>
</dl>
<p>

킨들파이어는 아마존이 그동안 닦은 작업을 세상에 드러내는 계기를 만들었다. 개발자 관계와 운영체제, 웹브라우저, 앱스토어, 광고, 결제, 각종 콘텐츠 스토어와 쇼핑몰 등 아마존이 지금껏 만든 결과물로 구성됐기 때문이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_299/1386137181068O6dBF_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아마존 태블릿PC ‘킨들파이어’.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
킨들파이어용 웹브라우저 ‘실크’</h4>
</div>
<p>

아마존은 킨들파이어를 출시하며 자체 개발한 웹브라우저 ‘실크’를 공개했다. 실크는 클라우드에서 작동하는 웹브라우저다. 사용자가 naver.com에 접속하려 하면, 아마존의 클라우드 서버가 naver.com의 페이지 정보를 먼저 보고 나서 사용자가 쓰는 킨들파이어에 naver.com을 띄운다. 이 방식은 킨들파이어에 있는 CPU나 메모리가 할 작업을 덜어준다. PC보다 성능이 떨어질 수밖에 없는 태블릿PC 환경을 고려한 장치인 셈이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131204_232/1386137224070P1q0Q_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		실크의 작업 흐름도.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
안드로이드에서 나온 ‘파이어OS’</h4>
</div>
<p>

아마존은 오픈소스 운영체제인 안드로이드를 뼈대로 킨들파이어를 만들었다. 그 때문에 킨들파이어는 2011년 처음 나왔을 때 안드로이드 운영체제를 그대로 옮겨놓은 듯한 모습이었다. 하지만 2년 뒤, 아마존은 킨들파이어의 운영체제에 ‘파이어OS’란 이름을 붙였다. 안드로이드를 개조한 운영체제이지만 아마존이 독자적인 플랫폼을 만들었다고 선언하는 의미가 강하다.</p>

<p>

아마존은 파이어OS를 2013년 9월 처음 공개하면서 이미 3.0버전까지 나왔다고 밝혔다. 파이어OS 3.0 버전의 이름은 ‘모히토’다. 아마존은 모히토가 안드로이드 앱을 지원하면서 HTML5로 만든 웹앱도 지원하는 걸 강점으로 내세웠다. 안드로이드4.2.2를 기반으로 했고, 테스트한 안드로이드 앱 4개 중 3개는 별도 개발을 하지 않아도 파이어OS에서 그대로  작동할 만큼 호환성도 좋다고 강조했다.</p>

<dl>
<dd>
http://phx.corporate-ir.net/phoenix.zhtml?c=176060&amp;p=irol-newsArticle&amp;ID=1857759&amp;highlight=</dd>
</dl>
<p>

모히토는 이 밖에도 모바일게임 플랫폼 ‘게임서클’, 책을 소리 내어 읽어주기, 앱 내부결제, 고객센터로 바로 연결하는 단추, 책 커뮤니티 ‘굿리즈’ 연동 등의 기능을 품었다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
정보라 / 블로터닷넷 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
블로터닷넷 <a href='http://www.bloter.net' target='_blank'>
(http://www.bloter.net) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121203_140/jung860626_1354499509970Fouo7_JPEG/logo.jpg'/>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.05.</span>
</div>
<div>

	<p>

<strong>
주석</strong>
</p>


	<dl>

		<dt>
<em>
1</em>
</dt>

		<dd>
http://www.lab126.com</dd>

		<dt>
<em>
2</em>
</dt>

		<dd>
http://www.lab126.com/welcome.htm</dd>

		<dt>
<em>
3</em>
</dt>

		<dd>
책 리처드 L. 브랜트 ‘원클릭’ 자음과모음</dd>

		<dt>
<em>
4</em>
</dt>

		<dd>
http://techcrunch.com/2007/11/18/amazon-kindle-to-debut-on-monday/</dd>

		<dt>
<em>
5</em>
</dt>

		<dd>
http://phx.corporate-ir.net/phoenix.zhtml?c=176060&amp;p=irol-newsArticle&amp;ID=1079388&amp;highlight=kindle</dd>

		<dt>
<em>
6</em>
</dt>

		<dd>
http://www.zdnet.co.kr/news/news_view.asp?artice_id=20111202161542</dd>

		<dt>
<em>
7</em>
</dt>

		<dd>
http://phx.corporate-ir.net/phoenix.zhtml?c=176060&amp;p=irol-newsArticle&amp;ID=1857759&amp;highlight=</dd>

	</dl>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42999]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[F-111 아드바크 - 전투기를 빙자한 폭격기]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42888]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/39/46/20131203144639183.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_134/1386049720400VBCJi_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		F-111 아드바크(Aardvark). 1960년대 초 미국의 ‘TFX’ 프로젝트의 결과물이다. 전략 폭격기 용도로 사용된 FB-111
	</p>

</div>
<p>

한국 공군의 ‘FX(차세대 전투기 도입사업)’는 상당히 굴곡이 많은 무기 도입사업이었다. 노후기 대체를 위해 1993년에 120기의 최신예 전투기 도입 계획을 발표하며 시작되었는데, 1997년 이른바 IMF사태를 겪으면서 많은 변화가 있었다. 우선 2009년까지 1차로 40기의 F-15K가 도입되었고 2012년까지 2차로 21기가 추가 도입되었다. 하지만 이는 최초 예정하였던 물량의 절반에 불과하여 곧바로 3차 사업이 개시되었다.</p>

<p>

이처럼 여러 변수로 말미암아 대략 2009년까지 120기 도입을 완료하려던 계획과 달리 시기적으로도 사업 전체가 상당히 지연되었다. 그렇다 보니 그 사이에 새로운 후보 기종들이 등장하면서 3차 사업에 와서는 환경이 많이 바뀌었다. 그 중에서도 핵심은 스텔스 성능을 앞세운 F-35였다. F-35는 노후화된 미 공군, 해군, 해병대의 기존 전술기를 하나의 플랫폼으로 대체할 목적인 ‘JSF(3군 통합 다목적 전투기 도입사업)’에 따라 탄생하였다.</p>

<p>

사실 F-35도 예정 개발 기간을 초과하였을 만큼 제작에 애를 먹었는데 그렇게 된 가장 결정적인 이유는 바로 JSF 그 자체에 있다고 볼 수 있다. 처음에는 개발 및 도입가를 대폭 낮출 수 있을 것으로 보았지만 하나의 플랫폼을 이용하여 성격이 다른 여러 전술기를 제작한다는 것이 생각만큼 쉬운 일은 아니었던 것이다. 이상과 달리 현실은 그렇지 못하였는데, 재미있는 점은 이런 시도가 처음이 아니었다는 것이다.</p>

<p>

미국은 1960년대 초 ‘TFX(차세대 전술 전투기 도입사업)’으로 불린 프로젝트를 실시한 적이 있었다. 시작은 F-35의 경우와 조금 달랐지만 각 군의 전투기를 하나의 플랫폼으로 통합하려던 목적은 같았다. 결국 실패로 막을 내렸지만 이 과정에서 일부 성과도 있었다. 비록 서류상으로 전투기로 구분하지만 저고도로 장거리를 침투하여 정밀 공격이 가능한 유명한 폭격기가 탄생한 것인데, F-111 아드바크(Aardvark)가 바로 그 주인공이다.</p>

<div>

	<h4>
잃어버린 ‘고도’의 잇점</h4>
</div>
<p>

비행기가 무기로 사용되면서부터 고도는 중요한 의미를 차지했다. 하늘에서 교전이 벌어질 때 일단 상대보다 높은 위치를 점하고 있으면 이길 확률이 높았다. 레이더가 등장하며 쉽게 탐지가 된다는 단점이 있었지만 태평양전쟁 당시의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&ie=utf8&query=B-29+%ED%8F%AD%EA%B2%A9%EA%B8%B0' target='_blank'>
B-29 폭격기</a>
처럼 고도가 높으면 뻔히 보면서도 요격이 어려웠다. 하지만 제트 시대가 도래하면서 요격기가 신속히 치고 올라올 수 있게 되고 SAM(지대공 미사일) 같은 새로운 요격 수단이 생기자 상황은 달라졌다. 마하 3으로 달리는 SR-71 같은 정찰기가 아닌 이상, 폭격 임무를 띤 전투·폭격기가 높은 고도를 나는 것은 무리한 일이 되었다.</p>

<p>

작전 지역이 크지 않다면 SEAD(방공망제압)로 상대의 방공망을 무력화시킨 후 임무를 수행하는 방법도 고려해 볼만하지만 장거리를 침투하는 경우라면 문제가 컸다. 우선 스트라이크 패키지(Strike Package)를 구성하게 되는 각 기종 별로 작전 반경이 상이하여 함께 작전을 펼치기가 물리적으로 곤란하였다. 이처럼 목표 지점에 도달하기 전에 요격될 가능성이 너무 높았기 때문에 고공 침투는 사용할 수 없었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_130/1386050414051xAKcv_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		가변익 구조를 채택하여 속도와 고도에 맞게 주익의 크기를 변경할 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

지금은 스텔스(Stealth)가 대세가 되었지만, 결국 레이더를 피하기 위해 저고도로 침투하는 방법이 사용되었다. 그런데 공기 밀도가 높은 저고도에서의 비행은 속도 저하와 더불어 연료 소모를 증가시켜 작전 영역을 감소시켰고 경우에 따라 지형지물에 방해를 받았다. 1950년대 미국은 기존 전투기, 폭격기를 대상으로 저공 침투 능력을 실험하였지만 실망스런 결과를 얻었고 결국 이런 목적에 걸맞는 새로운 기종의 개발에 나섰다.</p>

<p>

핵심은 단독으로 저고도 장거리 비행이 가능하되 임무 수행 후 빨리 현장을 이탈할 수 있도록 고속을 낼 수 있어야 했다. 전술 핵폭탄의 운반도 가능하지만 한 번 출격으로 최대한 많은 타격을 입힐 수 있는 대용량 폭장과 정밀 타격 능력이 있어야 했다. 이런 조건에 맞추려면 덩치가 커야 했지만 그렇다고 대형 폭격기처럼 기동력이 떨어지면 곤란하였다. 즉 중무장한 채 장거리 비행이 가능한 날렵한 전폭기가 요구되었다.</p>

<div>

	<h4>
사연 많은 과정</h4>
</div>
<p>

그런데 공교롭게도 바로 그 시기에 해군도 원거리에서부터 함대를 방어할 강력한 새로운 함재기의 도입을 고려하던 중이었다. 각 군의 신예 전투기 도입 사업을 보고받은 국방성은 이 두 기종이 고속을 낼 수 있어야 하고 장거리 비행 및 대량의 무장 능력이 필요하다는 공통점에 착안하여 TFX를 실시하도록 조치하였다. 하지만 저고도 침투 전폭기를 원한 공군과 고성능 방공 전투기를 원한 해군의 상세 요구는 너무 상이하였다.</p>

<p>

이처럼 공통점보다 다른 점이 많은 공군과 해군은 반발하였지만 경제인 출신 국방장관 맥나마라(Robert McNamara)는 이를 무시하였다. 국방비를 효율적으로 집행하여야 한다는 명분을 내세웠는데, 그는 이미 각 군별로 따로 부여하던 군용기 제식부호도 하나로 통일시켰을 만큼 추진력이 강한 인물이었다. 여기에 더해 원래 그런 목적으로 개발한 것은 아니었지만 이미 사용 중인 해군은 물론 공군도 도입을 고려하던 F-4 팬텀의 존재는 TFX의 당위성을 뒷받침하였다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_152/1386050565613d03Jh_JPEG/03.jpg?type=n323_215'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_28/13860505758015kNlS_JPEG/04.jpg?type=n323_215'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
항공모함에서 이함 테스트 중인 F-111B. 하지만 항공모함에서 운용하기 어려운 것으로 확인되면서 TFX는 실패로 막을 내렸다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
F-4 팬텀, F-15 이글과 함께 있는 F-111(가운데). 작은 전투기는 미라지이다.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

결국 양군은 격론 끝에 1961년 고도에 따라 최적의 속도를 낼 수 있는 쌍발의 대형 가변익기로 개발한다는 원론에 간신히 합의하였다. 이에 맞는 새로운 전술기의 입찰을 실시되어 경쟁 끝에 제너럴 다이나믹스(General Dynamics)가 주 제작사로 선정되었고 우여곡절 끝에 1964년 12월 공군형인 F-111A가, 이듬해 5월에는 그루먼(Grumman)의 도움을 받아 개발한 해군형 F-111B가 시험 비행에 각각 성공하였다.</p>

<p>

엔진 문제 등으로 고생하였지만 실험 결과 그럭저럭 조건을 충족한 공군형은 개발이 완료되어 1967년부터 양산에 들어갔다. 하지만 해군형은 항공모함에서 운용하기 곤란한 너무 무거운 중량 등의 여러 문제로 말미암아 요구 조건을 충족하는데 실패하며 결국 1968년 계획이 취소되었다. 그런데 F-111의 후속 대타가 너무나 유명한 F-14인데 F-111B의 개발에 적용된 많은 기술이 F-14 탄생의 밑거름이 되었다.</p>

<div>

	<h4>
논란과 개량</h4>
</div>
<p>

당시는 월남전 중이라 실전 테스트는 원하면 즉시 할 수 있었다. 미 공군은 6기의 F-111로 구성된 제428전투비행대대를 1968년 3월 월남에 파견하여 적 후방 거점 타격에 투입하였다. 모든 신예기가 마찬가지지만 F-111 또한 개발 당시에 최고의 기술이 집약되었는데, 특히 최신예 AN/APG-110 지형추적레이더를 비롯한 다양한 장비가 저고도에서 고속 비행 능력을 향상시켜줄 것으로 기대하였다.</p>

<p>

예상대로 야간에 굴곡진 계곡을 따라 약 80미터의 고도를 음속에 가까운 속도로 돌파하여 목표물을 공격하는데 성공하였다. 하지만 ‘컴뱃랜서(Combat Lancer)’로 명명된 총 55회의 작전 중 3기가 추락 당하였는데 문제는 피격이 아니라 결함에 의한 사고였다는 점이다. 이에 실망한 미군은 F-111을 본국으로 철수시켜 조사와 개량에 착수하였다. 이처럼 개발 당시부터 많은 삐걱거림이 있다 보니 의회에서도 F-111에 대해 문제를 삼고 나왔다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_243/1386050760466ulq21_JPEG/05_1.jpg?type=n323_215'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_277/1386050701218VVfaa_JPEG/06.jpg?type=n323_215'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
1968년 컴뱃렌서 작전 당시에 투입 된 F-111 편대. 총 6기가 월남에 파견되어 3기가 손실되었다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
엄청난 양의 Mk82 폭탄을 투하하는 F-111F
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

이런 논란을 잠재우려면 실전에서 뛰어난 능력을 보여야 했다. 개량을 마친 2개 비행대대의 F-111가 1972년 재차 월남에 파견되었는데 1975년까지 4,000여 회의 작전에 투입되어 성공적으로 임무를 수행하였다. 특히 B-52 폭격기의 절반 수준에 이르는 어마어마한 폭장량은 목표물을 초토화시키는데 유감없이 위력을 발휘하였다. 하지만 그러는 와중에도 소소한 여러 문제점은 꾸준히 노출되었다.</p>

<p>

특히 너무 앞선 성능을 구현하려는 욕심 때문에 당시로는 기술력이 부족하였던 전자 장비가 툭하면 문제를 일으켰다. 1970년부터 공군에 인도 된 F-111D형은 너무 문제가 많아서 결국 간략한 전자 장비를 장착한 F-111E형의 배치가 먼저 이루어졌을 정도였다. 그리고 최종 양산형인 F-111F도 엔진 부분에 일부 문제점이 있었던 것으로 알려졌을 만큼 마지막까지 F-111은 기계적으로 그다지 좋은 소리를 듣지 못하였다.</p>

<div>

	<h4>
마지막 활약</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_200/1386050888395IamwM_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		1986년 리비아 공습에 나서기 직전의 F-111 모습
	</p>

</div>
<p>

장거리 폭격을 위해 탄생한 F-111이 그러한 목적대로 사용된 사례가 1986년 4월에 있었다. 영국에 주둔한 제48비행단 소속의 F-111들이 왕복 10,000킬로미터를 13시간 동안 비행하여 리비아를 공습한 ‘엘도라도 협곡작전(Operation El Dorado Canyon)’이 바로 그것이다. 유럽 주변국이 영공 통과를 허락하지 않아 공해상으로 빙 돌아서 가다 보니 엄청난 장거리 비행을 하게 된 것인데 이 과정에서 무려 12차례의 공중 급유가 이루어졌다.</p>

<p>

하지만 너무 무리가 많았던 작전이었다. 최초 24기(EF-111 5기 별도)가 출격하였지만 문제가 발생하면서 EF-111 1기를 포함한 6기가 곧바로 기지로 귀환하였다. 고생 끝에 리비아까지 날아가서는 단지 4기만이 예정대로 폭탄을 투하하였고 작전 도중 1기가 격추당하기도 했다. 사실 당시 여건을 고려한다면 모든 작전을 부근에 전개한 해군이 하는 것이 옳았다. 이후 1991년 발발한 걸프전에서 성공적으로 활약하였는데 특히 기갑부대 공격에 혁혁한 전공을 세웠다.</p>

<p>

비록 전투기를 의미하는 F로 분류되지만 지금까지 알아본 것처럼 탄생부터 마지막까지 F-111은 두말할 필요 없는 폭격기였다. 공대공 전투를 위한 일부 무장을 장착하였지만 이는 최후의 자위 수단이었을 뿐이고 폭탄을 던지고 오는 임무에 철저히 특화되었다. 미 전략공군사령부에서는 이 때문에 중거리 전략 폭격기인 FB-111으로 개조하여 운용하였을 정도였다. 이후 모든 F-111은 임무를 F-15E에 물려주고 1998년 일선에서 물러났다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_204/1386051013025hD99f_JPEG/08.jpg?type=n323_208'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131203_217/1386051050242FDuTA_JPEG/09.jpg?type=n323_208'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
미국 이외 유일하게 28기의 F-111을 운용한 호주 공군 소속의 F-111C
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
F-111은 미 공군의 전자전기 플랫폼으로 이용되었다. F-111F와 비행 중인 EF-111A
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

F-111의 삶을 보면 참으로 파란만장하다. 애초 구상대로 개발이 이루어지고 운용되었지만 중간에 TFX라는 굴레를 쓰면서 엉뚱한 생애를 살 수도 있었다. 비록 실패로 막을 내렸지만 3군이 공통으로 사용 가능한 전투기로 탄생하였다면 전투기를 빙자한 폭격기라는 말 대신 F-111은 어쩌면 다른 타이틀을 부여 받았을지도 모른다. 하지만 그 동안 보여준 인상이 워낙 강렬해서 그런지 F-111은 폭탄을 주렁주렁 달고 있는 모습이 역시 제격이다.</p>

<p>

<strong>
제원(F-111F 기준)</strong>
<br>
</br>

	전장 22.4m / 전폭 19.2m / 전고 5.22m / 최대이륙중량 45,300kg / 최대속도 마하 2.5 / 항속거리 6,760km / 작전고도 20,100m / 무장 M61 발간포 1문, 9개 하드포인트에 14,300kg 무장</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
남도현</dd>

				<dd>
군사 저술가</dd>

				<dd>
[전쟁, 그리고], [2차대전의 흐름을 바꾼 결정적 순간들], [끝나지 않은 전쟁 6.25] 등의 군사 관련 서적을 저술한 군사 저술가. 국방부 정책 블로그, 군사월간지 [국방과 기술] 등에 칼럼을 연재하고 있다. 현재 무역대행 회사인 DHT AGENCY를 경영하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
유용원의 군사세계 - <a href='http://bemil.chosun.com/' target='_blank'>
<span>
인터넷</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://navercast.naver.com/https://market.android.com/details?id=kr.co.petaz.bemil&feature=search_result' target='_blank'>
<span>
안드로이드폰앱</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://itunes.apple.com/kr/app/bemil/id443089103?mt=8' target='_blank'>
<span>
아이폰앱</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.04</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42888]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[타이젠 - 삼성과 인텔이 눈여겨 본 새로운 모바일OS]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42511]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/55/01/20131127160155929.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_109/jkjkiii_1385536579331oewPJ_JPEG/01.jpg?type=w450'/>

	
	<p>


		
		타이젠 로고
	</p>

</div>
<p>

2011년 9월, 모바일 운영체제(OS) 시장 패권을 두고 iOS와 안드로이드 간 싸움이 치열했을 때, 리눅스재단이 이 양대 모바일 운영체제에 도전장을 내밀었다. 그 해  9월29일 새로운 모바일 운영체제인 ‘타이젠’ 프로젝트를 시작한다고 발표한 것.</p>

<p>

곧 바로 인텔과 삼성전자가 이 도전을 함께 하겠다고 나섰다. 뒤를 이어 NEC, SK텔레콤, NTT도코모, 보다폰 등 통신업체도 새로운 운영체제 개발을 거들었다. 안드로이드로 구글에 종속되는 게 부담스럽다는 의사를 간접적으료 표현한 셈이다.</p>

<p>

타이젠은 스마트폰과 태블릿, 스마트TV나 넷북 등 다양한 기기에서 작동하는 표준 기반의 개방형 모바일 운영체제다. 모든 API는 HTML5와 자바스크립트, CSS와 같은 웹표준을 지원한다. 메시지, 멀티미디어, 카메라, 소셜미디어, 시스템 서비스 개발을 웹표준 환경에서 개발할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
HTML5 기반 모바일 오픈소스</h4>
</div>
<p>

타이젠은 구글이 만든 ‘안드로이드’처럼 오픈소스 모바일 운영체제다. 누구나 타이젠 운영체제 개발 과정에 직접 참여할 수 있으며, 이미 공개돼 있는 소프트웨어개발도구(SDK)를 이용해 타이젠 응용프로그램(앱)을 개발할 수 있다.</p>

<p>

이미 많은 기업이 타이젠 개발에 관여하고 있다. 타이젠 기술운영그룹은 타이젠 오픈소스 커뮤니티를 운영하고 타이젠 플랫폼 배포를 담당하는데 삼성, 인텔, 화웨이, KT, SK텔레콤, NTT도코모, 파나소닉, 스프린트, 후지쯔, 오렌지, NEC, 보다폰 등 여러 제조사와 통신사로 구성된 타이젠협회가 타이젠 상품화를 주도한다. 이 단체는 타이젠에 대한 요구사항을 수집하고 서비스를 어떻게 만들어 나갈 것인지 결정하며, 타이젠을 어떻게 판매할 것인지를 결정한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_85/NAF_PHOTO_UPLOAD_1385542652702P3zVp_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		타이젠 협회에 참여한 기업
	</p>

</div>
<p>

타이젠은 HTML5 기반으로 만들어졌다. HTML5는 텍스트와 하이퍼링크만 표시할 수 있었던 기존 웹페이지 구축 환경에서 벗어나 오디오, 비디오, 그래픽 등 다양한 콘텐츠를 웹에서 바로 보여줄 수 있는 웹프로그래밍 언어다. 액티브엑스와 실버라이트 없이도 동영상과 그래픽 환경을 구현할 수 있다. 무엇보다 다양한 모바일 기기 환경에서 동일한 사용자환경(UX)을 만들 수 있다. 즉, 앱 개발자는 iOS용, 안드로이드용 앱을 따로 개발할 필요없이 HTML5에 기반한 모바일 웹 하나만 개발하면 된다. 개발비와 운영비를 줄일 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
꾸준한 전통과 역사를 자랑하는 OS</h4>
</div>
<p>

타이젠은 어느날 갑자기 혜성처럼 등장한 운영체제가 아니다. 리눅스 기반의 오픈소스 모바일 프랫폼인 ‘리모’와 ‘미고’에 뿌리를 두고 있다. 타이젠이란 이름은 인텔이 2011년 9월 이 프로젝트에 참여하면서 불리기 시작했다.</p>

<p>

인텔은 타이젠에 합류하기 전 노키아와 함께 ‘미고’라는 리눅스 기반의 모바일 운영체체를 개발하고 있었다. 그러나 노키아가 마이크로소프트와 손잡고 윈도폰 개발을 시작하면서 미고는 길을 잃기 시작했다. 인텔은 새로운 파트너로 삼성전자, 화웨이와 손잡으면서 리모와 미고에 뿌리는 둔 새로운 모바일 운영체제 프로젝트를 시작했고, 이 프로젝트가 바로 타이젠이다.</p>

<p>

인텔과 삼성전자가 합류하면서 타이젠 개발 속도가 빨라졌다. 2012년 4월 타이젠1.0 정식버전이 나왔고 2013년 2월 타이젠2.0 정식버전이 나왔다. 타이젠1.0 코드명은 ‘참제비고깔’을 뜻하는 ‘락스퍼’, 2.0 버전의 코드명은 ‘목련’을 뜻하는 ‘마그놀리아’이다.</p>

<p>

삼성전자는 2013년 열린 ‘모바일월드콩그레스(MWC)2013’에서 타이젠2.0을 공개했다. 1.0 때는 개발도구 역할 정도에 불과했지만 2.0은 앞으로 타이젠 폰이 어떻게 나올 것인지 상용화 가능성을 내비쳤다. 인텔에서는 HTML5로 개발된 앱을 iOS나 안드로이드로 변환하는 기술을 개발했다. 반대로 iOS앱을 HTML5 기반으로 바꿔주는 ‘인텔HTML5앱포터툴’을 공개해 타이젠 앱 생태계 조성에 나섰다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_299/NAF_PHOTO_UPLOAD_1385541258862aaWiv_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		삼성전자가 선보인 타이젠2.0
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
타이젠으로 개발하고 싶다면?</h4>
</div>
<p>

타이젠은 개발자를 위해 소프트웨어개발도구(SDK)를 제공한다. 타이젠을 이용하려는 개발자는 반드시 타이젠SDK를 설치해야 한다. 타이젠 공식웹사이트에서 손쉽게 구할 수 있다.</p>

<p>

SDK는 웹과 네이티브 애플리케이션, 타이젠 플랫폼 개발을 위해 필요한 여러 도구와 문서로 구성돼 있다. ‘이클립스’로 구성된 통합개발환경(IDE), 가상으로 타이젠을 실행시킬 수 있는 에뮬레이터(Emulator), 소스코드 빌드와 개발을 위한 툴체인(Toolchain), 동적 분석기, 유닛 테스트, 그리고 샘플 코드 및 문서 등으로 이뤄져 있다. 타이젠 SDK는 윈도우, 리눅스, 맥 OS X에서 설치 및 사용 가능하며 32비트 및 64비트 시스템을 지원한다. 리눅스는 우분투 배포판을 공식적으로 지원한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131127_131/jkjkiii_1385536852711zgMCg_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
타이젠 개발자 컨퍼런스</h4>
</div>
<p>

오픈소스 모바일 운영체제에 개발자 행사를 빼놓을 수 없다. 구글과 애플이 매년 개발자 행사를 열고 자기네 운영체제를 소개하듯 타이젠도 개발자 컨퍼런스를 열었다.</p>

<p>

타이젠 개발자 컨퍼런스는 타이젠과 관련된 다양한 주제로 발표가 이루어지는데 플랫폼 개발자, 애플리케이션 개발자, 플랫폼 디자이너, 통신사, OEM, 하드웨어 벤더, 소프트웨어 벤더, 오픈소스 예찬론자 및 타이젠과 관련된 모든 사람을 위한 행사이다.</p>

<p>

지난 2012년 미국 샌프란시스코에서 5월 7일부터 9일까지 첫 번째 타이젠 개발자 컨퍼런스가 성대하게 열렸다. 당시 기조연설자로 이마드 소우소우 인텔 오픈소스기술이사, 최종덕 삼성전자 부사장, 데이브 존슨 어도비 선임 엔지니어링 매니저, 기요히토 나가타 도코모 선임부사장, 제임스 피어스 페이스북 모바일개발자관계 담당 수석이 나왔다.</p>

<p>

2013년에도 개발자 행사가 열렸다. 5월 22일부터 24일까지 미국 샌프란시스코에서 두 번째 타이젠 개발자 컨퍼런스가 개최됐으며, 같은 내용으로 11월11일부터 12일까지 서울에서 ‘타이젠개발자서밋2013’이 진행됐다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
이지영 / 블로터닷넷 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
블로터닷넷 <a href='http://www.bloter.net' target='_blank'>
(http://www.bloter.net) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121203_140/jung860626_1354499509970Fouo7_JPEG/logo.jpg'/>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.28.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42511]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[공대공 미사일 - 적기를 쫓아가는 공중의 불화살]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42330]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/52/37/20131126093752105.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/shareServicePlayer.nhn?serviceName=news&amp;vid=6D5C7ADF430DE746A50153F10E521BBB2BA8&amp;outKey=V12703bef729db5339c9eb61552eaffc3b43497e105eff2673ba1b61552eaffc3b434&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="" width="576"></iframe>
</p>


			<div>
AIM-120 암람 미사일 소개 동영상. 동영상 후반에 지대공 버전도 소개하고 있다. &lt;출처: 레이시온사&gt;</div>
</div>
</div>
<p>

지금으로부터 50여년전인 1958년, 중국과 대만은 대만해협을 사이에 두고 물러설 수 없는 전쟁을 벌이고 있었다. 8월 23일 중국군의 포탄이 갑자기 금문도에 떨어지기 시작했고, 이에 대응해 대만군도 포격을 실시했다. 양측의 포격전은 4주간 이어졌고, 하늘에서도 치열한 공중전이 전개되었다. 6.25 전쟁 당시의 공중전을 연상시키듯, 중국공군의 MiG-17 전투기와 대만공군의 F-86 세이버 (Sabre)전투기는 물고 물리는 격전을 벌였다. 이러던 중 9월 24일 대만공군의 F-86 세이버 전투기는 이후 공중전의 양상을 뒤바꿀 신무기를 장착하고 대만해협으로 날아올랐다.</p>

<dl>
<dd>
중국 푸젠성[福建省] 아모이섬의 동쪽에 위치한 섬</dd>
</dl>
<div>

	<h4>
중국공군을 놀라게 한 미국의 신무기</h4>
</div>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131126_247/jkjkiii_1385428594696AtTAp_JPEG/01.jpg?type=w323'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131126_42/jkjkiii_1385428601710pnHns_JPEG/02.jpg?type=w646'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
대만공군의 F-86 세이버 전투기들은 AIM-9B 사이드 와인더 공대공 미사일을 운용할 수 있도록 특별히 개조되었다 &lt;출처: 대만공군&gt;
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
AIM 사이드와인더 공대공 미사일의 현재 사용 버전인 AIM-9X.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

당시 미국은 중국의 대만 침공을 막기 위해 대규모 군사원조를 단행했고, 이 가운데 하나가 바로 AIM-9 사이드와인더(Sidewinder) 공대공 미사일이었다. AIM-9B 사이드 와인더 공대공 미사일은 미국 내에서 개발이 막 끝난 상황이었고, 실전에서 사용된 적이 없었지만 긴급하게 대만에 제공되었다. 또한 대만공군의 F-86 세이버 전투기들은 미 해병대 정비병들에 의해, AIM-9B 사이드 와인더 공대공 미사일을 운용할 수 있도록 특별히 개조되었다. 이 사실을 모르고 있던 중국공군의 MiG-17 전투기들은 여느 때와 마찬가지로, 대만공군의 F-86 세이버 전투기에 달려들었다. F-86 세이버 전투기의 기총만을 생각했던 중국공군 조종사들에게 불현듯 불화살이 날라왔고, 10여대의 MiG-17 전투기는 공중에서 산산조각난채 대만해협으로 가라앉았다.</p>

<div>

	<h4>
공중전의 양상을 뒤바꾼 공대공미사일</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131126_283/jkjkiii_1385429878866MpWoc_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		베트남전에서 걸프전에 이르기까지 고성능의 공대공 미사일은 공중전의 승패를 판가름 짓는 중요한 무기였다 &lt;출처: 미 해군&gt;
	</p>

</div>
<p>

이날 등장한 공대공 미사일은 이후 공중전의 커다란 변화를 가져왔을 뿐만 아니라, 이후 전투기의 설계 및 성능개량에도 많은 영향을 미쳤다. 베트남전에서 걸프전에 이르기까지 고성능의 공대공 미사일은 공중전의 승패를 판가름 짓는 중요한 무기였다. 일례로 1982년 포클랜드 분쟁 당시 영국 해군의 씨 해리어(Sea Harrier) 전투기는 아르헨티나 공군의 미라지(Mirage) 전투기에 비해 공중전 성능이 떨어졌지만, 최신예 공대공 미사일을 사용해서 압도적인 스코어로 미라지 전투기를 격추시켰다. 단거리 미사일로부터 시작된 공대공 미사일은 중∙장거리 미사일로 발전을 거듭하고 있다. 공대공 미사일 가운데 가장 오래되고 많이 사용되는 것이 바로 적외선 유도 미사일이다.</p>

<div>

	<h4>
적기를 쫓는 독사 사이드 와인더</h4>
</div>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131126_283/jkjkiii_1385430137745GDsX6_JPEG/04.jpg?type=n323_240'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131126_49/jkjkiii_1385430118889yHA28_JPEG/05.jpg?type=n323_240'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
지난 50여년 동안 AIM-9 사이드와인더 미사일에 격추된 각종 항공기 수는 무려 270여대에 달한다 &lt;출처: 미 공군&gt;
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
AIM-9X 미사일의 경우, 헬멧장착조준장치와 연계되어 기축선상에서 벗어난 적기도 요격할 수 있도록 발전되었다 &lt;출처: 미 공군&gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

적외선 유도 미사일은 전투기의 엔진 배출구나 기체에서 나오는 적외선 혹은 열을 감지해, 추적하는 형태의 미사일로 가장 대표적인 것이 미국의 개발한 AIM-9 사이드 와인더 미사일이다. 사이드 와인더란 별칭은 살모사과에 속하는 독사의 이름에서 따왔다. 지난 1956년부터 미군에 배치된 AIM-9 사이드 와인더 미사일은 세계에서 가장 많이 생산된 미사일로 손 꼽힌다. 우리나라뿐만 아니라 전 세계 40여 개 국가에서 사용중인 미사일로, 그 동안 AIM-9 사이드 와인더 미사일에 격추된 각종 항공기만 하더라도 270여대에 달한다. 지난 2002년 50주년을 맞은 AIM-9 사이드 와인더 미사일은 발전에 발전을 거듭해왔다. 초기형의 경우 엔진 배출구가 있는 적기의 후방만을 노려 공격해야 했지만, 1977년부터 생산된 AIM-9L 미사일의 경우 후방뿐만 아니라 전방공격까지 가능하게 되었다. 또한 우리 공군의 F-15K 전투기에서 운용되는 AIM-9X 미사일의 경우, 헬멧장착조준장치와 연계되어 기축선상에서 벗어난 적기도 요격할 수 있도록 발전되었다.</p>

<div>

	<h4>
보이지 않는 적기를 노린다</h4>
</div>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131126_185/jkjkiii_1385430426117qLotz_JPEG/06.jpg?type=n323_240'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131126_36/jkjkiii_1385430433376xwPSb_JPEG/07.jpg?type=n323_240'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
AIM-7 스패로우 미사일은 베트남전 당시 미군의 기대를 한 몸에 받았지만, 불발되는 미사일이 많아 조종사들의 원성이 자자했다 &lt;출처: 미 공군&gt;
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
AIM-7 스패로우 미사일은 중거리 공대공 미사일 뿐만 아니라 함대공 미사일로도 사용되고 있다. &lt;출처: 미 해군&gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

초기 적외선 유도 미사일은 유도 방식 때문에 기상에 영향을 많이 받았고 유효사거리 또한 짧았다. 결국 전투기 조종사의 가시거리 안에서 주로 사용되었고, 보다 먼 거리에 있는 적기를 요격하기 위해 반 능동 유도미사일이 등장하게 된다. 반 능동 유도미사일이란 레이더를 목표물에 조사시켜 그 반사원을 추적하여 목표물까지 유도되는 미사일로, 가장 대표적인 것이 우리 공군의 F-4E 팬텀 전투기에서 사용되는 AIM-7 스패로우(Sparrow) 미사일이다. 날카로운 외형과 달리 참새라는 귀여운 별칭을 가진 AIM-7 스패로우 미사일은, 1950년대 후반 미군에 배치되었다. 베트남전 당시 미군의 기대를 한 몸에 받았지만, 불발되는 미사일이 많아 조종사들의 원성이 자자했다. 하지만 이후 지속적인 개량을 통해 지난 1990년대까지 서방세계를 대표하는 중거리 공대공 미사일로 자리잡게 된다.</p>

<div>

	<h4>
Fire &amp; Forget</h4>
</div>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131126_257/jkjkiii_1385430550718AF0CQ_JPEG/08.jpg?type=n323_240'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131126_247/jkjkiii_1385430556135Nhs3V_JPEG/09.jpg?type=n323_240'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
AIM-120 암람 미사일은 지난 1976년 AIM-7 스패로우 미사일을 대체하기 위해 개발되기 시작했다 &lt;출처: 미 공군&gt;
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
복합유도방식을 사용하는 AIM-120 암람 미사일은 전천후 중거리 공대공 미사일로 동시에 다수의 적기를 요격할 수 있는 것으로 알려져 있다 &lt;출처: 록히드 마틴사&gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

1976년 미군은 AIM-7 스패로우 미사일을 대체할 수 있는 차세대 중거리 공대공 미사일을 개발한다. AIM-7 스패로우 미사일은 당시 최고의 중거리 공대공 미사일이었지만 반 능동 유도방식을 사용해 다수의 적기를 요격하는데 한계가 있었고, 레이더를 감지한 적기는 자신이 공격받고 있다는 사실을 쉽게 인지해 기습효과가 떨어졌다. 또한 전투기는 미사일이 명중할 때까지 유도를 멈추고 도망갈 수 없어 생존성에 심각한 문제가 있었다. 결국 AIM-120 암람(AMRAAM: Advanced Medium-Range Air-to-Air Missile)미사일이 지난 1991년 등장한다. 복합유도방식을 사용하는 AIM-120 암람 미사일은 전천후 중거리 공대공 미사일로 발사 초기에는 전투기의 레이더 지령을 받고 중간에는 관성유도 방식에 의해 목표에 접근한다. 마지막 단계에서는 미사일에 내장된 자체 레이더가 적기를 추적 요격한다. Fire &amp; Forget, 즉 발사 후 망각이 가능한 AIM-120 암람 미사일은, 미사일 발사 후 신속하게 이탈이 가능해 전투기의 생존성을 대폭 향상시켰으며 동시에 다수의 적기를 요격할 수 있는 것으로 알려져 있다.</p>

<div>

	<h4>
더 멀리 더 빠르게 발전하는 공대공 미사일</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131126_256/jkjkiii_1385430650070aPBuk_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		미티어 미사일은 마하 4의 빠른 속도에 최신예 데이터 링크 기술을 적용, 적기 요격능력을 크게 향상시켰다. &lt;출처: MBDA사&gt;
	</p>

</div>
<p>

고성능의 신형 공대공 미사일이 등장함에 따라 공중전에서 공대공 미사일의 성능이 차지하는 비중이 날이 갈수록 커지고 있다. 또한 세계 각국 공군의 다양한 작전 요구에 따라 작고 가벼우면서도, 더 멀리 더 빠르게 적기를 격추할 수 있는 신형 공대공 미사일이 개발되고 있다. 가장 대표적인 미사일이 유럽에서 개발된 미티어(Meteor) 중∙장거리 공대공 미사일이다. 100km 이상의 사거리를 자랑하는 미티어 미사일은 램 제트 추진기술의 하나인 덕티드 로켓(Ducted Rocket)을 장착했다. 마하 4의 빠른 속도로 비행하는 미티어 미사일은 적기가 공대공 미사일을 회피할 수 있는 이탈 구역을 최소화 시켰다. 또한 AIM-120 암람 미사일과 같은 복합유도기술을 사용하지만 최신예 데이터 링크 기술을 적용, 시시각각 변하는 적기의 움직임을 즉각적으로 반영하여 미사일이 정확하게 요격하도록 설계되었다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121226_282/yksysh_1356485402842vMbo6_JPEG/11.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
김대영</dd>

				<dd>
한국국방안보포럼(KODEF) 연구위원, 인텔엣지㈜ 국방조사팀 팀장, &lt;디펜스 타임즈 코리아&gt; 편집위원</dd>

				<dd>
용인대학교 경찰행정학과를 졸업하고 10여 년간 온라인과 오프라인에서 국방관련 언론분야에 종사했으며, 현재 KODEF 연구위원,  인텔엣지㈜에서 국방조사팀 팀장, &lt;디펜스 타임즈 코리아&gt;의 편집위원을 맡고 있다.<br>
</br>
홈페이지 <a href='http://www.cyworld.com/undercoverbrother' target='_blank'>
<span>
http://www.cyworld.com/undercoverbrother</span>
</a>
</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
유용원의 군사세계 - <a href='http://bemil.chosun.com/' target='_blank'>
<span>
인터넷</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://navercast.naver.com/https://market.android.com/details?id=kr.co.petaz.bemil&feature=search_result' target='_blank'>
<span>
안드로이드폰앱</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://itunes.apple.com/kr/app/bemil/id443089103?mt=8' target='_blank'>
<span>
아이폰앱</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.27.</span>
</div>
<div>

	<p>

<strong>
주석</strong>
</p>


	<dl>

		<dt>
<em>
1</em>
</dt>

		<dd>
중국 푸젠성[福建省] 아모이섬의 동쪽에 위치한 섬</dd>

	</dl>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=42330]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[스마트워크 - 스마트폰과 태블릿PC로 똑똑하게 일해보기]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41953]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/19/42/20131120154219074.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_201/jkjkiii_1384929895448bjvEN_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		스마트 워크란 시간과 장소에 얽매이지 않고 언제 어디서나 일할 수 있는 체제를 말한다.
	</p>

</div>
<p>

스마트폰과 태블릿 등 다양한 스마트 기기가 등장하면서 ‘모바일 오피스’ 구축 붐이 일고 있다. 한발 더 나아가 기존 업무 방식을 좀 더 똑똑하게 개선하려는 ‘스마트워크’를 도입하려는 움직임도 늘었다. 국내에서도 유명 통신, 철강, 생활용품 회사 등에서 스마트워크와 모바일 오피스 환경을 구축하고 있다. 모바일과 태블릿PC를 통해 외근이나 출장때도 마치 자리에 앉아있는 것처럼 회사 업무를 볼 수 있게 하고, 종이서류 대신 e메일을 통한 전자결재를 도입해 효율적으로 근무할 수 있는 환경을 만들어 나가고 있다.</p>

<p>

정부도 행정복합도시 세종시를 건설하면서 서울과 대전, 세종시로 흩어져 있는 공무원끼리 업무를 원활히 진행하도록 2015년까지 직원의 30%가 사무실에 출근하지 않고도 일할 수 있는 스마트워크를 국가전략과제로 추진중이다. 지난 2011년 행정안전부는 수도권 등에 스마트워크센터 10곳을 구축하고 2015년까지 스마트워크센터 50곳을 만든다는 계획을 밝혔다.</p>

<div>

	<h4>
일과 가정, 두 마리 토끼를 잡는 ‘스마트워크’</h4>
</div>
<p>

보통 직장인이라면 오전 9시에 사무실에 출근해 오후 6시에 퇴근하는 근무 환경을 갖는다. 스마트워크는 이에 비해 자유롭게 출근하고 장소에 구애 받지 않고 업무를 볼 수 있는 환경을 일컫는다. 예를 들어 직장인 아빠는 아침에 출근하기 전 아이의 등교 준비를 도와주면서 스마트폰을 이용해 e메일로 그날 일과를 확인한다. 출근길에는 사내 메신저를 이용해 팀 동료와 오전 회의를 갖는다. 사내 협업 커뮤니케이션 솔루션이 설치된 태블릿을 이용해 출근길에 있는 커피숍에 자리잡고 근무를 시작한다.</p>

<p>

협업 솔루션을 이용해 팀원들과 실시간으로 영상 또는 음성회의를 하며, 컴퓨터 화면으로 회의 자료를 공유하면서 업무를 본다. 아이의 하교 시간이 가까워지면 잠시 하던 일을 멈춘다. 아이와 함께 집으로 돌아와 간식을 챙겨주고 자신은 서재에서 컴퓨터를 켜 다시 업무를 본다. 어느덧 저녁 시간. 그날 업무를 정리해 보고한 뒤 거실로 나가 아이들과 시간을 함께 보낸다.</p>

<p>

이처럼 일도 소홀히 하지 않으면서 가정 생활도 충실하게 할 수 있게 도와주는 게 바로 스마트워크 힘이다. 스마트워크 시대가 열리면 스마트폰과 태블릿PC를 이용해 사내 업무를 확인할 수 있으며, 꼭 출근하지 않아도 집에서 자신의 노트북을 이용해 회사 업무를 처리할 수 있다. 사내 메신저를 이용해 언제 어디서나 수시로 직장 동료들과 아이디어를 나눌 수도 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_82/jkjkiii_1384929999329BBkl7_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		국내에 도입한 스마트워크 환경 사례. 칸막이와 고정석이 없고, 자유롭게 앉고 싶은 책상에서 근무한다. &lt;출처: 포스코&gt;
	</p>

</div>
<p>

한국정보화진흥원에서는 스마트워크를 ‘IT를 이용해 시간과 장소에 제한없이 업무를 볼 수 있는 유연한 근무환경’으로 정의하고 있다. 여기서 스마트워크는 말 그대로 ‘똑똑하게 일하는’ 환경을 말한다. 달리 말해 허례허식을 줄여 효율적이고 창의적으로 업무를 수행할 수 있는 환경이다. 자율출근제도, 집중근무제도, 결제 프로세스 단순화와 회의시간 단축 문화도 스마트워크의 일종이다.</p>

<p>

스마트워크는 근무 방식에 따라 다시 셋으로 나뉜다. 집에서 업무에 필요한 공간과 장비를 구입한 뒤 일하는 ‘재택근무’, 모바일 기기를 활용해 공간 제약 없이 실시간 업무 처리를 할 수 있는 ‘모바일근무’, 사무실 환경과 유사한 원격 사무실에서 일하는 ‘스마트워크센터 근무’다. 모두 현재보다 더 업무 효율성을 높일 수 있도록 업무 과정을 개선하는 일이 포함된다.</p>

<p>

한국정보화진흥원 조상 따르면 2012년 기준 국내 주요 기업의 스마트워크 도입 비율은 73%, 도입 근로자 수는 약 24만명 수준인 것으로 나타났다.</p>

<div>

	<h4>
잘못 도입하면 오히려 독</h4>
</div>
<p>

스마트워크는 시간과 장소의 유연성을 바탕으로 업무 환경을 효율적으로 개선해 생산성을 높이는 게 목적이다. 그러나 언제 어디서나 근무할 수 있는 기반 시설과 문화가 준비되지 않으면 제대로 된 스마트워크 환경을 만들 수 없다. 예를 들어 재택근무는 별도의 사무공간이 필요 없고 출퇴근 시간과 교통비를 줄일 수 있다는 장점이 있지만, 노동자의 고립감으로 인한 직무 만족도 저하를 가져올 수 있고 보안성이 떨어진다는 단점이 있다.</p>

<p>

모바일 오피스는 이동시 근무할 수 있으나 보안이 취약하다. 직원의 모바일 기기를 관리할 수 있는 회사 지침이 있어야 안전한 모바일 오피스 환경을 꾸릴 수 있다. 스마트워크센터 근무는 업무 몰입도를 높이고 재택 근무 문제점으로 지적되는 복무 관리가 용이하다는 장점이 있으나, 별도의 공간을 마련해야 한다는 부담이 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_297/jkjkiii_138493043867177WOL_JPEG/03.jpg?type=n300_470'/>

	
	<p>


		
		스마트워크는 24시간 하루 종일 회사 업무를 보는 걸 말하는 게 아니며, 물리적인 환경만 갖추면 스마트워크가 이뤄지는 것도 아니다.  업무 시간에 더 효율적으로 일할 수 있게 하자는 것이 스마트워크의 취지다
	</p>

</div>
<p>

그렇다면 물리적인 환경만 갖추면 스마트워크가 이뤄질까. 그건 아니다. e메일이 기업 내부의 의사 소통에 적용되고 있지만 여전히 국내 대기업이나 공공기관은 문서를 출력해 보고하는 일이 비일비재하다. 회의도 마찬가지다. 노트북을 앞에 놓고도 관련 자료를 출력해 회의를 진행한다. 스마트워크를 부르짖는 기업에서 늘 일어나는 일이다.</p>

<p>

스마트워크에 대한 잘못된 인식도 문제다. 한 기업의 광고동영상만 봐도 스마트워크에 대해 얼마나 많은 오해가 숨어 있는지를 엿볼 수 있다. 이 광고동영상은 직장 동료끼리 회식을 가지는 장면으로 시작한다. 술잔을 부딪히고 안주도 나눠 먹으며 돈독한 동료애를 과시하는 순간, 상사로부터 전화가 온다. 그 순간 회식 자리는 회의자리가 된다. 저마다 스마트폰을 꺼내며 문서를 공유하고 상사에게 전송할 회의 문서를 수정한다. 이 광고는 회식 자리에서도 스마트폰으로 문서를 확인해 상사에게 보고할 수 있다는 점을 내세워 스마트워크의 좋은 사례라고 내세운다.</p>

<p>

스마트워크는 24시간 하루 종일 회사 업무를 보는 걸 말하는 게 아니다. 업무 시간에 더 효율적으로 일할 수 있는 게 스마트워크다. 스마트워크를 도입했다 해도 업무 외 시간을 서로 존중해야 한다. 불가피한 상황이 아니라면 근로 시간 외엔 추가 업무를 요청하지 않아야 한다.</p>

<div>

	<h4>
근무 문화부터 바꿔야</h4>
</div>
<p>

해외는 우리나라와 상황이 조금 다르다. 단순히 사내 환경에 스마트폰이나 태블릿PC를 도입해 스마트워크 환경을 만들기보다는 스마트워크 문화를 만들려고 노력한다.</p>

<p>

스마트워크가 가장 활성화 된 나라는 네덜란드다. 네덜란드는 전체 사업체 중 49%가 원격근무제도를 운영하고 있다. 고용 규모가 큰 기업일수록 원격 근무자 비율이 높고 500인 이상의 경우에는 91%가 원격근무를 할 만큼 스마트워크는 이미 보편적 형태로 자리잡고 있다.</p>

<p>

네덜란드의 스마트워크는 신도시 알미르가 생기면서 발생한 교통체증으로 인한 출퇴근 어려움을 해결하기 위해 2008년 시범으로 스마트워크센터를 만들면서 시작됐다. 네덜란드는 암스테르담 주변에 99개의 스마트워크센터를 구축·운영하고 있다. 이곳에는 원격근무, 영상회의, 금융, 복지시설 등이 완비돼 있고 경우에 따라서는 공공기관과 민간기업이 공동으로 활용하는 경우도 많다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_134/jkjkiii_1384930135794dewNU_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		네덜란드 ‘W-Work’ 웹사이트 화면
	</p>

</div>
<p>

네덜란드는 스마트워크센터를 지으면서 개인의 창의력을 끌어낼 수 있는 공간으로 만들기 위해 노력하고 있다. 자신의 집이나 직장에서 가까운 스마트워크를 찾아 쉽게 일할 수 있는 시스템도 만들어 운영 중이다. 인터넷 스마트워크 예약 웹사이트 ‘W-Work’는 자신이 일할 공간을 예약할 수 있는 웹서비스다. 눈치보지 말고 누구나 편하게 스마트워크에서 일하라는 네덜란드 정부의 배려인 셈이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131120_227/jkjkiii_138493035687760bXu_JPEG/05.jpg?type=n300_235'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

미국의 유명한 전자유통기업 베스트바이는 스마트워크를 위한 행동지침 ‘오로지 결과만 생각한다(Results-Only Work Environment)’를 만들었다.</p>

<p>

이 회사는 “한 달 기한의 프로젝트를 2주 안에 완료하면 남은 2주는 자유롭게 활용할 수 있다”, “각자 시간을 어떻게 사용하지는 아무도 간섭하지 않는다”, “모든 회의는 선택이며 의무가 아니다”, “수요일 아침에 쇼핑을 하든, 화요일 오후에 영화를 보든 모든 다 OK다”란 지침을 직원들에게 제시했다. 베스트바이는 실제로 이같은 지침을 도입해 업무 생산성을 90% 가까이 끌어올렸다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
이지영 / 블로터닷넷 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
블로터닷넷 <a href='http://www.bloter.net' target='_blank'>
(http://www.bloter.net) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121203_140/jung860626_1354499509970Fouo7_JPEG/logo.jpg'/>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.21.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41953]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[박격포 - 보병이 쏠 수 있는 포]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41798]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/03/57/20131119115703979.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131119_35/jkjkiii_1384830790508CVfbd_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		보병간의 전투에서 박격포는 가장 위력적인 무기다.
	</p>

</div>
<p>

포병이 아닌 보병부대에서 운용 되는 화포 박격포. 견인포나 자주포에 비해 크기는 작지만, “작은 고추가 더 맵다”라는 속담처럼 보병간의 전투에서 박격포는 가장 위력적인 무기로 손꼽힌다. 특히 외부의 지원 없이 보병부대가 자체적으로 화력지원을 할 수 있으며, 높은 각도로 포탄이 날아가기 때문에 산이 많은 우리나라 지형에 특히 적합한 무기이다. 또한 107mm 박격포를 제외한 81mm, 60mm 박격포는 사람 손으로 운반이 가능해 기동성도 뛰어나다. 하지만 이점 때문에 박격포, 특히 81mm는 육군을 전역한 예비역들 사이에서는 155mm 견인포, 90mm 무반동총, 장간교 조립과 함께, 최악(?)의 4대 보직으로 손꼽히기도 한다.</p>

<div>

	<h4>
공성전 무기로 개발된 박격포</h4>
</div>
<p>

1453년 오늘날 터키의 이스탄불인 콘스탄티노플은 난공불락의 요새로 보호받고 있었고, 오스만제국은 콘스탄티노플의 두꺼운 성벽을 파괴하기 위해 각종 화포를 개발했다. 당시 개발된 가장 대표적인 화포로는 길이 8m, 포탄 무게 600kg 이상일 것으로 추정되는 우르반(Urban)이었다. 이와 함께 성안을 공격할 수 있는 화포도 개발되었는데 바로 박격포였다. 박격포는 당시 요새 너머의 콘스탄티노플을 향해 거대한 돌덩이를 날렸고, 동로마 제국의 사기를 저하시키는데 일조한다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131119_56/jkjkiii_1384831399777IIPAk_JPEG/02_1.jpg?type=n323_217'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131119_24/jkjkiii_1384831406098vJnfU_JPEG/03_1.jpg?type=n323_217'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
조선시대 때 개발된 완구라는 화포는 높은 발사각으로 쏘는 것이 특징으로 현재의 박격포와 유사한 무기였다 &lt;출처: (cc) Kang Byeong Kee, The National Jinju Museum &gt;
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
임진왜란 당시 경주를 수복할 때 대완구에 비격진천뢰를 발사하여 큰 효과를 거두었다&lt;출처: (cc) Kang Byeong Kee, The National Jinju Museum &gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

이러한 박격포는 우리 역사 상에도 존재한다. 바로 조선시대 때 개발된 완구(碗口)라는 화포이다. 일명 댕구라고도 불리었는데 조선 태종 때 최해산이 만들었다. 크기에 따라 대, 중, 소 또는 소소완구로 구분되었는데, 임진왜란 당시 경주를 수복할 때 대완구에 비격진천뢰(飛擊震天雷)를 발사하여 큰 효과를 거둔바 있다. 공성전에 사용되었던 박격포는 지금의 박격포와 달리 어마어마한 크기를 자랑했다. 예를 들어 1832년 프랑스에서 개발된 박격포는 구경이 무려 975mm에 달했다.</p>

<dl>
<dd>
비격진천뢰는 선조 때 화포장인 이장손(李長孫)이 창안한 우리나라의 독창적인 폭탄으로 비진천뢰, 진천뢰로 불리우기도 한다</dd>
</dl>
<div>

	<h4>
제1∙2차 세계대전을 거치며 점차 작아진 박격포</h4>
</div>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131119_145/jkjkiii_1384831778672kba6l_JPEG/04.jpg?type=n323_215'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131119_130/jkjkiii_1384831784583XzFMl_JPEG/05_1.jpg?type=w646'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
독일군은 소련의 세바스토폴을 점령하기 위해 600mm 구경의 자주박격포 칼을 동원하기도 했다 &lt;출처: (cc) Kastey at wikimedia.org&gt;
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
러시아 육군이 운용 중인 240mm 2S4 자주박격포는 현존하는 박격포 가운데 가장 큰 크기를 자랑한다 &lt;출처: (cc) Nucl0id&gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

이러한 초대형 박격포는 제2차 세계대전 당시에도 존재했었다. 독일군은 소련의 세바스토폴을 점령하기 위해, 600mm 구경의 자주박격포 칼을 동원하기도 했다. 하지만 제1차 세계대전 당시 길고 지루했던 참호전을 거치면서, 참호 속에서도 적의 참호를 공격할 수 있는 작고 가벼운 박격포의 필요성이 제기 되었다. 이에 따라 제2차 세계대전 무렵에는 크기와 구경이 줄어든 동시에 구조가 간단한 박격포가 등장한다. 37~150mm 구경의 다양한 박격포가 개발되었으며, 전쟁이 끝나고 냉전시대로 접어들면서 박격포는 또 한번 변화를 맞게 된다. 미국을 비롯한 서구권 국가들은 60mm, 81mm, 4.2”, 120mm 등으로 구경이 통일되었으며, 반면 소련을 비롯한 동구권 국가들은 82mm, 120mm, 160mm, 240mm 등으로 규격화되어 갔다.</p>

<div>

	<h4>
일반 포탄 보다 뛰어난 살상력을 자랑하는 박격포탄</h4>
</div>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131119_96/jkjkiii_1384832018855Vtcnd_JPEG/06.jpg?type=n323_243'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131119_153/jkjkiii_1384832025572k0Xsz_JPEG/07.jpg?type=n323_243'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
박격포는 고각 사격이 가능해 고지 후방이나 참호 공격에 매우 효과적이다 &lt;출처: 미 육군&gt;
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
정밀유도 박격포탄인 스마트 박격포탄은 GPS나 적외선 유도장치를 장착해 족집게 식으로 적의 진지나 전차를 공격한다 &lt;출처: 미 육군&gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

박격포는 고각 사격이 가능해 고지 후방이나 참호 공격에 매우 효과적이다. 또한 박격포탄은 발사 시 압력이 낮기 때문에, 일반 포탄 보다 탄 체의 두께를 얇게 만들 수 있어 폭발 시 파편이 더 많이 발생한다. 또한 지면에 떨어질 때 수직에 가까운 각도를 이루게 되어, 포탄 파편이 거의 원형 모양에 가깝게 형성되어 적에게 더 많은 피해를 줄 수 있다. 반면에 야포에서 발사되는 포탄은 폭발 시 발생되는 파편이 완전한 원을 이루지 못하고, 파편 자체가 지면으로 흡수되면서 하트모양을 형성해 박격포탄과 달리 위력이 감소되는 특성이 있다. 최근에는 이러한 박격포탄에 정확도를 향상시킨 스마트 박격포탄이 등장하고 있다. 정밀유도 박격포탄인 스마트 박격포탄은 GPS나 적외선 유도장치를 장착해 족집게 식으로 적의 진지나 전차를 공격한다.</p>

<div>

	<h4>
1949년 군원장비로 최초 도입된 육군의 박격포</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131119_124/jkjkiii_1384832083442fJYwg_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		육군이 사용하는 60mm 박격포의 경우 미군의 M19 박격포를 운용하다 1985년 이를 개량한 KM181 박격포가 개발된다 &lt;출처: 육군&gt;
	</p>

</div>
<p>

우리 육군이 박격포를 사용하기 시작한 것은 지난 1948년과 1949년에 걸쳐 주한미군이 철수하면서 남기고 간 장비를 인수하면서부터이다. 당시 미군은 M2 60㎜ 박격포 400여문과 M1 81㎜ 박격포 200여문을 한국에 인계했다. 이 가운데 M1 81㎜ 박격포는 무게가 60㎏에 달하지만 사거리는 3㎞로 비교적 짧았다. 1952년에는 M29A1이라는 신형 81㎜ 박격포가 나왔다. 우리는 베트남전쟁에 참전하며 이를 처음 도입했다. 1966년 한국군 파병 부대에 신형 장비 지원이 결정되면서, 구형 M1 박격포를 점차 대체하게 된다. 1980년대에는 이를 다시 개량한 M252 81㎜ 박격포가 보급되었다. 1970년대 국방과학연구소는 M252 81㎜ 박격포를 바탕으로 KM187이라는 한국형 박격포를 만드는데 성공한다. KM187은 무게를 줄이고 사거리를 4.6㎞에서 6.3㎞로 약 1.4배 가량 늘렸다. 60mm 박격포의 경우 미군의 M19 박격포를 운용하다 1985년 이를 개량한 KM181 박격포가 개발된다.</p>

<div>

	<h4>
강력한 화력을 자랑하는 4,2”박격포</h4>
</div>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131119_61/jkjkiii_1384832388321gJY5P_JPEG/09.jpg?type=n448_298'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131119_34/jkjkiii_1384832396399QpMqB_JPEG/10.jpg?type=n199_298'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
KM30 4.2” 40m에 이르는 살상반경을 자랑하며 K200 장갑차나 BV-206전술차량에 장착되어 운용된다 &lt;출처: 육군&gt;
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
KM30 4.2” 박격포의 노후화 됨에 따라 이를 대체할 신형 120mm 강선형 박격포가 지난 2011년 개발되었다 &lt;출처: 현대 위아&gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

육군의 박격포 가운데 가장 강력한 화력을 자랑하는 KM30 4.2”(107㎜) 박격포는, 베트남전 파병을 계기로 미국에서 M30 4.2”박격포를 들여와 국내에서 생산한 것으로 외형과 성능은 사실 원형과 큰 차이가 없다. KM30 4.2” 박격포는 105㎜ 견인포 보다 구경이 2㎜가량 더 크다. 박격포 가운데 가장 화력이 세며 40m에 이르는 살상 반경을 자랑한다. 최대 사거리 6.8㎞에 분당 최대 20발을 발사할 수 있다. 하지만 300㎏이 넘는 중량으로 인해 사람 손으로 운반 불가능하고 K200 장갑차나 BV-206 전술차량에 주로 장착되어 운용된다. 하지만 장비노후화와 짧은 사거리로 인해 시급히 대체가 필요한 상황이다. 이에 따라 KM30 4.2” 박격포를 대체할 신형 120mm 박격포가 개발 중에 있으며, 지난 2011년에는 국내방산업체가 프랑스에 이어 세계 두 번째로 사격 통제장치, 항법장치 등 최첨단구동시스템을 일원화시킨 120mm 강선형 박격포를 개발한바 있다.</p>

<div>

		<div>

			<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/shareServicePlayer.nhn?serviceName=navercast&amp;vid=3BD065C25C94F2FB0BE5539917A6A68D3809&amp;outKey=V12252ed1c62fa67b37541f7a50633f516a9744e5c6fb040f80db1f7a50633f516a97&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="" width="646"></iframe>
</p>


			<div>
미 해병대 M-327 120mm 박격포 사격 동영상 &lt;동영상 출처: 미 해병대&gt;</div>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121226_282/yksysh_1356485402842vMbo6_JPEG/11.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
김대영</dd>

				<dd>
한국국방안보포럼(KODEF) 연구위원, 인텔엣지㈜ 국방조사팀 팀장, &lt;디펜스 타임즈 코리아&gt; 편집위원</dd>

				<dd>
용인대학교 경찰행정학과를 졸업하고 10여 년간 온라인과 오프라인에서 국방관련 언론분야에 종사했으며, 현재 KODEF 연구위원,  인텔엣지㈜에서 국방조사팀 팀장, &lt;디펜스 타임즈 코리아&gt;의 편집위원을 맡고 있다.<br>
</br>
홈페이지 <a href='http://www.cyworld.com/undercoverbrother' target='_blank'>
<span>
http://www.cyworld.com/undercoverbrother</span>
</a>
</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
유용원의 군사세계 - <a href='http://bemil.chosun.com/' target='_blank'>
<span>
인터넷</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://navercast.naver.com/https://market.android.com/details?id=kr.co.petaz.bemil&feature=search_result' target='_blank'>
<span>
안드로이드폰앱</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://itunes.apple.com/kr/app/bemil/id443089103?mt=8' target='_blank'>
<span>
아이폰앱</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.20.</span>
</div>
<div>

	<p>

<strong>
주석</strong>
</p>


	<dl>

		<dt>
<em>
1</em>
</dt>

		<dd>
조선시대에 사용하던 화포(火砲)</dd>

		<dt>
<em>
2</em>
</dt>

		<dd>
비격진천뢰는 선조 때 화포장인 이장손(李長孫)이 창안한 우리나라의 독창적인 폭탄으로 비진천뢰, 진천뢰로 불리우기도 한다</dd>

	</dl>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41798]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[스마트시계 - 차세대 모바일 혁신의 주인공이 될 수 있을까?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41241]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/51/52/20131112145251291.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

가죽재킷을 멋지게 차려입은 위기에 빠진 남자가 손목 가까이 입을 대고 소리친다.</p>

<p>

“도와줘, 키트!”</p>

<p>

금발의 곱슬머리 이 남자. 아니 도대체 누구에게 말을 거는 것일까. 화면이 바뀌자 남자가 입은 재킷 색깔처럼 까만 자동차가 그야말로 도로 위를 날아 남자를 구하기 위해 달려온다. 남자가 손목에 찬 시계는 자동차 ‘키트’와 통신할 수 있는 물건이고, 자동차에는 인공지능이 탑재된 덕분이다. 미국에서 1982년 처음으로 텔레비전 전파를 탄 드라마 ‘나이트라이더’의 한 장면이다. 국내에서는 ‘전격 Z작전’이라는 이름으로 방영됐다.</p>

<p>

상상을 재료로 만든 이 드라마는 보는 이에게 끊임없이 거짓말을 한다. 시계로 대화하는 비밀요원이라니. 하지만 거짓말을 현실로 바꾸는 건 바로 기술이다. 키트를 부르던 그 시계가 30년이 지나 바로 우리 앞에 왔다. 스마트폰 이후 모바일 기술의 혁신을 주도할 '스마트시계’ 말이다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_167/jkjkiii_13842356739591WY1Q_JPEG/01.jpg?type=w323'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_81/jkjkiii_1384235778453OkrMT_JPEG/02.jpg?type=w323'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
TV 드라마 ‘전격 Z작전’의 주인공 마이클(데이빗 핫셀호프 분).
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
전격Z작전의 시계는 현실로 다가왔다. &lt;출처: 삼성전자 광고&gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<div>

	<h4>
스마트시계, 어떻게 쓰는 물건인고</h4>
</div>
<p>

지금까지 등장한 스마트시계는 스마트폰을 좀 더 쉽게 쓸 수 있도록 도와주는 액세서리 역할을 한다. 스마트폰에 e메일이 도착하면 스마트시계가 대신 알려준다. 스마트시계로 스마트폰의 연락처를 찾아 전화를 걸 수도 있다. 그뿐인가. 스마트시계에 내장된 스피커와 마이크를 활용하면 스마트폰을 가방에서 꺼내지 않아도 전화 통화를 할 수 있다. 손목을 입에 대고 말을 하는 모습이 조금은 우스꽝스러울 지라도.</p>

<p>

스마트시계엔 대개 1~2인치 크기의 디스플레이가 장착돼 있다. 스마트폰과 비교하면 작지만, 손목에 차고 보면 큰 크기다. 스마트폰 화면을 조작하는 것과 같이 터치로 조작한다. 사람의 음성으로 조작하는 제품도 있다.</p>

<p>

스마트시계 개발업체는 스마트시계에 만보계나 GPS 추적 기술을 적용하기도 한다. 손목에 차는 제품인 만큼 달리기 등 운동할 때 유용하게 쓸 수 있도록 하기 위함이다. 스마트시계에 탑재된 카메라로 사진을 찍으면, 스마트폰에서 바로 확인할 수도 있고, 스마트폰에 있는 일부 응용프로그램(앱)을 쓸 수 있도록 한 제품도 있다. 스마트시계는 손목에 두르는 작은 컴퓨터인 셈이다.</p>

<p>

최근 IT 업계는 마치 새로운 먹거리라도 찾은 것 마냥 스마트시계 개발에 여념이 없다. 삼성전자와 소니, 퀄컴이 이미 제품을 내놨다. 다른 업체도 줄줄이 스마트 시계 출시 날짜를 꼽는 중이다. 스마트폰이 얼어젖힌 모바일 기기 혁명이 이제 손바닥을 벗어나 손목에서 싹트는 중이다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_2/jkjkiii_13842358945615WxER_JPEG/03.jpg?type=w646'/>
<p>


	
	‘전격 Z작전’의 시계 ‘콤링크’
</p>

</div>

				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_31/jkjkiii_1384235900081Jn2eq_JPEG/04.jpg?type=w646'/>
<p>


	
	삼성전자 ‘갤럭시기어’
</p>

</div>

			
		
	</div>
<div>

	<h4>
너도나도 스마트시계</h4>
</div>
<p>

삼성전자, 소니, 퀄컴, 닛산, 아디다스의 공통점은 무엇일까. 저마다 하나씩 2013년 스마트시계를 내놨다는 점이다.</p>

<p>

삼성전자가 내놓은 스마트시계는 ‘갤럭시기어’다. 화면 크기는 1.63인치, 해상도는 320×320 정사각형이다. 손목에 차는 스마트폰 보조기구라고 생각하면 된다.</p>

<p>

스마트폰인 ‘갤럭시노트3’에 e메일이 도착하면, 갤럭시기어가 대신 알려준다. 갤럭시기어에서 숫자 단추를 눌러 바로 전화를 걸 수도 있다. 물론, 전화를 연결하는 것은 갤럭시노트3의 몫이다. 하지만 갤럭시기어에 있는 스피커와 마이크로 전화 통화를 할 수 있다. 손목에 대고 통화하는 장면. ‘전격 Z작전’에서만 보던 모습을 바로 오늘 연출할 수 있다는 얘기다.</p>

<p>

갤럭시기어에는 삼성전자의 지능형 음성인식 기술 ‘S보이스’도 적용됐다. 자동차를 운전하는 동안 갤럭시기어에 말을 걸면, 스마트폰으로 눈길을 돌리지 않아도 전화나 문자메시지를 주고받을 수 있다. 이밖에 손목에 차는 기기라는 점을 활용한 만보계 기능과 190만 화소 카메라가 탑재돼 빠르게 사진을 찍어 ‘갤럭시노트3’과 연동할 수 있도록 했다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_133/jkjkiii_1384238596319v1KEU_JPEG/05_1.jpg?type=w323'/>
<p>


	
	소니 ‘스마트와치2’
</p>

</div>

				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_263/jkjkiii_1384236417187Frchf_JPEG/06.jpg?type=w323'/>
<p>


	
	퀄컴 ‘톡’
</p>

</div>

			
		
	</div>
<p>

소니의 ‘스마트와치2’는 소니가 출시한 두 번째 스마트 시계다. 소니는 이미 지난 2012년 첫 번째 스마트 시계를 만들어 시장 분위기를 살핀 바 있다. ‘스마트와치2’는 갤럭시기어와 달리 소니의 스마트폰뿐만 아니라 구글 안드로이드 운영체제(OS)를 탑재한 스마트폰이라면 어느 것과도 연결해 쓸 수 있다.</p>

<p>

스마트폰으로 걸려오는 전화를 받을 수 있고, 문자메시지를 손목에서 확인할 수 있도록 도와준다. 화면 크기는 1.6인치에 해상도는 220×176이다. 에는 NFC 기능이 추가된 덕분에 스마트폰에 한 번 접촉하는 것만으로 연결할 수 있다.</p>

<p>

미국 통신 기술업체 퀄컴이 만든 스마트시계의 이름은 ‘톡(Toq)’이다. 톡도 삼성전자 갤럭시기어나 소니 스마트와치 시리즈와 비슷한 역할을 한다. 스마트폰과 연동해 전화 통화를 하거나 문자, 날씨, 일정을 알려준다. 톡은 구글 운영체제(OS) 안드로이드 버전 4.2(젤리빈)로 동작한다.</p>

<p>

퀄컴이 만든 독자 기술 '미라솔 디스플레이’가 탑재됐다는 점이 차별점이다. 미라솔 디스플레이는 전력 효율을 높이는 기술이다. 반사형 디스플레이 방식으로, 후면에 발광 부품을 넣지 않고, 자연광이나 주변 조명을 이용해 화면을 만들어준다. 얇고, 전력 소비량이 적다는 점이 특징이다. ‘와이파이LE’ 무선 충전 기술이 적용돼, 별도의 충전 케이블 없이 충전할 수 있다는 점도 톡의 특징이다.</p>

<p>

아디다스의 스마트시계 ‘스마트런’은 삼성전자나 소니, 퀄컴이 만든 것과 다른 목적을 가진 제품이다. 사용자가 달리기를 할 때 달린 거리를 재 준다. GPS 기능이 내장돼 있어 어떤 길로 달려왔는지도 알려준다. 심장 박동을 감지하는 기능도 있고 어떻게 운동을 해야 효과를 높일 수 있는지 친절히 상담해 주기도 하니 한마디로 손목에 차는 개인 트레이너인 셈이다.</p>

<p>

단, 스마트런은 스마트폰과 연결해 쓰는 기기가 아니다. 스마트폰 대신 전화를 걸거나 문자메시지를 받을 수 없다. 운동 전용 스마트시계인 것이다.</p>

<p>

이밖에 일본 자동차업체 닛산은 전문 드라이버를 위한 독특한 스마트시계 ‘니스모 와치’를 개발 중이다. 마이크로소프트(MS)와 애플, 구글, 미국 반도체 업체 인텔 등도 스마트 시계를 개발 중이라는 소문이 파다하다. IT 업계 거물급 업체가 너도나도 스마트 시계에 빠진 모양이다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_168/jkjkiii_1384236490318zvfXg_JPEG/07.jpg?type=w323'/>
<p>


	
	아디다스 ‘스마트런’
</p>

</div>

				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_94/jkjkiii_1384238718929D2JYd_JPEG/08_1.jpg?type=w323'/>
<p>


	
	닛산 ‘니스모와치’
</p>

</div>

			
		
	</div>
<div>

	<h4>
아직 덜 영근 스마트 시계 혁명</h4>
</div>
<p>

스마트시계는 아직 갈 길이 멀다. 2013년 11월 기준, 스마트시계를 보는 이들의 시선은 아직 냉담하다. 스마트시계가 잘 팔리지 않고 있다는 점이 이를 반증한다. 스마트시계를 써야 할 결정적인 이유가 없다는 점이 문제다. 지금까지 나온 스마트시계는 마치 스마트폰 전용 액세서리처럼 동작한다. 스마트폰과 연동해 문자를 보여주고, 전화를 대신 받아주는 식이다. 스마트시계가 없어도 할 수 있는 일이다. 액세서리는 말 그대로 있어도 좋고, 없어도 되는 장식용 물건이다.</p>

<p>

패션 소품으로 그리 매력적이지 않다는 점도 문제다. 사람들에게 시계란 단순히 시간을 알려주는 도구가 아니다. 멋진 모자나 예쁜 신발과 같은 패션 아이템이다. 헌데, 전자제품 제조업체가 만든 스마트시계는 패션 아이템으로서 시계의 역할을 간과하고 있다. 네모 모양의 투박한 2인치 디스플레이로는 오랜 시간 동안 사람들의 손목에서 패션을 완성해온 보통 손목시계 자리를 빼앗기 어렵다.</p>

<p>

차세대 컴퓨터로 주목받고 있는 '입는 컴퓨터’의 미래가 아직 결정되지 않았다는 점도 스마트시계의 부흥을 늦춘다. 입는 컴퓨터는 스마트폰이나 태블릿 PC와 달리 사람 몸에 착용하는 제품을 말한다. 스마트 시계와 안경이 입는 컴퓨터에 속한다.</p>

<p>

삼성전자와 소니는 스마트 시계에서 입는 컴퓨터의 미래를 타진하는 중이고, 구글은 안경 모양의 모바일 기기에서 차세대 혁신을 실험하는 중이다. 또 다른 업체는 전혀 다른 아이디어를 입는 컴퓨터에 풀어낼 지도 모를 일이다. 스마트폰이 모바일 기기의 혁명을 가져올 수 있었던 것은 기존 피처폰을 대체할 수 있는 만능 기기라는 명확한 방향이 있었기 때문이다. 스마트 시계는 실험실 안에서 좀 더 고민을 거듭해야 한다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
오원석 / 블로터닷넷 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
블로터닷넷 <a href='http://www.bloter.net' target='_blank'>
(http://www.bloter.net) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121203_140/jung860626_1354499509970Fouo7_JPEG/logo.jpg'/>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.14.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41241]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[M14 소총 - M16에 밀려났지만, 저격용으로 쓰이는 소총]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41201]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/35/04/20131112120435590.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_173/jkjkiii_1384239438661tq88c_JPEG/01_1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		M14 전투소총.
	</p>

</div>
<p>

가장 성공적인 반자동소총이라 할 수 있는 M1 개런드(M1 Garand, 이하 M1)는 미국을 2차대전에서 승자가 되도록 만든 공신이었다. 전쟁 말기에 차원이 전혀 다른 StG44 같은 돌격소총을 등장시키기도 했지만, 전쟁 내내 독일군이 사용한 주력 소총은 볼트액션 방식의 Kar98k였다. 당연히 평균적인 개별 병사의 화력은 미군이 훨씬 우세했다. 하지만 이는 독일군과 비교하였을 때나 그러하였다.</p>

<p>

적성국인 소련은 이미 다양한 종류의 반자동소총을 사용하고 있었다. 전쟁 당시만 해도 나치라는 공적을 물리치기 위해 한배를 탔지만, 만일 앞으로 SKS같은 반자동소총으로 무장한 소련군과 교전을 벌인다면 승리를 장담하기 어려웠다. 더구나 전쟁말기 등장한 StG44는 장차전의 주역이 될 소총이 어떠하여야 할지 충분히 예고했다. 미군 당국은 1930년대 제작된 M1로 더 이상 질적 우세를 계속 담보할 수 없음을 깨달았다.</p>

<p>

이러한 당위성으로 말미암아 전후에 탄생한 소총이 바로 M14 전투소총(M14 Battle Rifle)이다. 신뢰성이 좋았던 M1의 장점을 그대로 물려받은 자동소총이었는데, 미군의 주력 소총으로 제식화된 최초의 자동소총이기도 했다. 하지만 야심만만한 등장과 커다란 기대에도 불구하고 불과 10년도 안 되어 일선 제식화기에서 물러나야 했다. 차세대 소총의 자격으로 적합하지 않은 무겁고 반동이 심한 M1의 단점도 그대로 가지고 있었기 때문이다.</p>

<div>

	<h4>
새로운 소총에 대한 생각</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_21/jkjkiii_1384225806663HlshQ_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		탄창이 분리 된 M14. 외형상 M1과 거의 차이가 없다.
	</p>

</div>
<p>

소부대간 교전 시에 M1918 BAR(이하 BAR)와 M1로 무장한 미군이 MG42와 Kar98k를 장비한 독일군과의 교전에서 그다지 밀리지 않았던 점을 고려한다면 자동소총, 즉 돌격소총으로만 무장한 소부대의 화력은 대단할 것이고 보급 면에서도 훨씬 유리하리라 예상되었다. 사실 그런 모습은 StG44를 사용한 독일군이 이미 보여주었다. 비록 적은 수량만 보급되어 전쟁의 양상을 바꾸지는 못했지만, StG44는 그야말로 경이적인 전투력을 선보였다.</p>

<p>

이처럼 자동소총은 총기 개발자들이 오래 전부터 꿈꾸어온 물건이었다. 한마디로 표현하자면 휴대하기 편리한 정확도가 높은 기관총의 개념인데, 막상 이를 구현하는 데는 여러 애로사항이 있었다. 자동화된 총을 만드는 것 자체가 기술적으로 어려운 일은 아니었지만, 휴대가 가능한 소총에 이를 적용하면 필연적으로 반동과 더불어 발생하는 정확도 감소 문제를 쉽게 해결하기 힘들었고 그만큼 총이 커지고 무거워질 수밖에 없었다.</p>

<p>

반동력이 작은 권총탄을 이용한 기관단총이 그 대안으로 일부 사용되었지만 오로지 근접전에서 연사만을 목적으로 하였기 때문에 사거리, 파괴력, 정확도는 철저히 희생되었다. 더불어 병사들의 기본 화기와 사용하는 탄이 이리저리 나뉘는 것은 보급이나 부대 유지상 바람직하지도 않았다. 한마디로 표현한다면 새로운 소총은 BAR의 연사능력과 M1의 정확도를 함께 구비하여야 한다는 것이었는데, 역시 문제는 무게였다.</p>

<div>

	<h4>
개발이 아닌 개량</h4>
</div>
<p>

자고로 총은 가벼울수록 좋지만 반동을 제어하기 위해서 어쩔 수 없이 어느 정도의 무게를 갖게 될 수밖에 없고 특히 연사가 가능한 자동화기일수록 무거울 수밖에 없다. 이미 BAR가 연사력과 파괴력에서 좋은 평가를 받았지만 10kg 가까이 나가는 무게는 주력 제식화기가 되기에는 결정적인 제약이었다. 이에 미군 당국은 그들이 워낙 신뢰하고 있는 M1을 완전 자동화한다면 상당히 효과적일 것이라 생각하기에 이르렀다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_183/jkjkiii_1384225875983gKwzt_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		M1에서 BAR 탄창을 사용할 수 있도록 개량된 T20E2
	</p>

</div>
<p>

미군은 2차대전이 막바지로 치닫던 1943년 말, M1을 만든 개런드(John C. Garand)에게 M1을 기반으로 하는 새로운 자동소총의 개발을 의뢰했다. 연구 끝에 개런드는 기존에 M1에 사용하던 7.62×63mm 스프링필드(Springfield)탄 대신 이를 조금 단축하여 장약량을 줄인 .308 윈체스터(.308 Winchester- 이후 7.62×51mm NATO탄의 기반이 된다)탄을 사용하여 반동을 줄였다. 이렇게 하여 1945년 기존 20발들이 BAR 탄창을 꽂을 수 있는 실험용 소총인 T20을 선보일 수 있었다.</p>

<p>

T20은 사수의 선택에 따라 자동 혹은 반자동사격을 할 수 있었는데, 전반적인 모양은 M1과 상당히 흡사했다. 엄밀히 말해 M1 개량형, 혹은 확장 판이라 할 수 있었다. 하지만 근본적인 형태는 대대적인 개량이나 개선 없이 기존 M1에 탄환만 바뀐 것이어서 T20이 차원이 전혀 다른 새로운 소총이 되기에는 분명히 한계가 있었다. 결국 이는 채용 된지 얼마 지나지 않아 주력 화기에서 물러나게 된 이유가 되었다.</p>

<p>

M1의 장점인 강한 위력과 뛰어난 사거리는 그대로 살렸지만 조금 단축된 탄을 사용하는 것만으로 자동사격 시 발생하는 반동을 완벽하게 제어하기 힘들었다. 사실 .308 윈체스터탄도 자동소총에서 사용하기에 여전히 반동이 강한 편이었다. 그렇다 보니 연사 시 조준이 여전히 어려웠고 결국 총의 무게와 길이만 늘어난 형국이었다. 사실 M1도 동시대 여타 소총과 비교하여 크고 무거웠던 편이었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_130/jkjkiii_1384225958423j18RK_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		M14를 기반으로 제작 된 M25 저격총은 현재도 사용 중이다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
한국전쟁에서 얻은 교훈</h4>
</div>
<p>

하지만 이렇게 탄생한 T20도 종전 후 불어 닥친 군비 감축의 여파로 1948년 프로젝트가 중단되면서 양산에 까지 이르지 못하였다. 군부는 새로운 무기를 가지고 싶어하였지만 2차대전 동안 생산된 어마어마한 물량의 기존 소총과 탄이 재고로 쌓여 있었기 때문에 새로운 총과 이에 맞는 총탄을 생산할 명분이 없었던 것이었다. 그러나 곧이어 다가온 냉전과 1950년 발발한 한국전쟁은 프로젝트를 다시 시작할 수 있도록 만들었다.</p>

<p>

아직까지 M1은 쓸 만했지만 소련제 무기로 무장한 북한군에게 압도적인 우위를 확보하지 못했다. 근거리에서 난사하는 PPSh-41에 곤혹을 치른 경우도 종종 벌어졌다. 특히 중공군의 등장은 M1의 한계를 여실히 깨닫게 만들어 주었다. 인해전술을 앞세워 공격해오는 엄청난 중공군을 저지하기에는 8발들이 클립으로 급탄을 하고 일일이 방아쇠를 당겨주어야 했던 M1은 한마디로 역부족이었다. 미군이 M1의 저지력이 부족하다고 느낀 것은 이때 처음이었다고 한다.</p>

<p>

이에 따라 재개한 자동소총 프로젝트에서 수많은 후보작이 경합을 벌였는데, 폐기되었던 T20을 새롭게 디자인 한 T44E4가 선정되어 1954년에 M14라는 이름을 부여 받고 제식 소총이 되었다. 경합 당시에 T48이라는 이름으로 출품된 벨기에 FN사의 FAL이 가장 유력한 후보였지만 외국산이어서 이를 채택하기에는 자존심이 상했고, 기존에 M1에 대해 가지고 있던 신뢰감이 워낙 높아서 T44가 선정된 것으로 알려진다.</p>

<div>

	<h4>
필연적인 퇴장, 계속되는 생명력</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_108/jkjkiii_1384226070418AkEB7_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		1968년 베트남 전쟁 당시 미 해병대가 M14를 들고 있는 모습
	</p>

</div>
<p>

이처럼 폐기와 부활이라는 우여곡절 끝에 탄생한 M14는 1959년부터 본격 양산에 들어가게 되었고 베트남전쟁에 미국이 전격 참전하면서 실전에 처음 투입되었다. 하지만 M14는 베트남의 밀림에서 AK-47로 무장한 월맹군과 교전을 벌일 때 역부족임이 드러났다. 일단 총이 커서 밀림 속에서 휴대와 사용이 불편했다. 태평양전쟁 당시에 해병대의 기본 화기가 휴대가 간편한 M1 카빈(Carbine)이었다는 점을 그새 망각했던 것이다.</p>

<p>

그리고 전혀 새로운 소총이 아니라 원론적으로 M1을 개량한 것이다 보니 M14는 고질적인 반동문제로 원성이 자자했고, 당연히 연사 시에 정확도가 떨어졌다. 이것은 AK-47과 비교한다면 그야말로 치명적인 단점이었다. 이런 고민을 안게 된 미군 당국에게 훨씬 작고 가벼우며 연사능력과 정확도가 뛰어난 M16의 등장은 그야말로 구세주였다. 결국 M14는 150만 정만 생산되고 10년 만에 주력 소총의 지위에서 내려오는 수모를 겪었다.</p>

<p>

M16은 5.56mm 탄을 사용하여 파괴력이 M14에 비해 뒤졌지만 실전에서 그다지 문제가 되지 않았다. 다만 7.62mm 탄에 대해 가지고 있는 당국의 굳은 믿음과 이를 사용하는 소총이라는 이유 덕분에 M14는 완전히 도태되지 않고 저격수용으로 개량된 M21, M25 등으로 일부 명맥을 유지하고 있다. 특히 최신형인 M14 EBR은 신소재를 채택하여 무게를 대폭 줄이고 다양한 레일을 장착할 수 있도록 개량되어 지정사수용으로 계속 사용되고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131112_172/jkjkiii_1384226117767W0tmA_JPEG/06%2B.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		최신식 소재를 채택하여 무게를 감소시키고 성능을 향상한 M14 EBR
	</p>

</div>
<p>

흔히 총기를 분류할 때 7.62mm 탄을 사용하는 서방의 자동소총을 특별히 ‘전투소총’으로 분류하는데, 반자동소총과 자동소총의 중간자적 역할을 담당했던 M14가 가장 대표적이다. 정확하고 강하기 때문에 아직도 일선에서 일부 명맥을 유지하고 있지만 기존의 단점을 개선하지 못하면서 미군 주력 소총으로서의 역사는 상당히 짧았다. 한마디로 장점보다 시대에 어울리지 않는 단점이 더 많아 아쉬움을 남겼던 소총이었다.</p>

<p>

<strong>
제원</strong>
<br>
</br>

	탄약  7.62×51mm NATO / 작동방식  가스작동식, 회전노리쇠 / 전장  1,118mm / 중량  4.5kg /  발사속도 분당  700발 / 유효사거리  460m</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
남도현</dd>

				<dd>
군사 저술가</dd>

				<dd>
[전쟁, 그리고], [2차대전의 흐름을 바꾼 결정적 순간들], [끝나지 않은 전쟁 6.25] 등의 군사 관련 서적을 저술한 군사 저술가. 국방부 정책 블로그, 군사월간지 [국방과 기술] 등에 칼럼을 연재하고 있다. 현재 무역대행 회사인 DHT AGENCY를 경영하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
유용원의 군사세계 - <a href='http://bemil.chosun.com/' target='_blank'>
<span>
인터넷</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://navercast.naver.com/https://market.android.com/details?id=kr.co.petaz.bemil&feature=search_result' target='_blank'>
<span>
안드로이드폰앱</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://itunes.apple.com/kr/app/bemil/id443089103?mt=8' target='_blank'>
<span>
아이폰앱</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.13</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41201]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[T-72 전차 - 실전에서는 ‘포탑 사출’]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40577]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/33/56/20131105145633756.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131105_119/jkjkiii_13836415499662Dsm7_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		행사에서 사열 중인 러시아 육군 소속의 T-72 &lt;출처: (cc) Vitaly V. Kuzmin&gt;
	</p>

</div>
<p>

제2차대전이 끝났음에도 무기에 대한 인간의 집념은 중단되지 않았다. 미국과 소련의 자존심 경쟁이 극에 달했던 냉전 시기는 더욱 강력한 무기의 탄생을 촉진시켰다. 소총부터 핵무기에 이르기까지 모든 분야에서 상대보다 좋은 무기를 갖기 위해 치열하게 경쟁이 벌어졌는데 지상전의 왕자로 자리 잡은 전차도 마찬가지였다. 특히 소련의 기갑전력은 제2차대전을 승리로 이끈 선봉장답게 핵무기와 더불어 서방 세계를 위협하는 가장 위험한 존재로 인식되었다.</p>

<p>

그 동안 공공연히 소련 전차의 성능이 서방 전차를 압도하는 것으로 알려지고는 했지만, 막상 중동전쟁 같은 국지전을 통해 경험한 결과 심각하게 우려할 만한 수준은 아니라는 점이 파악되었다. 하지만 그럼에도 불구하고 막연한 공포는 쉽게 해소되지 않았는데 가장 큰 이유는 곧바로 새로운 전차가 출현하였기 때문이었다. 7~8년 주기로 새로운 전차를 내놓는 소련의 왕성한 개발 능력에 서방은 노이로제가 걸릴 지경이었다.</p>

<p>

1971년 소련이 현존하는 최강의 전차를 양산하기 시작하였다는 정보가 입수되었고 미국은 대응책 마련에 부심하였다. 그로부터 20년 후인 1991년 마침내 이 전차와 미국의 전차들이 대규모로 정면충돌하는 상황이 벌어졌다. 그런데 예상과 달리 서방의 전차가 일방적인 압승을 거두어 세계를 놀라게 만들었다. 이처럼 탄생 당시에는 모두를 두려워하도록 만들었지만 정작 실전에서 실망스러울 만큼 나약한 모습을 보여준 주인공이 바로 T-72전차다.</p>

<div>

	<h4>
조급하였던 소련</h4>
</div>
<p>

무려 25,000대 이상 양산 된 T-72는 소련 및 동구권을 대표한 제2세대 전차였지만 사실 탄생하지 못하였을 수도 있었다. 소련은 T-62의 양산 이전부터 이를 능가할 차세대 MBT(주력전차)를 개발하던 중이었다. 모로조프 설계국(Morozov-현재 Malyshev Factory)은 상당히 오래 전이라 할 수 있는 1951년부터 ‘프로젝트 430’으로 명명된 신예 전차에 대한 연구를 시작하였는데 그렇게 해서 탄생한 괴물이 바로 제3세대 전차의 효시로 여겨지는 T-64이다.</p>

<p>

그런데 당대를 초월한 기술을 너무 많이 접목하다 보니 정작 개발에 난항을 겪었다. 새로운 무기는 연구와 개발에 상당히 많은 시간이 소요되는데, 이전에 없던 기술을 적용시킬 경우라면 더욱 그러하다. 사실 T-62의 탄생도 이와 관련이 많았는데 T-64가 예정된 기간 내에 완성 될 가능성이 없자 우선 T-55를 개량한 T-62가 만들어졌다. 미국은 소련의 전차에 두려움을 느꼈지만 정작 소련은 그 반대였던 것이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131105_191/jkjkiii_1383631588419QoIwG_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		125mm 활강포로 사격하는 모습 &lt;출처: 폴란드 국방부&gt;
	</p>

</div>
<p>

하지만 T-62도 생각만큼 흡족하지 못한 결과를 보였고 이에 조급증이 더욱 커진 소련은 T-64의 본격 양산 전까지 임시적으로 전력 공백을 메우려고 다시 T-62를 개량한 신예 전차의 개발에 착수하였다. T-62의 개발자인 UVZ(Uralvagonzavod-우랄열차공장)는 T-64를 하청생산하며 얻은 기술을 응용하여 켈로젤(Carousel) 방식으로 자동 장전되는 125mm 활강포와 보다 성능이 향상된 화력 통제 장치를 장착하는 방식으로 새로운 전차의 공격력을 강화시켰다.</p>

<p>

반면 T-64가 너무 앞선 기동력을 구현하려다가 난관에 봉착하여 본격 제식화에 난항을 겪는 현실을 교훈 삼아 차체는 T-44부터 사용하여 오면서 신뢰성이 입증된 T-62의 차체를 개량하는 방향으로 정했다. 한마디로 표현하자면 성능을 일부 축소한 T-64 포탑을 개량된 T-62 차체에 장착한 형태라 할 수 있다. 이렇게 본격적으로 개발에 착수한지 4년 만인 1971년에 전차가 완성되었고 이듬해 배치를 목표로 T-72라는 제식부호가 부여되었다.</p>

<div>

	<h4>
주력전차로 선정되다</h4>
</div>
<p>

그런데 이런 개발 과정 때문에 T-72를 T-64의 다운그레이드 형이라 표현하는 자료가 많다. 사실 T-64의 개발 지연에 따른 전력 공백을 메울 생각으로 개발되다 보니 초기 모델은 부품이나 장갑 등의 성능이 낮은 염가형이 장착되었다. 하지만 엄밀히 말해 T-72는 소련 전차 개발사를 살펴볼 때 T-64의 다운그레이드가 아니라 T-62의 업그레이드로 보는 것이 맞다. 계통상으로 T-44, T-55, T-62의 연장선상에 놓여 있기 때문이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131105_90/jkjkiii_1383641568098LYUcM_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		동독군이 사용하던 T-72 &lt;출처: (cc) Balcer at wikimedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

여담으로 제2차대전 후 소련 전차는 기술 교류가 있기도 했지만 크게 UVZ 계열과 모로조프 계열로 나뉜다. UVZ 계열은 이후 T-72를 거쳐 T-90까지 연결되며, 모조로프 계열은 T-64에서 현재 국군도 사용 중인 T-80과 우크라이나 군의 주력인 T-84까지 이어진다. 그런데 성능과 별개로 T-72와 T-90이 주력전차로 선정된 점을 고려한다면 상품으로써의 경쟁력은 UVZ 계열이 우위를 보였다고 볼 수 있다.</p>

<p>

T-72를 일선에서 운용해 본 결과 생각보다 좋은 성능을 보이자 소련 군부는 고민에 빠졌다. 서류상으로는 T-64가 성능이 앞선 것이 맞지만 대량으로 양산하여 사용하기에는 아직도 신뢰성이 부족하였던 반면 비슷한 능력이 있는 것으로 평가된 T-72는 보다 저렴한 가격에 획득이 가능하였기 때문이다. 결국 틈새를 잠시 담당하려던 애초의 계획을 바꾸어 소련 당국은 T-72를 또 하나의 주력전차로 선정하였다.</p>

<p>

우선 노후화된 T-55의 교체에 나섰는데 덕분에 거대한 기갑부대를 보유한 소련은 1990년 이전까지 T-62, T-64, T-72 모두를 대량 보유하는 비효율적인 모습을 보였다. 소련에서만 사용된 T-64와 달리 T-72는 친소 국가에도 대량 공급되었고 폴란드, 인도 등지에서 라이선스 생산도 이루어졌는데, 자체적으로 개량하거나 이를 베이스로 신형 전차를 개발한 경우도 많다. 예를 들어 중국의 98식, 99식이나 유고슬로비아의 M-84가 그러하다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131105_152/jkjkiii_13836318552359fByE_JPEG/04.jpg?type=n323_265'/>
<p>


	
	중국의 98식 전차도 T-72의 영향을 많이 받았다.
</p>

</div>

				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131105_14/jkjkiii_1383641584632mTVvD_JPEG/05_1.jpg?type=n323_265'/>
<p>


	
	폴란드 개량형인 PT91 &lt;출처: (cc) Hiuppo at wikimedia.org&gt;
</p>

</div>

			
		
	</div>
<p>

그래서 T-72는 파생형이 일일이 셀 수 없을 만큼 많은 전차로도 유명하고 세계 어느 곳에서 지금도 생산 중이다. 이처럼 오랫동안 다양하게 생산되고 개량도 많이 이루어지면서 애초 예상과 달리 T-64보다 비싼 가격이 되었는데, 서방의 3세대 MBT에 맞서려 장갑을 강화하고 신형 조준경을 부착한 T-72A의 공급 가격은 T-64A의 1.5배에 이를 정도였다. 처음에는 저렴한 맛에 채용하였지만 결국 성능을 개량하다 보니 더 많은 돈이 들어간 셈이었다.</p>

<div>

	<h4>
참담했던 결과</h4>
</div>
<p>

1979년 소련의 아프가니스탄 점령 당시에 최초로 T-72가 투입되었다는 기록도 있지만 어떤 전과가 있었는지는 확인되지 않고 있다. 1980년 발발한 이란-이라크 전쟁 때의 결과는 그다지 알려지지 않았고 1982년 이스라엘의 레바논 침공 당시에 전차 간 교전이 있었지만 커다란 의미를 부여하기 어려웠다. 이처럼 소련 및 동구권을 대표하였지만 전작들과 달리 제대로 된 활약을 펼치지 못한 T-72의 진면목은 1990년 발발한 걸프전에서 여실히 드러났다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131105_164/jkjkiii_1383631986937Fk0ut_JPEG/06.jpg?type=n323_246'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131105_271/jkjkiii_1383631993094RBPaU_JPEG/07.jpg?type=n323_246'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
이라크군 소속의 T-72. 걸프전 이후에도 많은 량을 사용 중이다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
걸프전 당시 격파된 이라크군소속 T-72. 다운그레이드형이어서 성능이 부족하다고 했지만 일방적으로 격파되었다.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

3,300여대의 전차를 동원한 다국적군과 500여대의 T-72를 포함한 4,500여대의 전차를 보유한 이라크 군이 전쟁을 벌인 것이다. 제2차대전 이후 최대의 기갑전을 예상하였지만 정작 이라크 기갑부대를 제거한 대부분은 다국적군의 공군력이었다. 하지만 그럼에도 곳곳에서 전차전이 벌어졌는데 결과는 일방적인 다국적군의 승리였다. 놀라운 것은 열세로 여겨졌던 M60마저 T-72를 쉽게 도륙하였다는 점이다.</p>

<p>

이런 결과에 대해 소련은 엄청난 충격을 받았다. 비록 소련 이외 국가에 공급한 T-72가 다운그레이드 형이어서 그런 결과가 나온 것이라 치부하였지만 사실 이는 변명에 불과하였다. 명중탄을 날려도 M1A1의 전면 장갑을 격파할 수 없어 단지 구경만 큰 솜방망이 소리를 들었고, 소련 전차 특유의 낮은 전고를 유지한데다 최신 복합장갑을 사용하여 대단한 것으로 알려진 방어력도 그냥 뚫려버리기 일쑤였다.</p>

<p>

특히 서방 전차와 달리 피격 시, 내부에 발생한 화재로 인한 후속 폭발로 포탑이 떨어져 날아가는 경우가 흔할 만큼 초기 화재 진압과 탄약고의 방어력이 부족하였다. 비단 T-72에게만 해당되는 사례는 아니지만 유폭으로 인한 이른바 ‘포탑 사출’은 최강의 전차로 여겨졌음에도 정작 실전에서 무능력한 모습을 보여주었던 T-72의 굴욕을 조롱하는 말로 인구에 회자되었다. 사실 T-72의 약한 방어력을 먼저 인지한 것은 소련 자신이었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131105_274/jkjkiii_1383641608503Kuxdn_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		유폭으로 인하여 포탑이 분리되어 나간 모습. 사실 이는 T-72에서만 나타나는 현상은 아니지만 흔히 방어력이 약한 T-72를 상징하는 모습처럼 사용된다. &lt;출처: (cc) Yana Amelina&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
그래도 역사의 한 장을 기록하다</h4>
</div>
<p>

이미 80년대부터 반응장갑이 장비되었는데 특히 엄청난 충격을 안겨준 걸프전 이후에는 마치 갑옷처럼 부가 장갑을 덕지덕지 붙인 모습을 흔하게 볼 수 있게 되었다. 물론 이런 노력과 더불어 제3세대 전차로 충분히 사용할 수 있을 만큼 개량도 꾸준히 이루어졌지만 한 번 얻은 악평을 잠재울 수는 없었다. 결국 최종형인 T-72BU의 이름은 아예 바뀌었는데 그것이 바로 현재 러시아군의 주력 전차인 T-90이다.</p>

<p>

개발자인 소련도 실망시켰을 만큼 T-72는 감추고 싶은 이름이 된 것이다. 하지만 T-72에 대한 두려움이 상대방에게 대응 수단을 개발하도록 동기를 부여하였기에 그런 결과가 나왔는지도 모른다. 비록 걸프전의 결과는 참혹하였지만 탄생 직후부터 상대방을 두려움에 떨게 만들고 그 후속작이 여전히 세계 최강 기갑부대의 주력으로 사용될 만큼 T-72는 의의가 있은 전차다. 25,000대 이상이 만들어졌고 지금도 지구 어디에서 사용 중인 데는 다 그만한 이유가 있기 때문이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131105_291/jkjkiii_1383641626297EefFp_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		전체에 반응장갑을 둘러 방어력을 강화한 T-72B &lt;출처: (cc) High Contrast&gt;
	</p>

</div>
<p>

<strong>
제원(T-72A 기준)</strong>
<br>
</br>

	중량 41.5톤 / 전장 6.95m / 전폭 3.59m / 전고 2.23m / 승무원 3명 / 125mm 2A46M 활강포 / 12.7mm 중기관총 1정, 7.62mm 기관총 1정 / 항속거리 460km / 최대속도 60km/h</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
남도현</dd>

				<dd>
군사 저술가</dd>

				<dd>
[전쟁, 그리고], [2차대전의 흐름을 바꾼 결정적 순간들], [끝나지 않은 전쟁 6.25] 등의 군사 관련 서적을 저술한 군사 저술가. 국방부 정책 블로그, 군사월간지 [국방과 기술] 등에 칼럼을 연재하고 있다. 현재 무역대행 회사인 DHT AGENCY를 경영하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
유용원의 군사세계 - <a href='http://bemil.chosun.com/' target='_blank'>
<span>
인터넷</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://navercast.naver.com/https://market.android.com/details?id=kr.co.petaz.bemil&feature=search_result' target='_blank'>
<span>
안드로이드폰앱</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://itunes.apple.com/kr/app/bemil/id443089103?mt=8' target='_blank'>
<span>
아이폰앱</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.06</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40577]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[사물인터넷 - 사물과 사물이 인터넷으로 대화를 나눈다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40446]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/03/31/20131104143103886.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_120/jkjkiii_1383543467536Dm9k5_JPEG/%BB%E7%C1%F81_%BB%E7%B9%B0%C0%CE%C5%CD%B3%DD.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		사물끼리 인터넷으로 연결돼 정보를 주고받는 사물인터넷 시대가 열리고 있다. &lt;출처: 산업통상자원부 블로그(blog.daum.net/mocie/15613321)&gt;
	</p>

</div>
<p>

상상해 보자. 출근 전, 교통사고로 출근길 도로가 심하게 막힌다는 뉴스가 떴다. 소식을 접한 스마트폰이 알아서 알람을 평소보다 30분 더 일찍 울린다. 스마트폰 주인을 깨우기 위해 집안 전등이 일제히 켜지고, 커피포트가 때맞춰 물을 끓인다. 식사를 마친 스마트폰 주인이 집을 나서며 문을 잠그자, 집안의 모든 전기기기가 스스로 꺼진다. 물론, 가스도 안전하게 차단된다.</p>

<p>

공상과학 영화에서나 보던 일이 현실에서도 곧 이뤄질 전망이다. 앞으로  주변에서 흔히 보고 쓰는 사물 대부분이 인터넷으로 연결돼 서로 정보를 주고받게 된다. ‘사물인터넷’(Internet of Things) 시대가 열리는 것이다.</p>

<div>

	<h4>
사물끼리 대화를 나누다</h4>
</div>
<p>

사물인터넷은 사물에 센서를 부착해 실시간으로 데이터를 인터넷으로 주고받는 기술이나 환경을 일컫는다. 지금도 인터넷에 연결된 사물은 주변에서 적잖게 볼 수 있다. 하지만 사물인터넷이 여는 세상은 이와 다르다.</p>

<p>

지금까진 인터넷에 연결된 기기들이 정보를 주고받으려면 인간의 ‘조작’이 개입돼야 했다. 사물인터넷 시대가 열리면 인터넷에 연결된 기기는 사람의 도움 없이 서로 알아서 정보를 주고 받으며 대화를 나눌 수 있다. 블루투스나 근거리무선통신(NFC), 센서데이터, 네트워크가 이들의 자율적인 소통을 돕는 기술이 된다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_38/jkjkiii_1383543526468OvBPR_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		빔(Beam)의 스마트 칫솔. 칫솔질 횟수, 시간 등을 기록하여 스마트폰으로 볼 수 있게 해준다. 어린이 등 칫솔질을 잊기 쉬운 사람을 대상으로 한 상품. &lt;출처: beamtoothbrush.com&gt;
	</p>

</div>
<p>

20년 전, 우리는 컴퓨터와 정보를 공유하기 위해 ‘플로피 디스크’나 ‘하드디스크드라이브(HDD)’라는 물리적인 저장장치를 이용했다. 인터넷이 등장하면서 인터넷 망을 이용해 컴퓨터와 비트로 소통했다. 사물인터넷도 그 연장선에 서 있다. 인터넷 발전 과정에서 등장한 또 다른 소통 방식이기 때문이다.</p>

<p>

2013년, 컴퓨터는 네트워크를 이용해 원격으로 다른 컴퓨터와 정보를 주고받는다. 지금도 우리 주변에서 사물끼리 소통하는 모습을 흔하게 볼 수 있다. 최근 구글이 내놓은 스마트 안경 ‘구글글래스’나 나이키의 건강관리용 스마트 팔찌 ‘퓨얼밴드’가 대표 사례다. 이처럼 사물인터넷은 이미 우리 곁에 성큼 다가와 있다.</p>

<p>

NFC를 활용한 가전제품도 사물인터넷이 구현된 사례로 꼽힌다. NFC칩이 탑재된 세탁기에 스마트폰을 갖다대면 세탁기 동작 상태나 오작동 여부를 확인하고 맞춤형 세탁코스로 세탁을 할 수 있다. 냉장고는 사람이 굳이 확인하지 않아도 실시간으로 온도를 점검을 하고 제품 진단과 절전 관리도 척척 해낸다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_45/jkjkiii_13835440685077qFvy_JPEG/02_1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		나이키의 건강관리용 스마트 팔찌 ‘퓨얼밴드’ &lt;출처: 나이키&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
센서, 사물 간 대화를 위한 필수요소</h4>
</div>
<p>

사람이 누군가와 대화를 하기 위해 상대방의 얼굴을 바라보거나 이름을 물어보듯, 사물도 서로 대화를 나누려면 상대 기기 아이디나 IP주소를 알아야 한다. 기기끼리 통성명을 나눈 다음에는 어떤 대화를 나눌 것인지 화제를 찾아야 한다. 사람도 대화할 때 뭔가 공통의 관심사를 꺼내서 대화를 나누지 않는가.</p>

<p>

사물인터넷에선 모든 물리적 센서 정보가 화제거리다. 온도, 습도, 열, 가스, 조도, 초음파 센서부터 원격감지, SAR, 레이더, 위치, 모션, 영상센서 등 유형 사물과 주위 환경으로부터 정보를 바탕으로 사물 간 대화가 이뤄진다.</p>

<p>

화제거리만 있으면 상대방과 자유롭게 대화를 나눌 수 있는 사람과 달리, 사물끼리 통신을 하려면 몇 가지 기술이 더 필요하다. 사물끼리 통신을 주고 받을 수 있는 통로, 사물끼리 공통적으로 사용할 수 있는 언어가 필요하다. 센싱 기술, 유·무선 통신 및 네트워크 인프라, IoT 서비스 인터페이스 기술 등이 그것이다. 이 기술을 활용해야 비로소 사물간 온도나 습도, 위치나 열 같은 정보를 주고받을 수 있다.</p>

<p>

센싱 기술은 사물끼리 통신할 수 있는 통로 역할을 한다. 정보를 수집·처리·관리하고 정보가 서비스로 구현되기 위한 환경을 지원한다. 이를 위한 기술로는 근거리 통신기술(WPAN, WLAN 등), 이동통신기술(2G, 3G 등)과 유선통신기술(이더넷, BcN 등) 같은 유·무선 통신 및 네트워크 인프라 기술이 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_225/jkjkiii_1383543684517bHyEn_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		Fitbit 사에서 만든 스마트 체중계. 체중 기록이 와이파이로 동기화된다. &lt;출처: fitbit.com&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
미국은 도입 활발, 한국은 ‘육성’ 단계</h4>
</div>
<p>

미국은 이미 이 같은 기반 시설을 꾸려 적극적으로 사물인터넷을 활용하고 있다. 월트디즈니 놀이공원은 미키마우스 인형의 눈과 코, 팔, 배 곳곳에 적외선 센서와 스피커를 탑재해 놀이공원 정보를 수집한다. 이 인형은 실시간으로 디즈니랜드 정보 데이터를 습득해 관람객에게 정보를 알려준다. 어떤 놀이기구 줄이 가장 짧은지, 지금 방문객 위치가 어디인지, 오늘 날씨는 어떤지 같은 정보를 그때그때 상황에 맞춰 알려주는 식이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_266/jkjkiii_1383543887467lu44M_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		라이브스크라이브(Livescribe)의 스마트펜. 필기와 음성을 기록해서 디지털 자료로 만들어 준다. &lt;출처: livescribe.com&gt;
	</p>

</div>
<p>

메사추세츠 공과대학(MIT)은 기숙사 화장실과 세탁실에 센서를 설치하고 인터넷에 연결했다. 학생들은 이들이 주고받는 정보를 통해 어떤 화장실이 지금 비어 있는지, 어떤 세탁기와 건조기가 사용 중인지를 실시간 파악할 수 있다. 샌프란시스코는 네트워크 업체 시스코와 손잡고 사물인터넷을 도입해 쓰레기 이동 경로를 추적했다. 쓰레기에 센서를 부착해 쓰레기가 어디로 이동하고, 어떻게 사라지는지를 추적, 관리하고 있다.</p>

<p>

자동차 회사도 빠질 수 없다. 포드는 신형차 ‘이보스’에 사물인터넷을 적용했다. 이보스는 거의 모든 부품이 인터넷으로 연결돼 있다. 만약 자동차 사고로 에어백이 터지면 센서가 중앙관제센터로 신호를 보낸다.
	센터에 연결된 클라우드 시스템에서는 그 동안 발생했던 수 천만 건의 에어백 사고 유형을 분석해 해결책을 전송한다. 범퍼는 어느 정도 파손됐는지, 과거 비슷한 사고가 있었는지, 해당 지역 도로와 날씨는 어떤지, 사고가 날 만한 특이사항은 없었는지 등의 데이터를 분석한다. 사고라고 판단되면 근처 고객센터와 병원에 즉시 사고 수습 차량과 구급차를 보내라는 명령을 전송하고, 보험사에도 자동으로 통보한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131104_271/jkjkiii_1383544122220CFCAP_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		2020년이 되면 인터넷에 연결된 기기 수는 370억개에 이를 전망이다. &lt;출처: 시스코&gt;
	</p>

</div>
<p>

우리나라는 이에 비하면 아직 걸음마 단계다. 2009년 10월, 당시 방송통신위원회는 사물인터넷 분야의 국가 경쟁력 강화 및 서비스 촉진을 위한 ‘사물지능통신 기반구축 기본계획’을 발표했다. 2010년 5월에는 방송통신 10대 미래서비스에 사물지능통신을 주요 분야로 사물인터넷을 선정했고, 이듬해 10월에는 7대 스마트 신산업 육성 전략에 사물인터넷을 포함했다.</p>

<p>

이 외에도 정부는 중소벤처 지원을 통한 상생협력 생태계 조성과 기업의 자생력강화를 위한 기술개발 및 시험환경을 지원하는 사물인터넷 지원센터를 2011년부터 운영하고 있다. 이 곳에서 사물인터넷 환경 구축을 위한 국제 표준화 활동이 이뤄지고 있다. 국내 사물인터넷은 시범 도입 사례나 실행 단계에 이르지 못하고 정부 주도의 정책과제로 추진되는 상황이다.</p>

<p>

새 정부 들어서도 사물인터넷은 여전히 ‘차세대 육성 산업’으로 꼽혔다. 2013년 6월 미래 창조 과학부는 사물인터넷을 인터넷 신산업 분야의 주요 기술로 선정한 중장기 발전계획을 담은 ‘인터넷 신산업 육성 방안’을 발표했다. 사물인터넷을 ‘창조엔진’ 삼아 시장 창출을 위한 선도 사업, 기업의 기술경쟁력 강화 및 해외진출 지원, R&amp;D 등 기반 조성 등을 위한 정책과제를 추진하겠다는 심산이다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
이지영 / 블로터닷넷 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
블로터닷넷 <a href='http://www.bloter.net' target='_blank'>
(http://www.bloter.net) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121203_140/jung860626_1354499509970Fouo7_JPEG/logo.jpg'/>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.07.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40446]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[스마트폰 센서용 마이크로컨트롤러 - 스마트폰 센서 전쟁의 핵심]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40154]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/59/27/20131030202759728.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

한번 불붙은 스마트폰의 진화는 여러 부문에 걸쳐 엄청난 속도로 진행중이다. 그리고 그 중심에는 팜OS, 윈도우, 블랙베리에서 안드로이드와 iOS로 이어지는 모바일 운영체제(OS)의 진화가 자리잡고 있다.
	모바일 운영체제의 진화 덕분에 스마트폰은 PC를 위협할 만큼 발전했다. 다음은 뭘까? 센서가 중심이 될 것이라는 전망이 가장 많다. 이용자가 스마트폰에서 뭘 원하는지, 뭘 하려는지 알아서 처리해주는 진짜 ‘스마트’한 기기로 발전하는 것 말이다.</p>

<p>

스마트폰 속에 단순히 센서를 몇 개 더 우겨넣는다고 될 일이 아니다. 각 센서들이 내놓는 정보를 스마트폰과 앱이 어떻게 활용할 수 있게 하느냐가 스마트폰의 이용 방법 마저 바꿔 놓을 열쇠다. 
	이는 이미 현실로 성큼 다가왔다. 그리고 그 중심에 센서 정보를 실시간으로 감시하는 ‘마이크로컨트롤러’ 칩이 있다. 줄여서 MCU(Micro Controller Unit)라고 부른다. ARM의 코어텍스M, 애플 M7, 모토로라 X8 시스템 등이 바로 MCU다.</p>

<div>

	<h4>
스마트폰 화면 꺼져도 눈·귀 쫑긋</h4>
</div>
<p>

구글이 야심차게 내놓았던 모토로라의 ‘모토X’는 센서를 제대로 활용한 좋은 사례다. 모토로라는 모토X에 ‘X8 모바일 컴퓨팅 시스템’이라는 통합 프로세서를 내장했다. 기본은 퀄컴의 ‘스냅드래곤 S4’ 프로세서인데, 여기에 자연어 처리와 상황인식 프로세서를 넣었다.
	이 칩을 쓰면서 모토X는 스마트폰에 손을 대지 않아도 언제고 ‘오케이 구글나우’라고 이야기하면 즉시 말을 알아듣고 주머니에서 꺼내면 화면을 켜서 그 동안 놓친 정보들을 한 번에 보여준다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_42/jkjkiii_1383122580763nADAh_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		모토X는 스마트폰에 손을 대지 않아도 목소리에 응답한다. 마이크 센서와 이를 처리하는 콘트롤러가 늘 켜져 있기 때문이다.
	</p>

</div>
<p>

애플의 ‘아이폰5S’도 이용자가 아이폰을 들고 운전 중인지 걷고 있는지 아니면 자전거를 타고 있는지를 판단한다. 이 정보를 받아 내비게이션을 운전 모드나 도보 모드로 알아서 척척 바꾼다. 운전중에는 와이파이를 잡을 필요가 없으니 이미 잡혀 있는 이동형 공유기가 아니라면 무선랜 신호 탐색을 줄이기도 한다.</p>

<p>

이처럼 스마트폰이 상황을 판단하고 그에 대해 적절히 대응하는 데는 센서와 이를 분석하는 프로세서의 조합이 필요하다. 
	경험에 따라 가속도 센서, 조도 센서, 근접 센서, 자이로 센서 등 기본적으로 스마트폰이 갖고 있는 모든 것을 활용한 데이터를 만들어내고 오작동 없이 정확히 판단을 내리는 시나리오가 개발되고 있다.</p>

<p>

하지만 센서 정보도 결국 데이터다. 이 값을 처리하려면 컴퓨팅 성능이 필요하기 마련이다. 당연히 모바일 프로세서가 그 역할을 한다. 
	스냅드래곤이니, 엑시노스니 하는 바로 그 칩이다. 이 애플리케이션 프로세서(AP)들은 대기 상태에는 최소한의 전력만을 쓰도록 설계돼 있지만, 그렇다고 해도 계속 센서 정보를 수집하고 분석하려면 적지 않은 전력이 필요하다.</p>

<div>

	<h4>
센서는 하루종일, 전력은 10%만</h4>
</div>
<p>

이 역할을 약 10분의 1 수준의 전력만으로 대체하는 것이 스마트폰에 쓰이는 마이크로컨트롤러 칩이다. 대표적인 것이 ARM의 ‘코어텍스M’이다.
	ARM의 코어텍스M 아키텍처를 쓴 칩은 많아야 수십mA의 전력만으로 작동하기 때문에 늘 켜져서 센서들을 감시하고 적절한 조건이 갖춰졌을 때 전원을 켜고 AP에 명령을 넘겨줘도 배터리 소비에 부담이 없다.
	그 사이에 애플리케이션 프로세서는 가장 적은 전력 이용 단계로 움직임을 줄일 수 있으니 전반적으로 스마트폰의 전력 소비량을 최소화할 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_118/jkjkiii_13831226481810rjdj_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		코어텍스M 칩은 기존 ARM7 칩이 하던 일들을 대부분 대체하고 있다. 사진은 아이폰5S에 들어간 것으로 알려진 NXP의 코어텍스M3 기반 칩이다.
	</p>

</div>
<p>

코어텍스M의 경우 1MHz로 돌리면 수은 전지 1개로 15년 동안 쓸 수 있을 만큼 적은 전력으로도 작동한다. 실제 제품에 들어가는 코어텍스M 칩은 제조사마다 조금씩 다르지만 대개 몇십 MHz 수준으로 몇 마이크로와트 정도의 전력만 써서 작동한다.</p>

<p>

그렇다고 성능이 떨어지는 것도 아니다. 성능이 가장 좋은 코어텍스M4로 MP3플레이어를 만들면, 평균 0.5mW의 전력만 주어도 10MHz 미만으로 작동하면서 음악을 원활하게 재생할 수 있다.
	자원을 많이 써 봐야 12MHz수준으로, 이때 0.65mW의 전력을 소비한다. 코덱도 MP3, WMA, HE-AAC까지 재생할 수 있다. 코어텍스M4의 경우 최대 속도는 150MHz까지도 낼 수 있다.</p>

<p>

단순 센서 관리 기능 외에도 다른 일을 맡길 수도 있다. 하지만 스마트폰에서는 다른 일을 하나도 할당하지 않는 대신 아주 낮은 전력으로 센서만 관리하도록 작동한다. 코어텍스M은 작동속도, 명령어 처리, 리지스터 등에 따라 M0, M3, M4로 나뉜다.</p>

<div>

	<h4>
더 똑똑해지는 스마트폰</h4>
</div>
<p>

코어텍스M은 2013년 초부터 나온 스마트폰에도 적용되기 시작했다. 삼성전자는 ‘갤럭시S4’를 내놓으면서 ‘센서허브’를 강조했는데 스마트폰에 기압, 온도, 습도, 조도 등 아주 많은 센서를 장착한다.
	S뷰 커버를 열면 화면이 저절로 켜지는 이유도 자석 같은 게 아니라 커버가 덮이고 열리는 것을 센서와 마이크로컨트롤러가 상시 감시하고 있기 때문에 가능한 일이다.</p>

<p>

이를 가장 적극적으로 마케팅에 활용한 것은 모토로라다. 모토로라와 구글이 내놓은 야심작 모토X에는 ‘X8 모바일 컴퓨팅 시스템’이라는 이름의 프로세서를 넣었다.
	이걸 ‘시스템’이라고 부르는 이유는 단일 프로세서가 아니기 때문이다. 우리가 잘 아는 스냅드래곤S4 프로 칩에 자연어처리, 상황인식 프로세서를 합친 것이다.
	이게 사실 코어텍스M 칩으로 하는 것인데, 모토로라가 이름을 잘 만들었다. 음성명령을 처리하고 상황을 판단하는 것이다.</p>

<p>

모토X를 주머니에서 꺼내면 모션 센서가 움직임을 파악한다. 일단 주머니에서 꺼내는 것 같은 동작이 일어나면서 조도 센서를 통해 빛이 감지되면 주머니에서 꺼냈다고 판단하는 것이다. 이를 판단하고 전원을 켜주는 데까지가 코어텍스M의 역할이다.</p>

<p>

음성인식도 마찬가지다. ‘오케이 구글나우’라고 이야기하면 스마트폰에 손을 대지 않아도 모토로이는 전원을 켜고 음성인식을 받아들일 준비를 한다.
	역시 마이크를 통해 특정 음성이 적용되는 상황을 만족시킬 때 전원과 구글 나우를 켜라고 명령을 내리는 것까지가 마이크로세서가 하는 일이다.
	주머니에 꺼낸 뒤 중요한 메시지를 보기 쉽게 띄워주거나 구글 나우를 켠 뒤에 인터넷을 검색하고 알람을 설정하거나 e메일 메시지를 보내는 것은 모두 코어텍스A를 비롯한 AP가 할 일이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_254/jkjkiii_1383122705135i0pfv_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		애플의 M7칩은 마이크로컨트롤러의 역할을 마케팅적으로 잘 활용한 사례다. 애플은 API를 공개하고 앱 생태계를 확대할 계획이다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
새로운 생태계 구축, 인텔도 뛰어들어</h4>
</div>
<p>

애플도 센서를 상시 활용하는 앱들이 늘어나면서 아예 센서와 관련된 역할을 별도 칩에 분리하고 이를 ‘M7 모션 보조 프로세서’라고 이름붙였다. 
	M7은 코어텍스 M3 기반 칩인데 아이폰5S에는 특별히 센서를 더 추가해서 넣진 않았다. M7 칩은 가속도, 자이로스코프, 나침반 등의 정보를 실시간으로 관리해준다. 기존 아이폰에도 있던 센서지만 관리를 M7에 맡겨 상시 체크하면서도 배터리 관리에도 유리하다.</p>

<p>

애플은 이 칩을 iOS7에 적극 활용했다. 걷는 중인지 차를 타는 중인지에 따라 내비게이션이 차량용·도보용으로 바뀌고, 차량 이동중에는 무선랜 신호 탐색 빈도를 줄인다. 
	또한 애플은 이 API를 공개해 여러 앱에서 M7으로 처리한 정보를 활용할 수 있도록 생태계를 만들려고 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_151/jkjkiii_1383122836811W3bj5_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		인텔도 마이크로컨트롤러 역할을 하는 ‘쿼크(Quark)’칩을 발표했다. 하는 일은 코어텍스M과 거의 비슷하다.
	</p>

</div>
<p>

마이크로컨트롤러가 모션 센서 등으로 관심을 받자 인텔도 비슷한 역할을 하는 프로세서를 내놓았다. 인텔은 2013년 9월 ‘쿼크’(Quark)라는 초저전력 프로세서를 내놓았다. 
	인텔 발표에 따르면 10mW 정도의 전력으로 콘트롤러 역할을 하거나 웨어러블 기기에 적용할 수도 있다고 한다. 설계는 다르지만 칩 자체의 특성이나 역할은 코어텍스M과 많이 닮아 있다.
	꼭 스마트폰이나 PC 뿐 아니라 자동차, 산업 현장, 심지어 터치스크린 같은 부품까지도 쓰이는 것이 마이크로컨트롤러기에 칩 업계 관심이 쏠릴 수밖에 없다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
최호섭 / 블로터닷넷 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
블로터닷넷 <a href='http://www.bloter.net' target='_blank'>
(http://www.bloter.net) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121203_140/jung860626_1354499509970Fouo7_JPEG/logo.jpg'/>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.31.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40154]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[K5 권총 - 세계 시장을 겨냥하는 우리의 ‘패스트 액션’ 권총 ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40005]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/01/40/20131029144001304.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/shareServicePlayer.nhn?serviceName=news&amp;vid=90DF6CC9D7209754DD509B5051667AA86F18&amp;outKey=V123c32f1a8582a23b6e76b7f62649d392642b883790f8ffa25d56b7f62649d392642&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="K-5의 수출형 LH9 권총 사격 동영상" width="576"></iframe>
</p>


			<div>
K-5의 수출형 LH9 권총 사격 동영상</div>
</div>
</div>
<p>

K5 권총은 ‘한국인의 손에 맞는 권총을 만들자’라는 목표로 개발된 권총이다. 우리 군이 사용하던 권총은 물론, 전 세계의 권총 관련기술을 섭렵하며 각고의 노력 끝에 1989년 하반기에 개발이 완료되어, 국군의 제식권총으로 사용되는 권총이다. K5라는 이름은 대한민국의 다섯 번째 국산총기라는 의미다.</p>

<div>

	<h4>
우리 손에 맞는 권총을 만들자</h4>
</div>
<p>

해방 이후 1946년 1월 15일 국방경비대가 창설되고 육군으로 발전하면서 우리 군은 본격적으로 권총을 사용하게 되었다. 가장 대표적인 것이 미군으로부터 지급된 M1911A1 거버먼트 권총이다.
	브라우닝 M1900 권총으로 자동권총의 본격적인 역사를 열은 전설의 설계자, 존 모세 브라우닝이 만든 M1911A1 권총은 1차대전부터 미군의 제식권총으로 채용되어 2차대전, 한국전, 베트남전, 걸프전 등에서까지 80년간 미군의 일선을 지켜온 권총이었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131029_202/jkjkiii_1383026265599uX6Vt_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		우리 군의 제식권총으로 사용되던 M1911A1 45구경 자동권총은 과도한 반동으로 한국인 체형에 맞지 않고, 2차대전 사용되던 것들이어서 노후화가 심한 상태였다. &lt;사진: 전쟁기념관&gt;
	</p>

</div>
<p>

M1911A1는 45ACP탄을 사용하는데, 군용권총탄의 표준인 9mm 파라블럼 탄환보다 더욱 강력한 에너지를 가졌고 당연히 반동도 크다. 그러나 이런 강한 반동은 한국인의 체형에 맞지 않는 것이었다.
	심지어는 1980년대에는 미군조차도 M1911A1 대신 M9(베레타 92FS모델)으로 신형권총을 채용하면서 45ACP탄을 사용하는 대신 9mm 탄을 채용하였다. 당시 미군보다 더욱 심각한 상황을 맞은 것은 우리 군이었다.
	과도하게 강력한 탄환이나 한국인 손에는 다소 큰 손잡이 등의 불편함이 있었다. 그러나 무엇보다도 우리군의 권총 대다수가 2차대전 시기에 만들어져서 이미 부품의 내구연한에 도달했다. 이에 따라 한국인을 위한 자동권총의 개발이 시작된 것이다.</p>

<div>

	<h4>
K5 자동권총 개발</h4>
</div>
<p>

K5의 개발을 위해서는 총기의 역사를 잠시 둘러볼 필요가 있다. 누구에게나 혈통이란 것이 있다. K5도 세계의 유명 총기들에서 그 DNA를 찾을 수 있다. 브라우닝 하이파워와 스미스&amp;웨슨 M39와 같은 세기의 명총들이 K5 개발에 영감을 주었다</p>

<p>

FN사에서 1935년부터 만든 브라우닝 하이파워는 벨기에의 FN사에서 제작된 당대의 최첨단 총기로, 2차대전동안 연합국과 추축국 양쪽에서 제식총기로 사용될 만큼 우수한 총기였다.
	2차대전 이후에도 브라우닝 하이파워는 여전히 전세계적 인기를 유지했고 9mm 자동권총 가운데 가장 널리 사용된 총기였다. 또한 1980년 이란 인질구출작전에서 영국의 특수부대 SAS가 애용하면서 현대에도 유명세를 탔다.</p>

<p>

한편 이러한 브라우닝 하이파워에 2차대전의 또 다른 명총인 발터 P-38 권총을 결합하려는 시도가 있었다. 미국 총기제조사인 스미스&amp;웨슨은 이런 발상을 실현시켜 X-46이라는 현대적인 더블액션 자동권총을 만들었다.
	스미스&amp;웨슨 사는 이 총을 미군에게 제안했지만, 2차대전 종전 후인지라 미군은 권총을 바꾸는데 관심이 없었다. 결국 이 X-46은 민수용으로 개발되어 M39라는 권총이 등장하게 되었다.</p>

<p>

M39는 전후 가장 인기있는 더블액션 자동권총으로 미해군 SEAL팀에서 특수작전용으로 채용하기도 했으며, 개량형인 M459는 FBI의 SWAT팀에서 채용하기도 했다. 대한민국도 일부 특수부대에서 M39계열 총기를 운용했던 것으로 알려진다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131029_193/jkjkiii_1383026356018m9Uk9_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		브라우닝 하이파워(좌)와 스미스&amp;웨슨 M39(우)와 같은 세기의 명총들이 K5 개발에 영감을 주었다. &lt;사진: Public domain&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
K5 권총의 특징, 패스트액션</h4>
</div>
<p>

K5를 개발한 것은 바로 S&amp;T 모티브(당시 이름은 대우정밀공업)였다. S&amp;T 모티브는 원래 국방부조병창의 M16 생산공장으로 시작했다가 1981년 민영화하면서 국내 유일의 총기제조업체가 되었다.
	이미 1972년부터 미국 콜트사로부터 총기생산에 필요한 모든 설비를 도입하여 운용해왔기에, S&amp;T 모티브에서 만들지 못할 총은 없었다.
	이러한 경험을 바탕으로 S&amp;T 모티브의 개발진들은 ‘한국인의 손에 맞는 총기’라는 주제로, 전장 200mm를 넘지 않는 적절한 크기, 12~3발 이상을 수납하는 복열탄창 등 현대적인 요구사안을 도출해내어 새로운 권총을 개발해냈다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131029_274/jkjkiii_1383029258635l11Y1_JPEG/03_1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		K5 자동권총은 군용 총기로서는 최초로 민간주도로 개발되었다. 약 4년간의 개발 끝에 1989년 처음 출시되었다. &lt;사진: 오병무&gt;
	</p>

</div>
<p>

그러나, K5 권총의 가장 큰 특징은 독특한 격발방식이다. ‘패스트액션’, 혹은 ‘더블액션 플러스’라고 불리우는 이 격발방식을 이해하려면 자동권총의 원리부터 이해해야 한다.
	자동권총의 방아쇠 동작 방식은 크게 싱글액션과 더블액션의 두 가지로 나뉜다. 싱글액션(Single Action; 단동식, 이하 SA)이란 방아쇠를 당기면 공이치기를 해제하는 1가지 동작만을 수행하여 발사가 되게 하는 방식을 말한다.
	싱글액션에서는 공이치기가 뒤로 젖혀지지 않으면 방아쇠를 아무리 당긴들 총알이 발사되지 않는다. 공이치기를 젖히면서 방아쇠를 당겨대는 서부시대의 리볼버를 생각하면 이해가 빠를 것이다.</p>

<p>

반면 더블액션(Double Action; 복동식, 이하 DA)은 방아쇠를 당기면 공이치기가 뒤로 젖혀졌다가 해제되는 2가지 동작이 동시에 수행되는 방식이다. 대부분의 현대적인 리볼버가 바로 이런 DA방식이다. 
	방아쇠를 당기면 실린더가 돌아가면서 차탄이 장전되고 공이치기도 후퇴하였다가 해제되면서 총알이 발사되는 것이다. 현대적인 자동권총은 거의 대부분이 이런 더블액션 작동방식을 채용하고 있다.</p>

<p>

문제는 전통적인 더블액션 격발방식(Traditional Double Action)에서는 첫발만 DA로 작동하고, 첫발을 쏜 이후로는 모두 SA로 작동된다는 것이다. 즉 첫발과 나머지발의 방아쇠 압력과 당기는 길이가 다르다는 말이다.
	이렇게 되면 보통 무겁고 긴 방아쇠 압력 때문에 첫발은 다소 조준점의 좌측으로 치우치다가 그 다음 발부터는 가볍고 짧은 SA 방아쇠압력 덕분에 정확히 조준점에 들어간다. 즉 첫발과 다음 발의 방아쇠 감각이 다르다는 것이 DA 권총의 단점이었다. 
	이 때문에 전통적인 DA 방식은 ‘DA/SA 방식’이라고도 부른다. 물론 이런 방아쇠 차이를 해결하기 위해 DA 방아쇠로만 발사가 가능한 DAO(Double Action Only) 방식이 나오기도 했지만 방아쇠 무게가 무거워 사격시 부담이 높았다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131029_271/jkjkiii_1383029339584bS6si_JPEG/04_1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		패스트액션 작동방식 &lt;사진: Lionheart Industries&gt;
	</p>

</div>
<p>

이런 단점을 해결하기 위한 대한민국의 해답은 바로 패스트액션이었다. 즉 첫발을 발사하는 경우 무거운 DA 방아쇠 대신에 SA 방아쇠로 발사가 가능했다.
	이에 따라 첫발에 많은 힘이 들어가는 DA 방아쇠와는 달리 패스트액션 방아쇠는 SA 정도의 힘으로 당겨도 첫발이 발사되므로 매우 신속하고 정확한 사격이 가능하다.
	사실 이 패스트액션 기구는 벨기에의 FN사가 처음 개발을 시작하여 미군의 차기 권총의 후보기종으로 제안했으나 채용되지 못하고 역사 속으로 사라져간 방식이었다. 
	이를 현대적으로 완성시킨 것이 S&amp;T 모티브로, K5의 개발과 함께 국제특허까지도 보유하고 있다고 한다.</p>

<div>

	<h4>
90년대 ‘DP51’이라는 이름으로 해외 수출 모색</h4>
</div>
<p>

K5 권총은 90년대에 들어서는 명실공히 한국군의 제식권총으로 국군에서 뿌리를 내리게 되었다. 지휘관은 물론이고 전차병, 헌병 등 다양한 병과에서 운용하고 있다. 
	이렇게 국내시장이 완성되자 K5는 해외진출의 기회를 모색하게 된다. K5는 DP51이란 이름으로 총기시장의 본고장인 미국으로 1991년부터 수출되기 시작했다.
	당시 미국에서 DP-51을 수입했던 업체들 가운데에는 지금은 1911권총을 만들기로 유명한 킴버사도 있었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131029_163/jkjkiii_1383027078430zQ7iM_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		K5 권총은 DP-51 이란 이름으로 미국에 수출된 바 있지만, 가능성만을 확인하는데 그쳤다
	</p>

</div>
<p>

최초로 미국진출 당시 DP-51은 많은 이들로부터 주목을 받았다. 하지만 대중은 익숙한 것을 찾기에, 패스트액션이라는 전혀 새로운 격발방식의 새로운 총기에 뜨거운 반응을 보내진 않았다.
	패스트액션이 매우 안전한 방식이라는 사실을 미국의 대중들은 잘 몰랐기 때문이다. 또한 군용권총다운 단단함이 있었지만 세계적인 유행이나 요구에 일일이 대응할 수 없었던 탓도 있었다.</p>

<p>

S&amp;T 모티브(당시 대우정밀)는 미국시장에 대응하기 위하여 K5의 컴팩트형인 DP-51C, 40S&amp;W탄을 사용하는 DH-40 등을 발매했으며, 45APC 탄을 사용하는 DH-45도 개발하여 양산 직전의 단계에 이르렀으나, 상황이 바뀌었다. 
	IMF로 국내경제상황은 요동쳤고, 총기의 본고장 미국을 공략하려던 노력은 좌절되었다.</p>

<div>

	<h4>
LH9라는 이름으로 세계시장에 재도전</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131029_27/jkjkiii_1383029448585pyHn3_JPEG/06_1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		S&amp;T모티브와 라이온하트는 LH9이라는 K5의 최신모델을 선보이며 미국시장을 개척하고 있다.
	</p>

</div>
<p>

그러나 그로부터 10여년 후, 새로운 시도가 시작되었다. 미국의 신생 총기업체인 라이온하트 인더스트리(LHI)가 미국시장에서 잊혀져가던 K5 권총에 대해 관심을 갖게 되었다.
	LHI는 2011년말 창설된 이후 이듬해 초에 곧바로 S&amp;T 모티브의 K5권총을 자사의 주력판매모델로 지정했다. 단 과거의 DP-51과는 다르게 현대적인 변화를 모두 적용하여 완전히 새로운 권총으로 재해석하고자 했다. 그리하여 등장한 것이 바로 LH9 권총이다.</p>

<p>

LH-9는 K5와 DP-51과는 전혀 다른 느낌의 권총으로 탄생했다. 우선 제일 큰 변화는 외관이다. 과거 도색을 하던 총기와는 달리 LH9에는 ‘세라코트(Cerakote™)’라는 특수 세라믹 코팅방식이 채용되었다. 
	듀라코트나 T코트 등 다양한 총기코팅방식이 있는데, 세라코트는 그중 가장 고급이고 뛰어난 내구성을 자랑하여 총기애호가들의 사랑을 받는 소재이다.</p>

<p>

눈에 띄는 배려도 많다. 공이치기를 둥글게 만들고, 슬라이드(가스활대) 앞부분에 널링(당기기 위한 홈)을 넣어 앞부분을 잡고도 장전이나 약실확인을 할 수 있도록 배려했다. 
	탄창도 과거 13발 짜리에 더하여 이제는 15발 탄창도 발매되고 있다. 권총의 손잡이는 다이아몬드형 설계로 세심하게 배려했다. 
	다소 공격적으로 보이지만 잡아보면 편리한 이 손잡이는 슈어파이어(Surefire)사의 수석디자이너이자 부사장을 역임한 폴 킴에 의해 설계되었다.</p>

<p>

LH9은 크게 3가지 버전으로 나뉜다. 기본모델인 LH9과 총열을 3.6인치로 줄인 컴팩트모델 LH9C가 있다. 
	또한 현용 택티컬 장비들 가운데 표준이랄 수 있는 피카티니 레일을 채용한 LH9-MKⅡ가 있다. 
	여기에 조준이 편리한 것으로 유명한 노박 사이트를 장착하는지 여부, 그리고 총몸의 색깔을 탄(Tan; 사막색)으로 하는지의 여부로 모델이 나눠지면서, 모두 12가지의 선택이 가능하다.
	과거 DP-51 시절에 구현하지 못했던 세련됨과 첨단의 느낌이 LH9에서는 살아나고 있다.</p>

<p>

그래서 LH9을 받아들이는 미국시장의 태도는 DP-51때와는 다르다. 세계 최대의 총기전시회 SHOT SHOW에서 정식 런칭된 이후 많은 사랑을 받고 있다. 해외 사이트를 살펴보면, 많은 미국의 리뷰어들이 LH9에 대한 호감을 표현하고 있다는 것을 알 수 있다.</p>

<div>

	<span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131029_28/jkjkiii_1383027309206G43NK_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>

	<p>


		
		LH9는 다양하다. 기본형 외에도 총열을 3.6인치로 줄인 컴팩트모델 LH9C(좌), 피카티니 레일을 채용한 LH9-MKⅡ(우)가 있다. 그 외에도 색상 등 다양한 옵션이 있어 총 12가지 세부 모델이 있다. &lt;사진: Lionheart Industries&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
사격 밸런스 뛰어나. 국산 총기의 세계 진출 기대.</h4>
</div>
<p>

무엇보다도 어떤 총인지 확인해보기 위해서 직접 사격을 해보았다. 총기의 밸런스를 잡기 위해 많은 고민을 했음을 쏴보고 즉각 알 수 있었다. 특히 3.6인치 총열의 LH9C 모델에서도 반동이 즐겁게 오고 있다는 것을 사격을 해 보면 쉽게 알 것이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131029_220/jkjkiii_1383027592656O5Dmd_JPEG/12.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		K-5의 개량형 LH9 권총의 사격 모습. 사격시 총기의 밸런스가 잘 잡혀있는 느낌을 준다. &lt;사진: 오병무&gt;
	</p>

</div>
<p>

권총사격술 교범이 아직도 5~60년 전 수준에 멈춰있는 현실에서도 잘도 이런 엄청난 물건을 만들어냈구나 싶었다. 우리 군에서 사용하는 K5와 유사하지만, 훨씬 더 개량되어 있음을 알 수 있었다. 
	물론 K5 보다 더 많은 돈을 들였기에 가능한 일이지만, 그만큼 S&amp;T모티브가 관록이 있는 총기제작사이기에 가능한 일이었다. 
	LH9의 등장에서 고무적인 점은 한국의 총기도 절묘한 기획력과 신뢰성 있는 기술력이 만났을 때 파괴적인 힘을 낼 수 있다는 사실이었다.
	뛰어난 아이디어를 과감하게 상품으로 연결하는 도전이 계속된다면, 더욱 훌륭한 한국산 총기들이 나올 것은 분명한 일이다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2010/7/16/190/%BE%E7%BF%ED%BB%E7%C1%F8.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
<a href='http://search.naver.com/search.naver?where=nexearch&query=%B1%BA%BB%E7%C6%F2%B7%D0%B0%A1+%BE%E7%BF%ED&sm=ncc_clk&fbm=0&x=12&y=25' target='_blank'>
<u>
양욱</u>
</a>
</dd>

				<dd>
사단법인 한국국방안보포럼(KODEF) 연구위원, 인텔엣지㈜ 대표</dd>

				<dd>
서울대학교 법과대학을 졸업하고 10여 년간 국방관련 분야에 종사해왔으며, 현재 KODEF 연구위원이자 &lt;조선일보&gt;의 밀리터리 컬럼니스트로서 다양한 서적을 출간하고 있다. 한편으로는 군사관련 컨설팅과 교육훈련 등 민간군사서비스(Private Military Service)를 제공하는 인텔엣지(주)의 대표이사이기도 하다. 트위터 <a href='http://twitter.com/prosecutus' target='_blank'>
<span>
http://twitter.com/prosecutus</span>
</a>
</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
유용원의 군사세계 - <a href='http://bemil.chosun.com/' target='_blank'>
<span>
인터넷</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://navercast.naver.com/https://market.android.com/details?id=kr.co.petaz.bemil&feature=search_result' target='_blank'>
<span>
안드로이드폰앱</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://itunes.apple.com/kr/app/bemil/id443089103?mt=8' target='_blank'>
<span>
아이폰앱</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.30</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40005]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[플로팅 홀로그램 - 공연의 미래, ‘홀로그램’에 있다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39442]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/14/32/20131023113214909.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/shareServicePlayer.nhn?serviceName=news&amp;vid=5694D2EFE745F6B01221198B8C5F07A0D6FB&amp;outKey=V128e6a884e236c3e2daaf7ea5799f93be3c801ef48f130c682c2f7ea5799f93be3c8&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="싸이 홀로그램 공연" width="576"></iframe>
</p>


			<div>
용인 에버랜드 ‘K팝 홀로그램’ 공연장의 싸이 공연 &lt;출처: 에버랜드 'K-Pop 홀로그램'&gt;</div>
</div>
</div>
<p>

조명이 꺼지고 장막이 걷히자 사람 얼굴 높이만큼 솟은 무대에 가수 싸이가 등장했다. 첫 번째 노래는 싸이를 ‘국제가수’로 만들어준 노래 ‘강남스타일’. 싸이 특유의 말춤이 등장하는 대목에서 관객 모두가 팔을 꼬고 다리를 올려 신나게 몸을 흔든다.
	싸이의 목소리가 바로 앞에서 들리고 무대에 오르면 싸이를 만질 수도 있을 것 같다. 하지만 착각은 금물. 무대 위의 싸이는 만질 수도 대화를 나눌 수도 없는 허상에 불과하니까.</p>

<p>

용인 에버랜드 안에 놀이기구처럼 마련된 홀로그램 공연장 'K팝 홀로그램' 얘기다. K팝 홀로그램 공연장에선 하루에도 몇 번씩 싸이의 공연을 관람할 수 있다. 국내에 몇 안 되는 상설 홀로그램 공연장 중 하나다. 홀로그램 기술이 무엇이길래 진짜 같은 싸이 영상을 볼 수 있도록 하는 것일까. 일반 영상과는 비교할 수 없는 현실감을 제공하는 홀로그램 기술을 알아보자.</p>

<div>

	<h4>
투명한 '포일(Foil)'이 홀로그램의 비밀</h4>
</div>
<p>

K팝 홀로그램 공연장에서 쓰이는 홀로그램 영상은 투명한 스크린을 이용한 기술이다. 투명한 스크린을 무대 위에 설치하고, 무대 밑의 관객은 투명한 스크린에 비친 영상을 본다.
	엄밀히 말하면 진정한 홀로그램이라기 보다는 눈속임 기술에 가깝다. 그래서 이 홀로그램 기술에 붙은 이름도 '페퍼스 고스트(Pepper's Ghost)'이다. 혹은 스크린에 떠오른 영상을 본다고 하여 ‘플로팅 홀로그램’이라고 부르기도 한다.</p>

<dl>
<dd>
홀로그램은 홀로그래피의 결과물이다. 주로 레이저를 이용, 빛의 간섭과 회절 원리로 입체 정보를 기록, 재생하는 것이 홀로그래피다.</dd>
</dl>
<p>

‘페퍼스 고스트’라는 이름은 1800년대 극장에서 착시효과를 이용해 연극 무대에 환영을 연출한 극 연출가 존 헨리 페퍼의 이름에서 따왔다. 빛이 그대로 통과하기도 하고 빛을 반사하기도 하는 투명한 스크린이 이 기술의 핵심이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_173/jkjkiii_1382495785672K1LcD_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		‘페퍼스 고스트’ 기술은 1800년대 무대 연출 기술에서 발전해 왔다.
	</p>

</div>
<p>

이 기술에 쓰이는 투명한 스크린은 ‘포일(Foil)’이라고 부른다. 포일은 관객 방향으로 기울어지도록 무대 위에 45도 각도로 설치된다. 포일에 영상을 비추는 역할은 무대 밑에 은밀하게 설치된 또 다른 스크린의 몫이다. 무대 밑 스크린에 영상을 쏘는 일은 무대 천정에서 바닥을 향해 영상을 비추도록 설치된 프로젝터가 맡는다.</p>

<p>

프로젝터에서 나온 영상이 관객의 눈에 들어가기까지 과정을 순서대로 설명하면 다음과 같다. 우선 무대 천정에 고정된 프로젝터가 무대 바닥을 향해 미리 녹화한 영상을 비춘다.
	바닥에 있는 스크린은 프로젝터가 쏜 영상을 담고, 무대 바닥 스크린에 반사된 영상이 다시 45도 각도로 무대 위에 설치된 투명한 포일에 비친다. 
	무대 앞에 있는 관객은 무대 천정이나 바닥에 있는 프로젝터와 스크린을 볼 수 없다. 무대 위 투명한 포일에 떠오른 영상만을 볼 수 있다. 아무것도 없는 허공에 싸이가 등장한 것 같은 착각이 드는 것은 이 때문이다.</p>

<p>

현재 국내외에서 실제 공연, 전시 기술로 상용화된 홀로그램 기술은 대부분 이 방식을 따른다. 공상과학(SF) 영화에서 아무것도 없는 허공에 입체 영상이 떠오르는 홀로그램 기술을 본 적이 있는가. 영화 속 홀로그램 기술은 아직도 어렵다. 실제 쓰이는 기술이 영화의 상상력을 따르려면 시간이 더 필요하다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_285/jkjkiii_13824962534726o7nG_JPEG/02.jpg?type=n300_150'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_292/jkjkiii_1382496358585gbcBm_JPEG/03.jpg?type=n346_247'/>
<a href='http://navercast.naver.com/#'><span>
</span>
</a>
</span>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
‘페퍼스 고스트’ 방식의 플로팅 홀로그램 무대 설계도
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
‘페퍼스 고스트’ 방식의 플로팅 홀로그램 원리를 설명한 그림 &lt;출처: 한국콘텐츠진흥원&gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

페퍼스 고스트 홀로그램과 비슷하지만, 조금 다른 방법도 있다. ‘프리 포맷’이라는 이름이 붙은 기술이다. 프리 포맷은 무대 뒤에 설치된 프로젝터가 무대 위 스크린에 직접 영상을 비추는 방식이다. 여기에 쓰이는 스크린은 페퍼스 고스트 방식에 쓰이는 투명 포일과 다르다. 프리 포맷은 마치 모기장처럼 생긴 스크린에 영상을 직접 비춘다. 지난 2010년 일본에서는 가상 캐릭터 '하츠네 미쿠'가 프리 포맷 홀로그램 기술을 활용해 대규모 공연을 펼치기도 했다.</p>

<p>

프리 포맷 방식은 무대 설치 비용이 상대적으로 저렴하다. 무대 위에 스크린을 기울여 설치할 필요 없이 직각으로 설치하면 되고, 무대 구조를 복잡하게 설계할 필요가 없기 때문이다. 하지만 무대 뒤에서 프로젝터가 쏘는 빛을 관객이 직접 볼 수 있기 때문에 현실감이 덜하다는 게 단점이다.</p>

<p>

포일을 45도 각도로 설치하는 페퍼스 고스트 방식은 프리 포맷 방식과 비교해 무대 설치가 까다롭다. 비용도 많이 든다. 관객이 프로젝터와 스크린을 볼 수 없도록 무대를 설계해 좀 더 현실에 가까운 홀로그램 영상을 만들어준다는 점은 프리 포맷 방식과 비교해 더 나은 점이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_290/jkjkiii_1382496488790HDjtu_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		‘프리 포맷’ 기법으로 만든 홀로그램 영상
	</p>

</div>
<p>

페퍼스 고스트와 프리 포맷 등 현재 쓰이는 홀로그램 기술은 입체안경 등 부가적인 장치 없이 3D 홀로그램 영상을 체험할 수 있도록 해 최근 공연 분야에서 많이 쓰이는 추세다. 
	프로젝터 성능이 전보다 발전했다는 점도 홀로그램 기술을 앞당겼다. 이 같은 홀로그램 공연에 쓰이는 프로젝터는 밝기 성능이 2만 안시(ANSI)급이다.
	일반적으로 사무실에서 쓰이는 프로젝터가 3천 안시급 제품이라는 점을 생각하면, 홀로그램 공연에 얼마나 밝은 빛을 내는 프로젝터가 필요한지 알 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
연출과 어우러지는 홀로그램 기술</h4>
</div>
<p>

홀로그램 영상은 보는 것만으로도 즐겁다. 눈앞에서 싸이가 손에 닿을 듯 떠오른다고 상상해보라. 어두운 홀로그램 공연장 안에서 공연이 펼쳐지는 잠깐 동안 관객은 환상적인 3D 영상을 체험할 수 있다. 
	하지만 현재 홀로그램 공연 기술은 영상 위에 기발한 연출을 더해 한 편의 공연예술을 완성해 나가는 추세다. 어떤 무대 연출 기법이 홀로그램 기술에 더해지느냐에 따라 관객은 더 나은 공연을 체험할 수 있다. 무대 연출 기법은 홀로그램 영상 기술과 맞물려 공연을 더 사실적으로 경험할 수 있도록 돕는다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_279/jkjkiii_1382496563848wVWeJ_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		홀로그램 공연장 벽에 미디어 파사드 기법으로 영상을 비추기도 하고, 홀로그램 영상 중간에 관객의 얼굴이 등장하기도 한다.
	</p>

</div>
<p>

예를 들어 관객의 얼굴 사진을 찍어 무대에 올리는 기술이 대표적이다. 관객은 싸이와 함께 무대에서 춤을 추는 것 같은 기분을 느낄 수 있다. 
	이때는 미리 제작한 싸이 동영상 외에 별도의 3D 렌더링 기술이 홀로그램 영상 위에 덧씌워진다. 재생 중인 영상 위에 관객의 얼굴을 실시간으로 합성하는 과정이다. 가수 '샤이니'의 홀로그램 공연에서도 관객의 얼굴 사진을 영상에 넣어 관객으로부터 좋은 반응을 얻은 바 있다.</p>

<p>

홀로그램 영상이 무대에서 나오는 동안 실제 배우가 무대에 함께 등장하는 것도 관객의 눈길을 잡는 좋은 방법이다. SM엔터테인먼트에서 마련한 ‘샤이니’ 홀로그램 공연장에서는 마술사 복장을 한 배우가 무대에서 영상과 함께 공연을 펼쳤다.
	마술사는 영상에 맞춰 미리 동작을 연습하고, 무대에 올라 예정된 동작을 선보이는 식이다. 무대 위에서 홀로그램 영상 속의 의자가 날아다니는 동안, 마술사는 의자를 따라 허공에서 손동작을 연기하면 된다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_174/jkjkiii_1382496609505VVK6s_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		SM엔터테인먼트 소속 가수 ‘샤이니’의 홀로그램 공연. 왼쪽 배우는 실제인물이고, 오른쪽 ‘샤이니’는 홀로그램영상이다.
	</p>

</div>
<p>

미국에서 지난 2012년 열린 음악축제 ‘코첼라’에서도 배우와 홀로그램 영상이 함께 공연을 펼친 바 있다. 1996년 사망한 전설적인 힙합 가수 ‘투팍’이 홀로그램 영상으로 깜짝 등장한 것이다. 
	투팍의 얼굴을 담은 홀로그램 영상이 재생되는 동안 실제 가수 '스눕독'이 함께 무대에 올라 마치 옆에서 함께 노래를 부르는 모습을 연출했다. 관객은 사망 11년 후 후배 가수와 함께 공연하는 투팍을 본 셈이다.</p>

<p>

무대뿐만 아니라 홀로그램 공연장 벽면 전체에 영상을 비춰 마치 공연장 전체가 무대인 것처럼 꾸미는 '미디어 파사드' 기술이 접목되기도 한다. 미디어 파사드는 건물 외벽을 마치 디스플레이처럼 활용해 무대 밖에서도 화면을 전달하는 기법이다.</p>

<div>

	<h4>
홀로그램이 바꾸는 공연·전시 콘텐츠의 미래</h4>
</div>
<p>

원래 기업 제품발표회나 마술쇼 등 제한된 영역에서 이따금 쓰이던 홀로그램 기술이 문화 콘텐츠와 맞물려 공연 영역으로 발을 넓히고 있다. 국내 가수의 상설 공연장을 마련하려는 시도가 특히 활발하다.
	K팝과 한류 열풍 덕분이다. 홀로그램 영상 기술은 공연예술 외에도 조금씩 활용처를 넓히는 추세다. 박물관이 대표 사례다. 
	홀로그램 공연이 관객과 가수가 호흡하는 활동적인 콘텐츠라면, 박물관의 홀로그램 전시는 정지된 콘텐츠다. 해외 박물관의 예술품을 홀로그램 기술로 국내에서도 볼 수 있게 되는 셈이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131023_119/jkjkiii_1382496742272ymukx_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		2010년 F1 한국대회 티켓 발매식 행사. 실제 인물과 홀로그램 영상을 동시에 이용한 사례이다. &lt;출처: 연합뉴스&gt;
	</p>

</div>
<p>

시간과 공간을 뛰어넘는 3D 체험은 홀로그램 기술을 떠받치는 중요한 특징이다. 기존 아날로그 방식의 무대에서는 볼 수 없었던 인물의 복제, 복원, 창조와 같은 경험이 관객에게 환상적인 체험을 줄 수 있다.
	얼굴 한 번 보기 힘든 싸이의 공연을 매일 10여회 방영하는 공연장, 이미 십수 년 전에 세상을 떠난 가수를 무대 위로 불러들이는 콘서트, 좋아하는 가수가 하늘을 나는 연출까지. 홀로그램 기술은 관객의 환상을 먹고, 공연예술과 전시 기술에 발을 뻗는 중이다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
오원석 / 블로터닷넷 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
블로터닷넷 <a href='http://www.bloter.net' target='_blank'>
(http://www.bloter.net) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121203_140/jung860626_1354499509970Fouo7_JPEG/logo.jpg'/>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.24.</span>
</div>
<div>

	<p>

<strong>
주석</strong>
</p>


	<dl>

		<dt>
<em>
1</em>
</dt>

		<dd>
홀로그램은 홀로그래피의 결과물이다. 주로 레이저를 이용, 빛의 간섭과 회절 원리로 입체 정보를 기록, 재생하는 것이 홀로그래피다.</dd>

	</dl>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=34530'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130821_244/jkjkiii_1377065584252y8Oe6_JPEG/thumbnail.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
실감영상</strong>

						</a>

							<span>
내 눈을 간지럽히는 달콤한 캔디</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=560'><span>
컴퓨터/통신일반</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39442]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[미라주 3 전투기 - 틈새를 장악한 프랑스의 삼각 날개]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39153]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/07/20/20131021142007371.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131021_192/jkjkiii_1382332924420THg2g_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		미라주 III. 프랑스에서 개발한 전투기로 세계 20여 개국에서 사용되었다.
	</p>

</div>
<p>

1967년 6월 5일, 이스라엘의 선제공격으로 중동에서 전쟁이 발발하였다는 긴박한 뉴스가 전 세계에 타전되었다.
	이스라엘은 자신을 둘러싼 이집트, 시리아, 요르단을 향해서 먼저 주먹을 날렸는데, 이들 국가들은 인구가 이스라엘의 15배에 이르렀고 겉으로 드러난 군비 또한 약 5배 이상의 우위를 보이고 있었다.
	따라서 아랍 측의 승리가 충분히 예상되는 상황이었다. 하지만 결과는 이스라엘의 경악할 만한 대승이었다.</p>

<div>

	<h4>
6일 전쟁을 승리로 이끈 미라주 3의 기습</h4>
</div>
<p>

UN의 결의안을 양측이 수락하며 6일 만에 정전이 이루어졌기 때문에 형식상으로 승자가 없었지만 실제로는 아랍 국가들의 부인할 수 없는 굴욕적인 항복이었다.
	아랍 측은 무려 20배 가까운 군사적 손실을 보았고 시나이(Sinai) 반도를 비롯한 상당 지역을 빼앗겼는데, 이때 이스라엘이 차지한 점령지는 기존 영토의 3배에 이를 정도였다. 바로 6일 전쟁이라 많이 부르는 제3차 중동전의 결과였다.</p>

<p>

이 전쟁에서 이스라엘이 승리하게 된 이유가 많지만 그 중에서도 공군(이스라엘은 통합군이므로 엄밀히 말해 국방군 항공대가 맞는 표현이다)의 활약이 특히 인상적이었다.
	불과 개전 3시간 만에 3배가 넘는 아랍 제국(諸國, 여러 나라)의 공군력을 순식간 무력화시키면서 제공권을 장악하는데 성공하였고, 덕분에 이스라엘 지상군은 전쟁 내내 하늘로부터 든든한 엄호를 받으며 일방적으로 달려 나갈 수 있었다.</p>

<p>

이스라엘은 개전과 동시에 아랍 측 공군기지를 급습하여 400여 대의 항공기를 순식간에 제거하였다.
	당시 양측이 보유한 전투기의 성능은 그다지 차이가 없었으므로 이 같은 이스라엘 군의 완벽한 기습은 승패를 결정적으로 좌우한 요소였다. 
	하지만 그럼에도 불구하고 승자가 사용하였던 전투기는 당연히 관심의 대상이 될 수밖에 없었다. 전쟁의 향방을 갈랐던 놀라운 기습의 주인공은 프랑스 항공 산업의 자존심인 미라주(Mirage) III다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131021_268/jkjkiii_1382335241493bl1sI_JPEG/02.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131021_62/jkjkiii_1382335249977FWyY1_JPEG/03.jpg?type=w646'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
13개의 킬마크가 그려진 이스라엘 공군의 미라주 III. &lt;출처: (cc) Oren Rozen at Wikimedia.org&gt;
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
미라주 III의 고정 무장인 DEFA 30mm 기관포. 6일 전쟁 당시 주기된 적기를 2~3방에 격파하였을 만큼 강력한 성능을 자랑하였다 &lt;출처: (cc) Rama at wikimedia.org&gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<div>

	<h4>
굴욕에서 얻은 교훈</h4>
</div>
<p>

제2차 세계대전은 프랑스에게 엄청난 후유증을 남겼다. 세계사를 주도하던 프랑스가 독일의 침공을 받고 불과 6주 만에 항복 한 후 4년이 넘게 지배를 받았던 사실은 더 할 수 없는 굴욕이었다.
	프랑스는 거대한 전쟁의 발발을 저지할 수 있었던 능력과 기회가 충분하였던 나라였다. 1940년 독일의 침략이 개시되었을 때 압도적이라 할 수는 없지만 프랑스와 영국의 연합군은 독일보다 육군과 해군 전력이 앞서고 있었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131021_117/jkjkiii_1382335446787U60IQ_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		다쏘 설립자인 마르셀 다쏘(Marcel Dassault, 1892~1986).
	</p>

</div>
<p>

그런데 당시에 연합국보다 독일이 앞서던 분야가 있었는데, 바로 공군력이었다. 수적으로는 연합군이 근소하나마 앞섰지만 독일이 보유한 전투기는 성능에서 연합국을 압도하였다.
	영국은 그나마 독일 전투기를 맞상대 할 수 있던 스핏파이어(Spitfire)를 본토 방어를 대비하여 파견하지 않았고 프랑스는 D. 520 같이 뛰어난 전투기가 있었지만 1939년 9월 선전포고 이후에나 양산에 돌입하여 절대 수량이 부족하였다. 초기에 연합군은 제공권을 박탈당하였고 결국 패하였다.</p>

<p>

이런 아픔을 경험한 프랑스는 종전 직후부터 강력한 공군의 건설에 나섰는데, 이에 앞장섰던 이가 전투기 엔지니어였던 ‘마르셀 블로흐(Marcel Bloch)’였다. 
	그는 악명 높은 부켄발트(Buchenwald) 수용소에 감금되었다가 극적으로 생환한 인물이어서 누구보다 강력한 프랑스군의 재건을 열망하였다. 
	그는 친형 폴(Paul Bloch)이 레지스탕스 운동 당시에 사용하던 가명인 공격이라는 의미의 ‘다쏘(Dassault)’로 성을 바꾸고 회사 이름도 변경하였다.</p>

<p>

시대에 뒤쳐진 전투기는 숫자가 많아도 그다지 의미가 없다는 경험을 톡톡히 하였던 다쏘는 제2차 대전 이후 고속의 제트기가 하늘의 주인공이 될 것이라는 흐름을 정확히 꿰뚫었다. 
	1949년 다쏘 사는 프랑스 최초의 제트 전투기인 M.D.450 우라강(Ouragan) 제작에 성공하였다. 당시로는 적은 수량이라 할 수 있는 약 300여기가 생산되었지만 이렇게 시작한 기술 축적을 바탕으로 다쏘 사는 쉬지 않고 차세대의 초음속 전투기 개발에 착수하였다.</p>

<div>

	<h4>
시대의 흐름을 반영한 모양, 델타익</h4>
</div>
<p>

1950년대 말까지 전투기 성능의 제일 척도는 속도였다. 초보적인 공대공 미사일이 등장하였지만 성능이 아직 미흡하였고 기관포 사거리 내에서의 대부분의 교전이 이루어졌다. 
	선회력, 상승력도 물론 중요하지만 상대보다 빠르다는 것은 승리의 지름길이었다. 따라서 더욱 빠른 속도를 낼 수 있는 전투기 개발에 너나 할 것 없이 뛰어들었고 초음속을 돌파하자 목표는 곧바로 마하 2이상으로 상향되었다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131021_123/jkjkiii_1382335689507CWRQO_JPEG/05.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131021_124/jkjkiii_1382335695716zezdI_JPEG/06.jpg?type=w646'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
박물관에 전시 된 미라주 III A의 1번 실험기의 모습. 특징적인 델타익은 이후 다쏘의 상징이 되었다. &lt;출처: (cc) Pline at Wikimedia.org&gt;
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
미라주 III C형을 테스트하는 시험 조종사 &lt;출처: 프랑스 공군&gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

그런데 강력한 제트 엔진만으로 속도를 무조건 향상시키는 것은 한계가 있었다. 빠른 속도에 안정적으로 비행할 수 있는 기체 구조가 절실히 요구되었다. 
	당연히 다양한 방법으로 연구가 진행되었는데 이때 델타익(Delta Wing)도 하나의 중요한 트렌드가 되었다. 미국의 F-102, 소련의 MiG-21, 스웨덴의 J35가 대표적이었는데, 다쏘 사의 미라주 III도 이런 시대 흐름을 배경으로 탄생한 대표적 델타익기였다.</p>

<p>

수평 미익이 없는 테일리스 델타(Tailless Delta)익을 채택하여 넓은 주익으로 인한 낮은 익면하중 덕분에 뛰어난 기동성 확보에 성공하였다. 
	미라주 시리즈의 특징인 델타익은 현재 최신예기인 라팔(Rafale)까지 이어져 내려오면서 이후 다쏘 사의 상징이 되었다. 
	미라주 III는 실험기인 I에서부터 시작되었는데, 보다 강력한 엔진을 탑재하고 기체를 확장한 II를 거쳐 마침내 1956년 11월 SEPR 로켓엔진을 장착한 III 원형기가 첫 비행에 성공하였다.</p>

<p>

1958년 미라주 III A가 유럽에서 최초로 마하 2를 돌파하여 개발 목표를 달성하였고 이후 보다 추력이 향상된 Atar 09B 터보제트 엔진과 자동 조준이 가능한 화기관제용 레이더를 장착한 미라주 III C가 본격 양산되면서 1961년 7월부터 프랑스군에 배치되었다.
	이처럼 냉전이 본격화 되던 시기에 등장한 미라주 III은 미국제와 소련제 무기 외에 다른 선택을 원하였던 많은 나라들에게 좋은 대안이 되었다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131021_47/jkjkiii_13823357795925YgFb_JPEG/07.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131021_241/jkjkiii_1382335786352iXCLy_JPEG/08.jpg?type=w646'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
오스트레일리아 공군의 미라주 III. 라이선스 생산한 기종이다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
포클랜드 전쟁에 참전한 아르헨티나 공군의 미라주 III. &lt;출처: © Francisco Infante&gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<div>

	<h4>
세계 20여 개국에서 사용</h4>
</div>
<p>

미라주 III는 그 명성을 전 세계에 널리 입증한 주요 사용자인 이스라엘을 비롯하여 20여 개국에 공급되었는데, 오스트레일리아, 스위스, 벨기에에서 라이선스 생산되기도 하였다.
	총 1,422대가 생산된 미라주 III은 다쏘 사를 세계적인 전투기 제조업체에 올려놓은 일등 공신이었다. 이처럼 널리 퍼진 미라주 III는 수 차례의 중동전을 비롯하여 포클랜드 전쟁에서 소련제 전투기는 물론 서방권인 미국제, 영국제 전투기와도 교전을 벌였다.</p>

<p>

사용자의 요구에 맞춰 생산이 이루어지다 보니 미라주 III은 파생형이 많은 기종으로 꼽히기도 한다. 또한 후속기인 미라주 V는 물론 F-16과 더불어 경전투기 시장을 석권한 미라주 2000도 미라주 III을 기반으로 탄생한 기종들이다.
	물론 초기의 F-15A와 현재 사용 중인 F-15K를 동급 기종이라 할 수 없는 것처럼, 성능상의 차이는 엄청나지만 후속 기종들의 기본 구조는 미라주 III에 바탕을 두고 있다.</p>

<p>

이처럼 다양한 파생형과 후속 기종 중에서 가장 특이한 존재를 꼽으라면 이스라엘의 네셔(Nesher)와 크피르(Kfir)를 들 수 있다. 
	국제 환경이 바뀌면서 프랑스가 미라주 V를 금수조치하자 이스라엘이 데드카피하면서 탄생한 이들 기종은 실전에도 투입 되어 전공을 세웠고 대외 수출까지도 이루어진 특이한 기록을 가지고 있다.
	이처럼 파생형도 많고 후속기의 기반도 되었다는 그 사실만으로도 미라주 III이 전투기 역사에 남긴 발자국은 크다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131021_190/jkjkiii_1382336154138p1KYy_JPEG/09.jpg?type=n380_250'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131021_88/jkjkiii_1382336159998Rhyt5_JPEG/10.jpg?type=n266_366'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
카나드와 강력한 J-79를 장착한 이스라엘의 크피르. 미라주 III 관련 기종 중 최강으로 평가 된다. &lt;출처: (cc) Bukvoed at Wikimedia.org&gt;
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
스위스가 라이선스 제작하여 사용하였던 미라주 III &lt;출처 (cc) Rama at Wikimedia.org&gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<div>

	<h4>
영원히 기록 될 명성</h4>
</div>
<p>

파키스탄과 아르헨티나에서 일부 사용 중이지만 이제 미라주 III은 하늘의 주인공으로 활약하기에는 너무 오래 된 구닥다리가 되었다.
	하지만 미라주 III은 탄생 당시에 제2세대 전투기 시장을 삼분 하였던 미국의 F-104보다는 더 오랫동안 하늘에서 활약하였고 소련의 MiG-21에 비해서 성능이 더 좋은 전투기라는 영광스러운 훈장을 가지고 있다.
	아마도 자주국방에 대한 개발자의 신념과 철학이 있었기에 가능하였던 영광이었을 것이다.</p>

<p>

<strong>
제원(E형 기준)</strong>
<br>
</br>

	전장 15.03m / 전폭 8.22m / 전고 4.50m / 최대이륙중량 13,700kg / 최대속도 마하 2.2 / 항속거리 4,000km / 작전고도 17,000m / 무장 30mm DEFA552 기관포 2문, 4,000kg의 각종 폭장</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
남도현</dd>

				<dd>
군사 저술가</dd>

				<dd>
[전쟁, 그리고], [2차대전의 흐름을 바꾼 결정적 순간들], [끝나지 않은 전쟁 6.25] 등의 군사 관련 서적을 저술한 군사 저술가. 국방부 정책 블로그, 군사월간지 [국방과 기술] 등에 칼럼을 연재하고 있다. 현재 무역대행 회사인 DHT AGENCY를 경영하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
유용원의 군사세계 - <a href='http://bemil.chosun.com/' target='_blank'>
<span>
인터넷</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://navercast.naver.com/https://market.android.com/details?id=kr.co.petaz.bemil&feature=search_result' target='_blank'>
<span>
안드로이드폰앱</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://itunes.apple.com/kr/app/bemil/id443089103?mt=8' target='_blank'>
<span>
아이폰앱</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.23</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39153]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[FN P90 - 총 모양의 고정관념을 깬 ‘개인방어화기’]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38636]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/59/37/20131015113759062.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_86/jkjkiii_1381804946634JeocI_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		FN P90. 처음 보는 이들에게는 도저히 진짜 총으로 생각하기 어려운 모습이다. &lt;출처 : fnherstal.com&gt;
	</p>

</div>
<p>

문학이나 극 작품에 별도로 SF(Science Fiction, 공상과학) 장르가 있을 정도로 아직 실현되지 않은 과학기술에 대한 인간의 관심은 크다.
  가까운 시일 내 이루어지기 힘들거나 아니면 이론상으로 도저히 실현되기 곤란할 만큼 허무맹랑한 내용도 있지만, 스마트폰처럼 SF에 묘사 된 내용이 종종 현실에 등장하기도 한다.
  그만큼 인간이 미래에 대해 가지고 있는 상상과 이를 실현하려는 노력은 한시도 그친 적이 없다.</p>

<div>

	<h4>
SF 영화에 나올 듯한 모양의 총</h4>
</div>
<p>

그런데 이런 노력이 인간의 삶을 행복하게 만든다면 문제가 되지 않지만 반드시 그렇게 긍정적이지만은 않다. 가장 대표적인 것이 무기의 세계다.
  인류의 역사를 살펴볼 때, 굳이 발전하거나 진화할 필요가 없는 분야도 있는데 바로 무기가 그렇다.
  하지만 살상을 목적으로 하는 무기는 그 어느 분야보다 빨리 진화하여 왔다. 그렇다 보니 마치 SF영화에서나 나옴직한 무기들도 어느덧 현실에 등장하였다.</p>

<p>

대표적으로 외계인의 도움으로 만들었다는 우스갯소리가 있는 B-2 폭격기를 예로 들 수 있다. 사실 B-2의 특징인 전익기는 생각보다 오래된 기체 형태지만, 기술의 발전에 힘입어 비행 제어 문제가 해결되면서 실용화가 이루어진 것이다. 이처럼 구상이나 개발은 오래 전부터 이루어지고 있었지만, 등장 당시 기준으로 워낙 모양이 낯설어 최첨단, 혹은 시대를 초월한 무기로 보이게 되는 경향이 크다.</p>

<p>

가장 단순한 무기인 총에도 이러한 사례가 있다. SF영화에서는 멋진 광선총이 등장하지만 실제로 M2 중기관총, M1911 권총의 예에서 보듯이 한 번 잘 만들어진 총은 오랫동안 사용된다.
  그래서 총은 외형적인 변화가 가장 더딘 무기이기도 하다. 그런데 오랜 세월 동안 총이라면 대략 이러이러한 모양이라는 고정 관념을 깬 획기적인 괴물이 1990년대에 등장하였다. 바로 FN P90(이하 P90)이 그 주인공이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_42/jkjkiii_1381805063233hkuBu_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		미국 특수부대에서 사용 중인 FN P90 &lt;출처 (cc) Cypher3 at military.wikia.com&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
개인방어화기라는 개념</h4>
</div>
<p>

아무런 설명 없이 P90을 처음 본 사람이라면 이것이 총이라는 생각을 하지 못할 정도로 희한하게 생겼다. 총이라는 설명을 듣고 사격에 나선다면 어디를 어떻게 잡아야 하는 것부터 심각하게 궁리를 하여야 할 만한 특이한 디자인이다.
  일반 보병이라면 경우에 따라 백병전까지 생각하여야 하는데, 이것을 들고 격투를 벌이기도 난감하다. 이러한 이야기는 다시 말해 P90이 일반적인 총이 아니라는 의미이기도 하다.</p>

<p>

기관단총으로 보기도 하지만 P90은 이른바 "개인방어화기(Personal Defense Weapon-이하 PDW)"라고 한다. PDW는 적의 공격으로부터 나를 방어하는데 사용하는, 즉 호신용 무기라 할 수 있다.
  하지만 엄밀히 말해 PDW가 그 동안 존재하지 않다가 갑자기 등장한 전혀 새로운 개념이라고 할 수는 없다. 왜냐하면 총의 원초적인 목적이 자신을 보호하는 것이기 때문이다. 전투에서 상대를 공격하는 행위도 결국 내가 살기 위해서다.</p>

<p>

말 그대로 개인방어라면 총을 최후의 수단으로 사용하는 위급한 경우이므로 항상 휴대가 가능하고 손쉽게 사용할 수 있어야 한다. 전선에서 직접 교전을 벌일 일이 거의 없는 장군이라도 권총을 휴대하는 이유는 만약을 위해서다. 
  그런데 현재 제식화 된 대부분의 소총은 이런 목적에 충분히 사용할 수 있다. 특히 2차대전이후 보병 제식화기의 총아로 등장한 돌격소총은 근접전에서도 빠르고 강력하게 사용이 가능하다.</p>

<p>

하지만 그럼에도 불구하고 별도로 PDW가 존재하는 것은 특별히 그러한 목적에 더욱 적합한 총이 따로 있다고 보기 때문이다. 즉, PDW는 휴대가 더욱 편리하고 사격이 훨씬 용이한 총이다. 
  그것은 기존 총들이 충분히 커버하지 못한 틈새에 대응하기 위한 총이라는 뜻이다. 돌격소총보다 휴대하기 편리하면서도 최후의 호신 수단으로 많이 사용하는 권총보다는 화력이 강하다면 그야말로 금상첨화라 할 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_1/jkjkiii_1381805171849vuWWU_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		사이프러스 국경 경비대의 FN P90
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
고심 끝에 나온 해결책</h4>
</div>
<p>

이런 총기가 필요한 부류는 이전부터 존재하였다. 예를 들어 행정, 군수, 수송 같은 비전투 병과는 물론 포병, 기갑처럼 직접 소총을 들고 교전을 벌일 일이 흔하지 않는 병과 그리고 적진에 침투하여 후방 작전을 펼치는 특수병과의 요원들은 고성능이면서도 휴대가 편리한 경량의 총을 요구하였다. 이런 목적에 오랫동안 기관단총이 사용되었지만 권총탄을 사용하여 화력이 약하다는 단점이 있었고 특별히 무게가 가벼운 것도 아니었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_249/jkjkiii_1381805468632B9Iyv_JPEG/04_1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		FN P90용 SS190탄 시리즈 &lt;출처 (cc) Liftarn at Wikimedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

벨기에의 총기 명가인 ‘파브리크 나시오날 드 에르스탈(FN Herstal-이하 FN)’사는 냉전의 마지막 시기였던 1980년대 말에 이런 목적에 적합한 ‘프로젝트 90’으로 명명된 혁신적인 새로운 자동화기 연구에 나섰다. 개념은 앞서 언급한 것처럼 근접전에 특화된 가벼운 돌격소총 혹은 화력이 강화된 경량의 기관단총이었는데, 기존의 방탄복을 관통할 수 있을 만큼 강력하지만 휴대가 편리하고 지속 사격 능력도 좋아야 했다.</p>

<p>

이율배반적인 이런 조건을 모두 만족시키기 위해서는 총기에 대해 가지고 있던 기존 생각을 탈피하여야 했다. 100미터 내외의 근접 교전을 원칙으로 하므로 불펍 방식으로 총열을 최대한 단축시켜 극단적으로 컴팩트한 모양으로 설계되었다. 이에 걸맞게 탄 공급 체계도 변경하였고 클로즈드 볼트 방식으로 정확도를 높였다. 더불어 무게를 감소시키기 위해 개머리판 등의 여러 부분을 축소시켰는데 문제는 반동 제어였다.</p>

<p>

무게를 감소시키는 것은 문제가 아니었지만 가벼울수록 반동이 커서 정확도가 떨어지고 연사가 어렵다. 고심 끝에 FN은 해법을 탄에서 찾았다. 이른바 단소탄을 사용하는 돌격소총처럼 FN은 기존 돌격소총탄보다 더욱 작은 5.7x28mm SS190탄을 새롭게 개발하였다. 덕분에 근거리에서 관통력을 어느 정도 유지하되 기존의 돌격소총의 절반 정도 수준으로 사격 시 반동을 제어할 수 있게 되었다.</p>

<div>

	<h4>
변화된 시대가 요구한 총</h4>
</div>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_145/jkjkiii_1381816262153oQS6y_JPEG/01.jpg?type=w646'/>
</div>
<p>


	
	FN P90의 인상적인 50발 들이 탄창 &lt;출처 (cc) ROG5728 at Wikimedia.org&gt;
</p>


				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_45/jkjkiii_13818162696473Heax_JPEG/02.jpg?type=w646'/>
</div>
<p>


	
	FN P90 탄창의 작동원리를 보여주는 그림. &lt;출처 : 미국 특허청&gt;
</p>


			
		
	</div>
<p>

이렇게 완성된 새로운 소총은 P90이라는 이름을 부여 받고 1991년부터 본격 제작에 들어갔다. 그런데 바로 이때 소련의 해체와 냉전의 종식이라는 거대한 역사의 변혁이 이루어지면서 양산은 난항에 부딪혔다. 사용 목적이 극히 제한 된 P90이 군사 환경의 급격한 변화에 따라 수요가 줄어들게 되면서 벨기에군도 도입을 망설였을 정도였다. 결국 특수부대가 소량 도입하면서 간신히 제식화되었고 1991년 걸프전에 처음 모습을 드러냈다.</p>

<p>

그런데 냉전의 종식은 P90이 다른 쪽으로 빛을 보게 되는 기회를 만들었다. 강대국간의 전면전 위험이 급속히 감소된 대신, 제한적인 국지전이나 테러리스트들에 의한 비정규전이 새로운 위협으로 대두된 것이다. 도심에서 불특정 다수를 상대로 백주대낮에 무차별 공격을 가하는 중무장한 테러범들을 상대하려면 군경도 이에 대응할 수 있는 보유가 간편하면서도 화력이 강한 총기를 보유하여야 했다.</p>

<p>

바로 이때 P90이 대 테러 작전에 대단히 적합한 총이라는 명성을 얻으며 새롭게 각광을 받았다.
  크기와 무게가 기존 돌격소총의 절반 수준으로 대폭 줄어들어서 편리하게 휴대할 수 있지만 화력은 충분히 강력하였고 특히 50발이나 장탄되는 인상적인 막대탄창은 급박한 교전 시에 상당한 위력을 발휘하였다. 
  덕분에 현재까지 40여 개국에 판매가 되었는데, 총기에 관한 한 콧대가 센 미국과 독일도 구매를 주저하지 않았다.</p>

<div>

	<h4>
개인방어화기라는 분야를 개척</h4>
</div>
<p>

총이 새로운 시대를 개척하는 것은 아니지만 P90은 새로운 시대에 필요한 총이 되었다. 
  더구나 기능을 극대화시키기 위해 택한 극단적 모양의 디자인은 최첨단이라는 인식을 많이 이들에게 각인시켰고 총을 직접 사용하지 않는 이들에게도 관심을 갖게 만든 아이템이 되었다. 
  비록 범용성이 떨어지는 탄을 사용하여 운용비용이 많이 들어가는 단점이 있지만 P90은 PDW라는 분야를 확실히 개척한 기념비적 소총이라 할 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_185/jkjkiii_1381805399375RdkOe_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		민수용 반자동 버전인 FN PS90 &lt;출처 (cc) ROG5728 at Wikimedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

<strong>
제원</strong>
<br>
</br>

탄약 5.7x28mm (SS190탄) / 작동방식 블로우백, 클로즈드 볼트 / 전장 500mm / 중량 2.5kg / 발사속도 분당 900발 / 유효사거리 200m</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
남도현</dd>

				<dd>
군사 저술가</dd>

				<dd>
[전쟁, 그리고], [2차대전의 흐름을 바꾼 결정적 순간들], [끝나지 않은 전쟁 6.25] 등의 군사 관련 서적을 저술한 군사 저술가. 국방부 정책 블로그, 군사월간지 [국방과 기술] 등에 칼럼을 연재하고 있다. 현재 무역대행 회사인 DHT AGENCY를 경영하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
유용원의 군사세계 - <a href='http://bemil.chosun.com/' target='_blank'>
<span>
인터넷</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://navercast.naver.com/https://market.android.com/details?id=kr.co.petaz.bemil&feature=search_result' target='_blank'>
<span>
안드로이드폰앱</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://itunes.apple.com/kr/app/bemil/id443089103?mt=8' target='_blank'>
<span>
아이폰앱</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.16</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38636]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[블랙베리 - 스마트폰으로 일어나고 스마트폰 때문에 넘어지다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38626]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/19/30/20131015103019070.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_28/jkjkiii_1381802136316DRLH6_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		블랙베리 Q10 모델. &lt;출처 (cc) Kārlis Dambrāns&gt;
	</p>

</div>
<p>

스마트폰의 대명사로 불린 '블랙베리'. 이 이름은 많은 제품을 낳았다. 스마트폰 '블랙베리', 스마트폰 블랙베리에서 작동하는 운영체제 '블랙베리OS', 블랙베리에서 작동하는 모바일 메신저. 이 모든 서비스를 만든 회사 ‘블랙베리’까지…</p>

<p>

블랙베리는 캐나다의 기술 회사 리서치인모션(RIM)이 만든 제품이다. 이 회사는 2013년 들어 회사명을 아예 ‘블랙베리’로 바꿨다. 그만큼 블랙베리란 이름이 갖는 힘이 크다는 걸 보여준다. 무선호출기로 시작해 회사의 이름마저 바꾼 제품이 되기까지, 블랙베리의 흥망성쇠를 따라가 보자.</p>

<div>

	<h4>
블랙베리의 탄생, 키보드 달린 삐삐</h4>
</div>
<p>

리서치인모션은 1999년 무선호출기, 이른바 ‘삐삐’를 내놨다. 그 당시 무선호출기는 메시지를 받을 수 있는 작은 단말기였다.
	이 단말기로는 문자만 받을 수 있었는데 당시 사람들은 무선호출기에 음성메시지도 남기곤 했다. 메시지를 받은 사람은 자기 무선호출기의 고유 번호로 전화를 걷어 메시지를 확인했다.
	그리고 상대방의 무선호출기 번호로 전화를 걸어 메시지를 남겼다. 무선호출기엔 메시지를 확인하는 기능만 있지 보내는 기능은 없는 탓이다.</p>

<p>

그런데 1999년 나온 ‘블랙베리 850’은 기존 무선호출기와는 달랐다. 메시지를 받고 보낼 수도 있었다. 지금으로 치면 문자만 주고받을 수 있는 휴대폰인 셈이다. 블랙베리는 메시지를 쓰기 좋게 단말기에 자판을 달았다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_260/jkjkiii_13818011970366istn_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		초기형 블랙베리. 키보드 달린 양방향 무선호출기였다. &lt;출처: Blackberry.com&gt;
	</p>

</div>
<p>

블랙베리 850은 여러모로 오늘날 블랙베리의 원형을 보여준다. 자판이 달린 기기란 점, 단 하나뿐인 기능인 메시지 주고받기가 그랬다. 블랙베리의 자판은 여느 휴대폰의 자판과도 달랐다.
	컴퓨터 키보드 배열을 그대로 따라 만들었다. 이른바 ‘쿼티(QWERTY)’ 키보드다. 한손에 쥐는 작은 기기에 컴퓨터 키보드를 오밀조밀하게 넣은 게 바로 블랙베리의 특징이다.</p>

<p>

리서치인모션은 제품 이름을 마케팅 회사에 지어달라고 의뢰했다. 이 회사는 제품에 있는 자판이 마치 과일 블랙베리(검은딸기, 복분자와 생김새가 비슷하다) 같다고 하여 제품 이름을 ‘블랙베리’로 지었다.
	블랙베리의 자판은 이후 블랙베리가 업무용 스마트폰으로 인기를 얻게되는데 일등공신 역할을 했다. 하지만 이후 아이폰이나 안드로이드폰이 등장했을 때는 오히려 블랙베리의 발목을 잡는 원흉이 되기도 했다.</p>

<p>

한국에서 당시 블랙베리를 소개한 기사를 보면 '양방향 무선호출기', '쌍방향 페이저(삐삐)'라고 불렀다. 메시지 주고받기가 블랙베리의 가장 큰 특징이었던 것이다.
	이 기술은 삼성전자나 노키아 등에 솔루션으로도 팔렸다. 그리고 모바일 메신저의 원조격인 '블랙베리메신저'(BBM)를 낳았다.</p>

<div>

	<h4>
기업용 스마트폰으로 자리매김</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_6/jkjkiii_1381801355849cLOjL_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		블랙배리 957 &lt;출처: Blackberry.com&gt;
	</p>

</div>
<p>

블랙베리는 스마트폰 사용자를 천천히 끌어모았다. 진화하는 속도도 느렸다. 아이폰이 혜성처럼 등장한 것과 다르다.
	1999년 키보드 달린 무선호출기 블랙베리 850이 나오고 나서 2000년 PDA인 블랙베리 957이 출시됐다. 흑백화면이었는데 블랙베리 제품 중에선 스마트폰의 원조로 평가받는다. 이 제품도 쿼티 자판을 달았다.</p>

<p>

지금에야 휴대폰으로 e메일을 보내는 게 아무렇지도 않지만, 10년 전에는 그 기능만으로도 눈길을 끌기에 충분했다. 블랙베리 957은 컴퓨터가 없는 곳에서도 e메일을 확인할 수 있다는 점 때문에 소비자를 사로잡았다.
	이때 블랙베리의 소비자는 일반 소비자가 아니었다. 손에서 일을 한시도 뗄 수 없는 직장인들이었다. 그러니까 일반 소비자가 블랙베리를 살 일은 없었다. 국내에서도 PDA가 지금의 스마트폰처럼 널리 퍼지지 않은 것과 비슷한 까닭이다.</p>

<p>

키보드 달린 PDA로 블랙베리는 북미 시장에서 주목을 받았다. 특히 e메일 기능이 기업 고객을 사로 잡았다. 사내 시스템과 블랙베리의 시스템을 연동하면 집이나 해외에서도 업무를 처리할 수 있기 때문이다. 이 e메일 기능은 삼성전자나 노키아도 사용했다.</p>

<dl>
<dd>
‘리서치인모션, 삼성 휴대폰에 무선메일 SW 공급’, 이데일리. 2004. 1. 30</dd>
</dl>
<p>

그러다 2002년 전화 기능을 내장한 ‘블랙베리 5810’, 이어 ‘블랙베리 6710’이 나왔다. 블랙베리가 PDA에서 스마트폰으로 진화한 것이다. 이때도 블랙베리는 휴대폰 자판이 아닌 쿼티 키보드를 달았다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_212/jkjkiii_1381801590104yJzbJ_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		블랙베리 6710과 7230. 각각 전화기능을 탑재한 초기 제품과 컬러스크린을 탑재한 초기 제품이다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
블랙베리의 전성기, '오바마 폰'</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_92/jkjkiii_1381801697638Un9sH_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		백악관에서 블랙베리를 보고 있는 오바마 미국 대통령(당시)
	</p>

</div>
<p>

블랙베리는 버락 오바마 미국 대통령이 당선되면서 절정기를 맞는다. 오바마 대통령은 상원의원 시절 블랙베리를 손에서 놓지 않기로 유명했다.
	민주당에서 그의 경쟁자였던 힐러리 클린턴 상원의원도 마찬가지였다. 두 사람이 블랙베리를 곁에서 떼어놓지 않는다는 게 기사화될 정도였다.</p>

<p>

오바마가 2008년 대통령으로 당선된 후에도 계속 블랙베리를 쓸지 아닐지는 눈길끄는 얘기거리였다. 갑론을박이 오갔다. 보안 문제 때문에 휴대폰을 쓰지 않는 게 좋다는 의견과 블랙베리를 이용해 외부와 소통하는 첫 대통령이 돼야 한다는 반론까지. 결국, 오바마 대통령이 승리했다. 오바마 대통령은 역대 대통령 중 최초로 e메일을 사용한 대통령이 됐고, 블랙베리를 쓰는 대통령이 됐다.</p>

<dl>
<dd>
‘오바마 ‘블랙베리 중독’ 쭈욱~’, 한겨레, 2009. 1.23</dd>
</dl>
<p>

블랙베리는 미국 외교관 사이에서도 인기였다. 미국 외교관들이 블랙베리로 소통하다 보니 현지에 나간 공관이 할 일이 적어진다는 얘기까지 돌았다. 블랙베리는 이렇게 ‘일 좀 하는’ 사람이 쓰는 스마트폰이 됐다. 기업의 중역이 블랙베리를 쓰지 않으면 눈총을 받을 정도였다. 휴대폰으로 업무를 보려면 사내 보안이 철저해야 하는데, 블랙베리는 이 두 가지를 만족시켰다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_15/jkjkiii_1381801879927I0gJ4_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		블랙베리는 여느 휴대폰과 비슷한 자판을 단 적도 있다. 하지만 쿼티 자판을 단 게 가장 블랙베리다운 제품이었다. &lt;출처: Blackberry.com&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
아이폰 등장 이후 스마트폰 시장에서 밀리다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131015_261/jkjkiii_1381802120622R7gw4_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		블랙베리의 회심의 모델 ‘Z10’. 회사의 이름까지 바꿨지만, 재고만 쌓였다. &lt;출처 (cc) Enrique Dans&gt;
	</p>

</div>
<p>

블랙베리도 아이폰이나 안드로이드폰처럼 자판없는 스마트폰을 만든 적이 있다. 2007년 통신회사 버라이즌이 아이폰이 나오기 직전 '아이폰 킬러'를 만들어달라고 부탁했을 때다. 애플과 미국의 통신회사 AT&amp;T가 아이폰을 내놓을 거란 소식이 나온 뒤였다. 블랙베리는 그 때를 1999년 블랙베리 무선호출기를 내놨을 때 이후 가장 중요한 기회라고 봤다.</p>

<dl>
<dd>
‘Inside the fall of BlackBerry’, The Globe and Mail, 2013.09.27</dd>
</dl>
<p>

아이폰은 블랙베리와 달리 사진을 예쁘게 찍고, 게임도 즐기고, 동영상도 볼 수 있어, 그야말로 가지고 놀기 좋은 스마트폰이었다. 아이폰이 만든 이 시장을 블랙베리도 공략하고 싶었다. 하지만 결과는 참담했다. 블랙베리는 아이폰을 따라잡지 못했다. 업무용 스마트폰이라는 자리마저 내줬다. 미국의 IT 매체 기즈모도는 블랙베리의 주주들조차 블랙베리를 쓰지 않는다고 비꼬았다.</p>

<p>

2013년 1월 블랙베리는 쿼티 키보드를 뗀 새 제품을 출시했다. ‘Z10’은 블랙베리가 2007년 이후 두 번째로 도전한 터치스크린 스마트폰이다. 하지만 블랙베리의 기대와 달리, 이 제품은 블랙베리에 큰 영업손실을 가져다줬다. 리서치인모션은 Z10을 출시하며 회사 이름을 블랙베리로 바꾸기까지 했는데 말이다.</p>

<p>

블랙베리는 2013년 2분기에만 9억6500만달러의 적자를 기록했다. Z10 판매 실적이 부진하고 재고를 다 비용으로 처리했기 때문이다. 엎친데 덮친격으로 위기론까지 불거졌다. 2007년 230달러를 넘던 주식은 2013년 약 8달러에 거래됐다. 4,500명을 해고하는 인원 감축까지 단행했다. 블랙베리 직원 5명 중 2명이 회사를 떠났다.</p>

<p>

2013년 9월 23일, 블랙베리는 결국 최대 주주인 캐나다의 페어팩스파이낸셜홀딩스 컨소시엄에 총47억달러에 회사를 팔기로 했다고 발표했다. 지구촌 스마트폰 시대를 열고, 업무용 휴대폰의 정점을 찍고, 미국 대통령의 애용품으로 명성을 떨치던 블랙베리가 세월의 흐름에 밀려 쓸쓸히 저물어가고 있다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
정보라 / 블로터닷넷 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
블로터닷넷 <a href='http://www.bloter.net' target='_blank'>
(http://www.bloter.net) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121203_140/jung860626_1354499509970Fouo7_JPEG/logo.jpg'/>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.17.</span>
</div>
<div>

	<p>

<strong>
주석</strong>
</p>


	<dl>

		<dt>
<em>
1</em>
</dt>

		<dd>
‘리서치인모션, 삼성 휴대폰에 무선메일 SW 공급’, 이데일리. 2004. 1. 30</dd>

		<dt>
<em>
2</em>
</dt>

		<dd>
‘오바마 ‘블랙베리 중독’ 쭈욱~’, 한겨레, 2009. 1.23</dd>

		<dt>
<em>
3</em>
</dt>

		<dd>
‘Inside the fall of BlackBerry’, The Globe and Mail, 2013.09.27</dd>

	</dl>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38626]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[클라우드 스토리지 - 구름 속 하드디스크]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38078]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/13/58/20131008175813898.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_217/jkjkiii_1381223577532FLi3r_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		클라우드 스토리지. 인터넷만 연결돼 있으면 언제 어디서나 접속할 수 있는 저장장치다.
	</p>

</div>
<p>

5년쯤 전이던가. 오래 사용해 눈에 띄게 느려진 노트북을 손을 보겠다며 포맷을 시도한 적이 있다. 이 때만 해도 노트북을 밀고 재설치해 쓰기까지는 적잖은 시간이 걸렸다.
  노트북 설정을 다시 맞추고 각종 응용프로그램을 다시 설치하는 건 각오했던 일이지만, 기존 노트북에 저장된 문서나 사진 파일을 외장형 저장장치에 백업했다 다시 복사하는 일은 생각처럼 만만치 않았다.
  문서나 사진을 한꺼번에 옮기는 과정에서 오류도 적잖이 발생하곤 했다.</p>

<div>

	<h4>
인터넷에 지은 나만의 저장공간. 클라우드 스토리지</h4>
</div>
<p>

하지만 지금은 사정이 다르다. 중요한 문서나 사진은 애초에 하드디스크 드라이브(HDD)나 USB 메모리에 저장하지 않는다. ‘N드라이브’나 ‘구글드라이브’ 같은 클라우드 스토리지에 보관한다.
  클라우드 스토리지는 인터넷만 연결돼 있으면 언제 어디서나 접속할 수 있다. 노트북에 콘텐츠를 저장해 뒀다 실수로 분실하거나 오류로 포맷하게 되면 고스란히 잃어버려야 했지만, 클라우드 스토리지라면 그런 걱정은 접어둬도 좋다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_86/jkjkiii_1381223585015thEys_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		네이버 ‘N드라이브’
	</p>

</div>
<p>

클라우드 스토리지는 네트워크 기반에서 데이터를 저장할 수 있게 해주는 서비스를 일컫는다. ‘클라우드(Cloud)’라는 이름은 네트워크를 도식화해 표현할 때 사용하던 구름 모양의 아이콘에서 따 왔다. 스토리지는 말 그대로 저장공간을 말한다. 한마디로 클라우드 스토리지는 인터넷에서 사용할 수 있는 HDD라고 보면 된다.</p>

<p>

클라우드 스토리지를 사용하기 위해 별도의 프로그램을 컴퓨터에 설치할 필요도 없다. 웹브라우저가 접속도구다. 웹브라우저에서 클라우드 스토리지 웹사이트에 접속만 하면 문서와 사진을 비롯해 동영상까지 저장하고 다시 꺼내보는 일이 가능해진다.</p>

<div>

	<h4>
스마트폰-PC-태블릿 경계 넘나들어</h4>
</div>
<p>

HDD와 USB 메모리를 저장장치로 쓰면 데이터를 저장하거나 꺼내보기 위해 PC나 노트북이 필요하다. 반면, 클라우드 스토리지는 기기를 차별하지 않는다. PC에서 저장하고 스마트폰에서 꺼내 볼 수 있고, 스마트폰에서 저장한 파일을 태블릿 PC에서도 볼 수 있다.</p>

<p>

스마트폰에서 클라우드 스토리지에 저장된 내용을 확인하려면 웹브라우저로 직접 접속해도 되지만, 더 편리한 방법이 있다. 구글플레이나 애플 앱스토어 같은 응용프로그램(앱) 장터에서 클라우드 스토리지 앱을 내려받으면 된다. 클라우드 스토리지는 웹에 콘텐츠를 보관하는 방식이기 때문에 네트워크만 연결돼 있으면 어디서나 콘텐츠를 확인할 수 있다. 필요한 정보는 클라우드 스토리지에서 내려받아 PC나 스마트폰에 다시 저장할 수도 있다.</p>

<p>

우리 주변에서 흔히 쓰는 ‘N드라이브’, ‘유클라우드’, ‘T클라우드’, ‘드롭박스’, ‘구글드라이브’, ‘다음클라우드’가 모두 클라우드 스토리지 서비스다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_104/jkjkiii_1381223600248MDehU_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		클라우드 스토리지 서비스는 PC는 물론, 스마트폰이나 태블릿 PC에서도 편리하게 쓸 수 있다. &lt;출처: 드롭박스&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
클릭 한 번으로 끝</h4>
</div>
<p>

클라우드 스토리지 사용법을 간단히 살펴보자. 서비스마다 차이는 있겠지만, PC에서는 대체로 다음과 같은 방식으로 작동한다.</p>

<p>

먼저 사용하는 클라우드 스토리지 웹사이트에 접속한다. 여느 웹서비스처럼 로그인 절차는 필수다. 만약 이용하고자 하는 클라우드 스토리지 서비스의 아이디가 없다면, 회원가입을 해야 한다. 회원가입이 끝나면 클라우드 스토리지를 이용할 준비는 끝난다.</p>

<p>

이제 USB 메모리에 파일을 옮겨담듯, 저장하고자 하는 콘텐츠를 선택해 클라우드 스토리지에 저장하면 된다. 과거 웹하드를 이용해 본 경험이 있다면 이해하기 쉽다. 저장된 파일은 이름을 바꾸거나 폴더 형태로 분류할 수도 있다.</p>

<p>

클라우드 스토리지에 저장된 콘텐츠는 해당 서비스를 제공하는 인터넷 서비스 업체가 사라지지 않는 이상 없어지지 않는다. 그런 점에서 분실이나 고장 등의 위험이 상존하는 HDD나 USB 메모리보다 안전하다.</p>

<p>

또 클라우드 스토리지 서비스에 따라 일부 저장된 콘텐츠는 고유한 웹주소를 가지고 있어 다른 사람과 공유할 수 있다. 콘텐츠가 저장된 클라우드 스토리지의 웹주소를 복사해 e메일이나 문자로 전송하면 된다. 상대는 해당 웹주소를 클릭해 콘텐츠를 보거나 내려받을 수 있다. 사진을 찍고 난 뒤 여럿이 보기 위해 인화를 하거나 e메일에 첨부해 주고받는 수고를 덜어주는 셈이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_170/jkjkiii_13812236123826wKFN_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		‘T클라우드’와 ‘드롭박스’
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
서비스·용량 제각각…골라쓰는 재미</h4>
</div>
<p>

클라우드 스토리지도 USB 메모리처럼 저장 용량을 갖고 있다. 그 중 국내 클라우드 스토리지 서비스인 N드라이브, 다음클라우드, 유클라우드, T클라우드, 유플러스박스를 살펴보자. 이들 서비스는 적게는 2GB에서부터 많게는 50GB까지 무료로 저장 용량을 지원한다. 국내 클라우드 스토리지 서비스는 기본적 기능은 웹 상에서도 쓸 수 있기도 하지만, 제대로 활용하려면 전용 플러그인을 PC에 내려받아야 한다. 스마트폰이나 태블릿에서 쓰려면 앱을 내려받으면 된다.</p>

<p>

<a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=N%EB%93%9C%EB%9D%BC%EC%9D%B4%EB%B8%8C&x=13&y=30' target='_blank'>
N드라이브</a>
는 무료로 최대 30GB까지 제공한다. 매달 5천원을 내면 100GB를 추가해 사용할 수 있다. 연 단위로 결제하면 5만원에 매달 100GB를 사용할 수 있다. 
  이런 식으로 최대 300GB까지 용량을 추가할 수 있다. N드라이브를 잘 사용하려면 ‘N드라이브 탐색기’를 PC에 설치해야 한다. N드라이브 탐색기는 윈도우XP, 윈도우 비스타, 윈도우7, 윈도우8, OS X를 지원한다. 
  플러그인을 이용해 한 번에 최대 4GB에 이르는 파일을 올릴 수 있다. 음악과 동영상 코덱을 클라우드 스토리지 자체에서 지원하기 때문에 해당 콘텐츠를 내려받지 않고도 재생할 수 있다. 
  HWP 문서를 클라우드상에서 바로 보거나 편집할 수 있는 기능은 국내 이용자에게 인기가 높다.</p>

<p>

<a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%EB%8B%A4%EC%9D%8C%ED%81%B4%EB%9D%BC%EC%9A%B0%EB%93%9C&x=24&y=28' target='_blank'>
다음클라우드</a>
는 무료로 최대 50GB까지 제공한다. 유료 용량은 지원하지 않는다. 
  다음클라우드를 사용하려면 ‘스마트 업로더’를 설치해야 한다. 스마트 업로더는 윈도우XP, 윈도우 비스타, 윈도우7, 윈도우8, OS X, 리눅스2.16 이상을 지원한다.
  N드라이브와 마찬가지로 한 번에 최대 4GB에 이르는 파일을 올릴 수 있으며, 동영상과 음악 스트리밍 기능을 제공한다.</p>

<p>

<a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%EC%9C%A0%ED%81%B4%EB%9D%BC%EC%9A%B0%EB%93%9C&x=29&y=24' target='_blank'>
유클라우드</a>
는 무료로 최대 2GB까지 제공한다. KT 사용자인 경우에는 무료로 50GB까지 쓸 수 있다. 
  유클라우드를 사용하려면 ‘올레 유클라우드 매니저’를 PC에 설치해야 한다. 유클라우드 매니저는 윈도우XP, 윈도우 비스타, 윈도우7, 윈도우8, OS X를 지원한다. 
  다음과 N드라이브와 달리 한 번에 올릴 수 있는 파일 용량에 제한이 없다. 주로 문서 같은 콘텐츠를 저장하기에 적합하다.</p>

<p>

<a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=T%ED%81%B4%EB%9D%BC%EC%9A%B0%EB%93%9C&x=21&y=29' target='_blank'>
T클라우드</a>
는 5GB의 무료 용량을 제공한다. SKT 사용자는 무료로 20GB까지 사용할 수 있다. 
  T클라우드 역시 다른 클라우드 서비스처럼 별도의 플러그인을 설치해야 콘텐츠를 올리고 내려받을 수 있다. 윈도우XP, 윈도우 비스타, 윈도우7, 윈도우8, OS X를 지원하며, 한 번에 올릴 수 있는 파일 용량 제한은 없다.
  대신 T클라우드는 스마트폰과 태블릿PC에서 PC에 있는 파일을 볼 수 있는 ‘스캔 폴더’ 기능을 제공한다.</p>

<p>

<a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%EC%9C%A0%ED%94%8C%EB%9F%AC%EC%8A%A4%EB%B0%95%EC%8A%A4&x=31&y=26' target='_blank'>
유플러스박스</a>
는 무료로 10GB까지 제공한다. LG유플러스 사용자는 회선당 5GB까지 추가할 수 있다. 
  즉, 유플러스 사용자라면 최대 15GB까지 무료로 사용할 수 있다. 유플러스박스는 월 3천원을 내면 유료로 50GB, 월 1만원을 내면 800GB까지 용량을 확장해 이용할 수 있다. 
  유플러스박스도 다른 클라우드 서비스처럼 별도의 플러그인을 설치해야 콘텐츠를 올리고 내려받을 수 있다. 윈도우XP, 윈도우 비스타, 윈도우7, 윈도우8, OS X를 지원하며, 한 번에 올릴 수 있는 파일 용량 제한은 없다.
  유플러스박스는 문서 뷰어 기능을 제공한다. PPT, DOC, PDF, HWP 등 다양한 문서 형식은 별도로 내려받을 필요 없이 ‘유플러스박스 전용뷰어’로 클라우드 스토리지 상에서 바로 확인할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
눈에 띄는 해외 클라우드 스토리지</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_233/jkjkiii_1381223921524zKWyc_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		드롭박스, 아이클라우드, 구글드라이브, 스카이드라이브의 로고
	</p>

</div>
<p>

사실 클라우드 스토리지 서비스의 원조는 해외다. 대중적 인기가 높은 ‘드롭박스’를 시작으로 다양한 클라우드 스토리지 서비스가 경쟁하고 있다. 
  애플이 아이폰을 선보이면서 출시한 ‘아이클라우드’, G메일과 통합된 기능을 제공하는 ‘구글드라이브’, 잡지 유통창구로 활용되는 마이크로소프트의 ‘스카이드라이브’, 가장 많은 용량을 무료로 제공하는 텐센트의 ‘웨이윤’ 등이 대표 사례다.</p>

<p>

<a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%EB%93%9C%EB%A1%AD%EB%B0%95%EC%8A%A4&x=20&y=28' target='_blank'>
드롭박스</a>
(Dropbox)는 대표적인 클라우드스 스토리지 서비스로 알려져 있다. 해외에서는 드롭박스가 클라우드 스토리지의 등식으로 꼽힐 정도다.
  무료 제공 용량은 2GB로 다른 서비스보다 적은 편이지만, 매달 9.99달러를 내면 100GB를, 19.99달러를 내면 200GB를, 49,99 달러를 내면 500GB까지 용량을 추가해 사용할 수 있다. 
  윈도우와 OS X, 리눅스 등 다양한 PC 운영체제와 iOS, 안드로이드, 블랙베리 등 다양한 모바일 운영체제를 지원한다. PC에서 콘텐츠를 공유할 폴더를 정해 동기화해 사용할 수 있으며, 동기화 폴더는 언제든지 바꿀 수 있다. 
  특히 드롭박스는 단순한 콘텐츠 저장 기능 외 ‘문서 미리보기’와 ‘가상폴더’ 기능을 제공한다. 드롭박스에 저장된 문서를 클릭하면 파일을 내려받기 전 해당 문서가 어떤 내용을 담고 있는지 별도의 팝업창으로 확인할 수 있다. 
  가상폴더는 드롭박스에 저장된 콘텐츠 가운데 사진이나 동영상만 따로 모아 보여주는 기능이다.</p>

<p>

애플의 <a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%EC%95%84%EC%9D%B4%ED%81%B4%EB%9D%BC%EC%9A%B0%EB%93%9C&x=14&y=21' target='_blank'>
아이클라우드</a>
(iCloud)는 무료로 5GB를 제공한다. 매년 20달러를 내면 10GB, 40달러를 내면 20GB, 100달러를 내면 50GB를 사용할 수 있다. 
  다른 클라우드 스토리지 서비스에 비해 유료 용량이 조금 비싼 편이다. 특이하게도 OS X에서만 쓸 수 있으며, 윈도우용 아이클라우드에서는 사진만 관리할 수 있다. 
  애플 제품을 사용하는 사람이라면 누구나 아이클라우드를 통해 문자, 주소록, 사진과 같은 콘텐츠를 백업할 수 있다.</p>

<p>

<a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%EA%B5%AC%EA%B8%80%EB%93%9C%EB%9D%BC%EC%9D%B4%EB%B8%8C&x=35&y=17' target='_blank'>
구글드라이브</a>
(Google Drive)는 G메일과 구글플러스, 구글드라이브를 모두 합쳐 15GB를 제공한다. 다른 클라우드 서비스처럼 추가로 일정 비용을 내면 용량을 확대할 수 있으며, 최대 16TB까지 유료로 용량을 확대할 수 있다. 
  윈도우와 OS X, 크롬OS,  iOS, 안드로이드OS를 지원한다. 구글드라이브는 문서 내용만 보여주는 데 그치지 않고 편집 기능까지 제공한다. DOC, 스프레드시트, 파워포인트 파일을 웹에서 바로 열고 수정할 수 있다.</p>

<p>

마이크로소프트의 <a href='http://search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=nexearch&ie=utf8&query=%EC%8A%A4%EC%B9%B4%EC%9D%B4%EB%93%9C%EB%9D%BC%EC%9D%B4%EB%B8%8C&x=10&y=21' target='_blank'>
스카이드라이브</a>
(Skydrive)는 무료로 7GB를 제공한다. 9.99달러를 내면 20GB, 19.99달러를 내면 50GB, 49.99달러를 내면 100GB까지 용량을 추가해 사용할 수 있다. 
  윈도우 운영체제를 만든 마이크로소프트에서 선보인 클라우드 스토리지 답게 윈도우, OS X, iOS, 안드로이드 외에 윈도우 폰을 지원한다. 구글 드라이브처럼 문서 편집 기능을 클라우드 스토리지에서 함께 제공한다. 
  스카이드라이브는 미국의 잡지사인 ‘콤플렉스’, 표 예매 웹사이트인 ‘라이브네이션’과 제휴를 맺어 잡지 배포 서비스도 제공하고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_126/jkjkiii_1381223641501PqipQ_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		10TB에 이르는 클라우드 스토리지를 무료로 제공하는 텐센트의 ‘웨이윤’
	</p>

</div>
<p>

텐센트의 웨이윤(Weiyun)은 무려 10TB에 이르는 용량을 무료로 제공한다. 무료로 제공하는 클라우드 스토리지 용량 중 가장 큰 규모다. 텐센트는 지난 9월 이벤트를 통해 10TB를 제공했다. 
  텐센트가 처음부터 10TB를 제공하는 건 아니다. 기본으로 1TB의 저장공간을 무료로 준 다음 이 용량의 절반을 채우면 2TB를 주고, 2TB 중 1.5TB를 채우면 3TB까지 자동 확장하는 식으로 10TB를 제공한다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
이지영 / 블로터닷넷 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
블로터닷넷 <a href='http://www.bloter.net' target='_blank'>
(http://www.bloter.net) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121203_140/jung860626_1354499509970Fouo7_JPEG/logo.jpg'/>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.10.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38078]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[T-55 전차 - 역사상 가장 많이 생산된 전차]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38011]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/50/44/20131008124450236.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_30/jkjkiii_13812039907388SLrn_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		T-55(T-54/55)전차. 역사상 가장 많이 생산된 전차이다. &lt;출처: (cc) Eric Kilby at Frickr&gt;
	</p>

</div>
<p>

상업적인 측면에서 베스트셀러라면 일단 양적으로 많이 팔린 것을 의미한다. 품질이 최고라는 의미는 아니지만 그렇다고 어설픈 품질로 많이 팔릴 수는 없다. 다시 말해 베스트셀러라는 뜻에는 품질이 최고가 아니더라도 적어도 소비자들에게 충분히 용인될 수 있을 정도의 수준은 지녔다고 보아도 된다. 이것은 무기의 세계에서도 마찬가지다. 무기도 성능이 좋을수록 비싸지만 그렇다고 군대가 비싼 무기로만 무장할 수는 없다.</p>

<p>

많이 만들면 가격이 낮아지지만 무기는 그렇게 할 수도 없다. 한 세기에 걸쳐 사용되는 M2 중기관총 같은 예외 경우도 있지만, 대부분의 무기는 차세대 무기가 등장하면 순식간 질적으로 열세를 보여 쉽게 도태된다. 한 번도 실전에 사용되지 않고 사라지는 경우도 많고 언제 있을지도 모르는 전시를 위해 적정 수준으로만 보유가 이루어지다 보니 생산자 입장에서는 단가를 낮추기 위해 무턱대고 생산량을 늘리기도 곤란하다.</p>

<p>

이처럼 무기의 도입은 여러 변수가 작용되는 복잡한 행위인데 이런 조건에서 베스트셀러의 반열 올랐다면 상당한 의의가 있다고 할 수 있다. 지상전의 왕자인 전차도 베스트셀러가 있다. 상식적으로 사상 최대의 전쟁터였던 제2차 대전 중에 무지막지하게 사용 된 독일의 4호전차, 소련의 T-34, 미국의 M4 전차 중 하나가 최대의 생산량을 보였을 것 같은데, 전차의 베스트셀러는 정작 따로 있다. 바로 소련의 T-55다.</p>

<div>

	<h4>
새로운 시대를 연결한 중간자</h4>
</div>
<p>

제2차 대전 당시에 전차의 세계를 양분한 나라는 독일과 소련이었다. 연합국의 공장을 자임한 미국도 엄청난 물량의 전차를 제작하여 전선에 공급하였지만 독일이나 소련의 전차에 비하여 질이 떨어졌다. 특히 치열하게 싸웠던 독일도 감탄한 T-34는 좋은 전차가 갖추어야 할 모든 요소를 겸비한 걸작이었지만, 소련은 여기서 멈추지 않고 새로운 전차의 개발에 더욱 매진하였다. 독일이 계속 다양한 기갑장비를 전선에 투입하자 T-34로 만족할 수 없었던 것이었다.</p>

<p>

그렇게 하여 1944년부터 양산에 들어간 신형 전차가 T-44다. 새롭게 개발된 차체를 채택하여 전면의 방어력을 높임과 동시에 기능이 향상된 엔진과 토션바(Torsion Bar)식 현가장치를 채택하여 승차감과 주행 능력을 향상하였다. 외형적으로 1, 2번 보기륜(Road Wheel) 사이의 간격이 넓은 특징을 가지고 있는데, 이런 구조는 T-55까지 이어진다.</p>

<p>

그런데 T-44는 T-34 후기형인 85식의 포탑을 그대로 사용하였다. 때문에 T-55의 차체에 T-34 포탑을 얹은 모양인데 그런 외형만으로도 T-44가 소련 전차 개발사에서 T-34와 T-55를 연결하는 징검다리 역할을 하였음을 알 수 있다. 하지만 T-44는 당시로는 소량이라 할 수 있는 약 1,800여 대의 생산을 끝으로 단종되었다. 새로운 차체에 걸 맞는 보다 강한 화력이 필요하였던 것이다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_267/jkjkiii_1381209185560lgwRn_JPEG/02.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_7/jkjkiii_1381209191667j9P70_JPEG/03.jpg?type=w646'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
소련의 전차 개발사를 한 눈에 엿볼 수 있는 T-44. 한 눈에 T-34/85 포탑을 T-55 차체에 얹은 형태임을 알 수 있다. T-44에 적용된 차체는 이후 소련 T계열 전차들의 기본 형태가 된다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
소련의 IS-3 중(重)전차.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

전쟁 말기에 미국이 운용한 M26의 90mm 주포나 독일 티거 전차의 88mm 주포에 비하면 T-44의 화력은 약하였다. 특히 종전이 다가오면서 미국이 소련의 새로운 적대 세력이 될 것이 확실시 되자 승리의 와중에 있으면서도 결코 마음을 놓을 수 없었다. 물론 소련도 122mm 주포를 사용하는 IS 전차(JS 전차라고 부르기도 함)를 운용하였지만 사실 화력의 열세를 만회하기 위해 기동력을 비롯한 다른 많은 부분을 포기하다시피 한 중(重, heavy)전차였다.</p>

<div>

	<h4>
새로운 시대를 선도한 디자인</h4>
</div>
<p>

사실 엄밀히 말해 T-34나 T-44가 아닌 IS가 M26이나 티거의 맞상대였으므로 소련이 새로운 전차 개발에 그다지 조바심 낼 필요는 없었다. 충분한 성능의 전차를 이미 보유하고 있었지만 독소전쟁 동안 당한 피해가 워낙 혹독하여 소련은 웬만해서 만족할 수 없었던 것이었다. 결국 중전차와 별개로 중형 전차의 화력을 증대시키기 위해 연구를 거듭하였고 그 결과물이 제2차 대전 종전 직전인 1945년 3월에 탄생한 T-54였다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_46/jkjkiii_13812093040237dst4_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		방어력을 늘리려 포탑을 둥글게 만들었지만 아직 일부 각진 형태가 많이 남아있는 T-54 원형. 제2차 대전 말기에 등장한 T-54는 알려진 성능만으로 상대를 겁먹게 만들었다. &lt;출처: (cc) Nucl0id at wikimedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

T-44의 차체에 SU-100 자주포에 사용하던 100mm 구경의 D-10을 탑재하여 화력을 대폭 향상시켰다. 각진 형태의 이전 포탑과 달리 피탄 면적을 최소화한 낮고 둥근 포탑 때문에 전면의 장갑 수준은 200mm에 이르렀다. 이러한 T-54 포탑은 이후 등장한 소련 전차들의 공통적인 특징으로 자리 잡게 되었다. 이렇게 전광석화처럼 개발된 T-54는 소련의 전차 개발 사상을 근본적으로 바꾸었다.</p>

<p>

소련은 제2차 대전 이후에도 한동안 중전차와 중형(中型)전차를 병행 보유하는 방식을 고수하였지만, 가볍고 기동력이 좋지만 오히려 방어력은 증대되고 중전차 못지않게 화력이 강한 T-54가 등장하자 이를 주력 전차, 이른바 MBT(Main Battle Tank)로 정하기로 방침이 바뀌었다. 덕분에 IS로 대표되는 중전차는 도태되었고 이후 소련의 전차는 이른바 T계열로 많이 알려지는 중형 전차들이 기갑부대의 주역이 되었다.</p>

<p>

T-54의 성능에 만족한 소련 당국은 1946년부터 본격 양산에 들어갔다. 비록 실전에서의 결과는 상이하게 나왔지만 당장 표면적으로 T-54에 맞설 수 있는 전차가 없었던 미국은 경악하였다. 특히 어떤 상대도 쉽게 격파할 수 있을 것 같은 100mm 구경의 주포는 가히 공포의 대상이 되었다. 미국은 기존 M26을 개량하여 1949년에 제식화 한 M46을 대항마로 내세웠지만 10톤이나 무거운 중전차였다.</p>

<div>

	<h4>
경이적인 생산력</h4>
</div>
<p>

미국의 대응은 소련의 즉각 응전을 불러왔다. T-54의 개량에 나서 출력이 강화된 엔진을 장착하고 연료 탑재량을 늘려 속도와 항속 거리를 증가시켰다. 포탑을 편리한 바스켓 구조로 바꾸고 핵전쟁에 대비하여 양압식 NBC방호 장치를 장착하였다. 이렇게 성능을 업그레이드 시킨 개량형 전차를 1958년부터 양산하였는데, 이것이 바로 T-55다. 기본적인 하드웨어의 차이가 크지 않아 T-54/55 또는 두 기종을 합하여 흔히 T-55로 부른다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_85/jkjkiii_1381209440666jJyI4_JPEG/05.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_240/jkjkiii_1381209448567OE3Pk_JPEG/06.jpg?type=w646'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
대공기관총이 거치 되지 않았던 초기형 T-55
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
대공기관총과 레이저 거리 측정기 등을 부착한 개량형 T-55A
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

T-55는 전차가 갖추어야 할 3대요소인 화력, 방어력 및 기동력 모두에서 당대 최고라고 자타가 공인하였을 정도였고 더구나 생산비도 저렴하였다. 장기간 지속된 냉전이라는 시대상황은 전쟁 당시에 등장한 그 어떤 전차들보다 T-55가 더 많이 생산된 전차가 되도록 만들었다. 최소 8만 6천대에서 최대 10만대 정도 제작된 것으로 추정되는데, 정확한 생산량을 모르는 이유는 워낙 카피된 숫자가 많기 때문이다.</p>

<p>

정식 면허 생산한 폴란드나 체코슬로바키아뿐만 아니라 59식이라는 이름으로 데드카피한 중국도 T-55를 대량 생산하였다. 이렇게 소련 이외에서 생산된 T-55가 전체 생산량의 절반 정도로 추정되다 보니 당연히 파생형도 많아서 일일이 확인 할 수 없을 정도다. T-55는 세계 30여 개국에서 운용하였고 현재도 일부 사용 중인데, 북한도 주요 사용국으로 1970년대까지만 해도 우리의 안보를 심각하게 위협하던 전력이었다.</p>

<p>

냉전의 개막과 동시에 탄생한 T-55는 1세대전차이기 때문에 현재는 대부분이 일선에서 물러났지만 아직도 지구상에서 3만대이상이 현역으로 돌아다니고 있는 것으로 추정 될 만큼 질긴 생명력을 자랑하고 있다. 역사상 최고의 생산량을 자랑한 베스트셀러다 보니 당연히 T-55는 실전 경험이 많은 전차이기도 하다. 그런데 선전되거나 단지 알려진 내용과 달리 정작 실전에서의 결과는 기대에 미치지 못하였다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_283/jkjkiii_1381209518160XkMX2_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		중국이 복제 생산한 59식 전차로 북한을 비롯한 여러 나라에 수출되기도 하였다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
기대에 미치지 못한 활약</h4>
</div>
<p>

예를 들어 6일 전쟁에서 비록 이스라엘이 대폭 개량하였지만 전 세대 전차라 할 수 있는 M4에게도 밀렸다. 아랍 측에 제공된 T-55가 다운그레이드 형이고 훈련도 부족하였기 때문이라는 이야기도 있지만 근본적으로 성능이 기대에 못 미쳤다. 광학 조준기와 포신 안정 장치의 성능이 나빠 1,000m 이내에서나 대등한 교전을 벌일 수 있었던 것으로 밝혀졌다. 또한 포의 구경만 컸지 탄약의 기술력이 부족하여 생각만큼 화력이 강하지 않았다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_49/jkjkiii_1381209596024nWUWV_JPEG/08.jpg?type=w646'/>
</div>
<p>


	
	1991년 걸프전 당시 격파된 이라크 군의 T-55
</p>


				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_258/jkjkiii_1381209601895sE4Cc_JPEG/09.jpg?type=w646'/>
</div>
<p>


	
	1997년 보스니아 전쟁에서 파괴된 T-55
</p>


			
		
	</div>
<p>

더불어 방어력을 너무 고려하다 보니 승무원 탑승 구역이 작아 전투를 수행하기 곤란한 경우가 많았다. 예상치 못한 결과에 당황한 소련이 부랴부랴 후속 T-62를 만들었지만 서방 전차에 우위를 달성하지는 못했다. 사실 소련의 전차는 T-62까지 제2차 대전 당시에 완성된 기술의 연장선상에 있었다. 전혀 새로운 개념의 전차는 T-64부터 였는데 이마저도 개발에 난항을 겪어 T-62를 개량한 T-72가 먼저 등장하였을 정도였다.</p>

<p>

오히려 최강의 T-55는 서방측 기술이 접목되면서 탄생하였다. 중동전 당시 아랍 국가들로부터 노획한 T-55를 이스라엘이 개량하여 제식화 한 것이 바로 타이란(Tiran)-4다. 서방의 주력인 105mm 전차포를 탑재하고, 장갑과 통신 장비를 개량하여 이스라엘 군이 사용하였고 대외 수출되기까지 하였다. 일부는 아크자리트(Achzarit) 병력수송장갑차(APC)로 개조되어 현재까지도 요긴하게 사용 중이다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_59/jkjkiii_1381209706086f4Ae7_JPEG/10.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131008_21/jkjkiii_1381209715242vXgXx_JPEG/11.jpg?type=w646'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
증가 장갑을 장착하여 방어력을 향상시킨 세르비아군 소속의 T-55H &lt;출처: (cc) Marko_M at Wikimedia.org&gt;
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
이스라엘이 노획하여 개조한 타이란-4 전차 &lt;출처: (cc) Bukvoed at Wikimedia.org&gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

비록 T-55는 전차 개발 역사의 새로운 사조인 MBT 시대를 개막한 주요 당사자라는 영예를 얻었고 상대를 공포에 떨게 만들었지만 예상보다 결과는 실망스러웠다. 단지 물량으로 우세를 달성하려는 당시의 시대 상황과 상대적으로 저렴한 가격으로 말미암아 역사상 최대 생산량을 기록한 전차라는 타이틀을 차지하였을 뿐이었다. 결국 베스트셀러가 많이는 팔렸지만 최고의 품질을 뜻하는 것은 아니다라는 묵언을 입증시킨 사례 중 하나가 되었다.</p>

<p>

<strong>
제원</strong>
<br>
</br>

중량 36톤 / 전장 6.45m / 전폭 3.37m / 전고 2.40m / 승무원 4명 / D-10T 100mm 전차포 / 12.7mm 중기관총 1정, 7.62mm 기관총 1정 / 항속거리 600km / 최대속도 48km/h</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
남도현</dd>

				<dd>
군사 저술가</dd>

				<dd>
[전쟁, 그리고], [2차대전의 흐름을 바꾼 결정적 순간들], [끝나지 않은 전쟁 6.25] 등의 군사 관련 서적을 저술한 군사 저술가. 국방부 정책 블로그, 군사월간지 [국방과 기술] 등에 칼럼을 연재하고 있다. 현재 무역대행 회사인 DHT AGENCY를 경영하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
유용원의 군사세계 - <a href='http://bemil.chosun.com/' target='_blank'>
<span>
인터넷</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://navercast.naver.com/https://market.android.com/details?id=kr.co.petaz.bemil&feature=search_result' target='_blank'>
<span>
안드로이드폰앱</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://itunes.apple.com/kr/app/bemil/id443089103?mt=8' target='_blank'>
<span>
아이폰앱</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.09</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=38011]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[광대역 LTE - 황금 주파수가 뭐길래? LTE-A와 다른가?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37698]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/10/44/20131002154410867.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_91/jkjkiii_1380696363809AYm5o_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

요즘 TV 광고는 온통 통신사들이 뒤덮고 있다. 유선인터넷 속도를 위협할 만큼 빠른 LTE라고 광고하더니, 언제부턴가 그것보다 2배 빠른 LTE를 내세우며 ‘LTE 어드밴스드’(LTE-A)를 들이밀기 시작했다. 
  그것도 부족했을까. 아직 LTE-A가 뭔지도 알쏭달쏭한 마당에 이번에는 ‘광대역 LTE’란다.</p>

<div>

	<h4>
주파수 왜 이리 복잡해</h4>
</div>
<p>

국내에서 처음 시작했던 LTE의 최고 속도는 통신 3사 모두 75Mbps였다. 사실상 기준 속도다. 하지만 이게 LTE의 전부는 아니다. LTE는 이론상 1Gbps까지 속도를 높일 수 있다.
  다만 한 번에 적용하기엔 부담스럽기에, 조금씩 늘리고 기술을 더해서 진화해 갈 뿐이다. 그 중심에는 주파수가 있다. 광대역이니 LTE-A니 하는 이야기가 결국 얼마나 망이 진화하고 고도화되고 있는지를 설명하는 지표인 셈이다.</p>

<p>

주파수 할당과 경매에 통신사들의 희비가 엇갈리고 치열한 감정전까지 펼치는 이유도 결국은 더 좋은 주파수를 더 많이 받기 위해서다. 
  하지만 통신사들의 복잡한 주파수 할당 경쟁에 관심 없는 일반인들에겐 너무나도 어려운 이야기다. 그렇다고 더 쉽게 설명하기도 어렵다.</p>

<p>

LTE는 주파수의 대역폭과 통신 속도가 정확히 비례해서 늘어난다. 대역폭을 많이 할당받으면 그만큼 더 빠른 LTE 서비스를 할 수 있다. 이 점만 염두에 둬도 LTE를 이해하기는 훨씬 쉬워진다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_120/jkjkiii_1380696573332GvM3l_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		KT는 8월 주파수 경매에서 추가로 얻은 1.8GHz로 광대역 LTE 서비스를 시작한다.
	</p>

</div>
<p>

2013년 9월 기준으로 SK텔레콤은 850MHz와 1.8GHz를 LTE용 주파수로 쓴다. KT는 1.8GHz와 900MHz를, LG유플러스는 850MHz와 2.1GHz, 2.6GHz를 갖고 있다. 
  기억할 것은 대역폭과 속도다. 기본적으로 LTE는 20MHz의 주파수 대역폭에서 최대 75Mbps의 속도를 내는데 지금 통신사들은 각기 다른 2개의 주파수를 연결해 150Mbps, 그러니까 75Mbps×2의 속도로 서비스를 하고 있다.</p>

<div>

	<h4>
광대역이란</h4>
</div>
<p>

광대역 LTE는 말 그대로 주파수 대역폭을 더 넓게 잡는다는 걸 뜻한다. LTE는 주파수 대역폭이 넓어지면 데이터 수용량이 늘어난다. 
  속도와 이용자 수를 정비례해 끌어올릴 수 있다는 뜻이다. 예컨대 40MHz의 LTE는 20MHz에서 쓰는 LTE보다 2배 빠르다. 그게 바로 광대역 LTE의 가장 큰 특징이다.</p>

<p>

그럼 애초에 아예 주파수를 넓게 잡으면 안 될까. LTE가 시작할 무렵 주파수를 할당할 권력을 갖고 있던 옛 방송통신위원회는 애초부터 주파수를 널찍히 할당할 것을 염두에 두고 있었다. 
  주파수 할당 업무가 미래창조과학부로 이관된 이후에도 마찬가지다. 정부는 통신사마다 각각 100MHz의 대역을 LTE로 쓸 수 있게 할 계획이었다. 그래서 일단 이리저리 주파수를 밀고 정리해 LTE용으로 통신사들에 할당해주고 있다. 이게 지난 정부부터 시작한 ‘광개토 플랜’이다.</p>

<p>

그럼 아예 한번에 100MHz를 주면 안 됐을까. 그 또한 말처럼 간단한 문제가 아니다. 모든 주파수를 통신 용도로 쓸 수 있는 것은 아니다. 
  주파수별로 특성이 검증된 영역이 따로 있다. SK텔레콤이 CDMA 서비스 시절 다른 PCS 업체들에 비해 통화 품질이 우수하다는 평을 받았던 이유는 850MHz 주파수가 간섭에 강하고 더 멀리까지 퍼지는 특성이 있었기 때문이다. 
  이른바 ‘황금주파수’로 불렸지만 LTE로 접어들면서는 오히려 1.8GHz가 더 주목받는 것처럼 각 용도에 맞춰 잘 쓸 수 있는 주파수는 한정되어 있고 그 범위도 작다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_132/jkjkiii_1380696579440izzMo_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		SK텔레콤이나 LG유플러스도 광대역 주파수를 확보한 만큼 내년부터는 본격적으로 광대역 LTE 서비스를 시작할 계획이다.
	</p>

</div>
<p>

특별한 경우가 아니고서는 세계 어디에도 광대역으로 100MHz를 한꺼번에 통신사에게 내어줄 정부는 없다. 방송용, 군사용, 무전기용, 그리고 RFID까지 우리가 무선으로 뭔가를 하는 모든 것에는 주파수가 필요하기 때문이다. 현실적으로 1개 주파수에서 가장 넓게 쓸 수 있는 대역은 40MHz정도다.</p>

<p>

이번 주파수 경매에 관심이 쏠린 이유도 이 광대역 주파수 때문이다. 4개의 주파수 영역이 나왔는데 그 중 하나가 KT가 기존에 쓰던 1.8GHz 주력 주파수 바로 옆에 붙어 있는 것이다. 
  이걸 KT가 가져가면서 다운로드에 쓰던 주파수 대역이 10MHz에서 20MHz로 늘었다. 업로드용 상향 주파수는 일부 잘려서 15MHz지만 실제 성능에는 별 영향을 끼치지 않는다. KT는 2013년 9월14일부터 광대역 주파수를 쏴 최대 150Mbps의 LTE를 서비스한다.</p>

<div>

	<h4>
LTE-A와 뭐가 다른가</h4>
</div>
<p>

150Mbps의 속도라면 이미 SK텔레콤과 LG유플러스가 LTE-A를 서비스하고 있지 않은가. 올 6~7월부터 SK텔레콤과 LG유플러스가 시작한 LTE-A는 20MHz 대역폭의 보조 주파수를 더해 속도를 2배로 끌어올렸다. 
  현재 이 두 통신사는 주력 주파수에서 20MHz, 보조 주파수에서 20MHz를 할당받아 총 40MHz로 서비스한다. 속도는 75+75로 총 150Mbps다. 그럼 KT의 40MHz 광대역 서비스와는 어떻게 다를까.</p>

<p>

광대역은 하나의 주파수 대역을 넓게 잡는 것이다. ‘대역폭을 넓힌다’는 개념으로 보자면 사실 LTE-A도 광대역이 맞긴 하다. 다만 1개 주파수가 아니라 2개 주파수를 묶는다는 것이 다르다.
  KT는 주파수 범위가 늘어나도 1.8GHz 언저리에서 그 양만 늘어났다. 반면 LTE-A는 다른 주파수 2개를 묶어야 한다. 결과물은 같지만 과정에 큰 차이가 있다.</p>

<p>

일단 LTE-A를 하려면 2개 주파수에 대해 기지국을 설비해야 한다. 전국에 기지국을 설치하려면 10만개 정도를 깔아야 한다. 설치비가 만만치 않은데다, 관리도 그만큼 어려워진다. 
  하지만 광대역은 기존 주파수를 그대로 확대한 것이기 때문에 주파수 범위만 더 넓혀주면 된다. 새로 기지국을 깔거나 특별한 장비가 추가로 들어가지 않는다. 
  당장 KT는 전국에 2배 빠른 LTE를 깐 셈이고, 이 때문에 다른 통신사들이 반발하는 것이다. 수천억 원을 들여 LTE-A를 시작했는데 KT는 간단히 속도를 2배 올렸으니, SK텔레콤과 LG유플러스로선 심기가 불편할 만도 하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_291/jkjkiii_1380696585770OMGKd_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		광대역은 다섯 덩어리의 주파수를 묶는 LTE-A망의 과정일 뿐이다. 미래부는 3개 통신사 모두 광대역과 주파수 집성 기술을 도입하도록 완급을 조절하려고 한다.
	</p>

</div>
<p>

광대역의 또 다른 이점은 기존 단말기에 대한 지원이다. LTE-A를 쓰려면 별도의 단말기가 있어야 하지만 광대역 LTE는 기존 LTE 단말기만으로도 기본 100Mbps의 통신 속도를 낼 수 있다. 
  현재 LTE 모뎀은 ‘카테고리3’로 부르는 규격을 갖고 있는데 이 모뎀은 최대 100Mbps의 속도를 낸다. 다만 국내 LTE의 10MHz 다운로드 대역폭으로는 최대 75Mbps가 한계다.</p>

<p>

광대역 LTE를 하면 주파수 범위가 2배로 넓어지기 때문에 20MHz 안에서 100bps 속도를 낼 만큼의 주파수를 잡으면 된다. 단순히 주파수를 더 할당받았을 뿐인데 속도 향상이 일어나니 통신사들이 1.8GHz대의 광대역 주파수를 황금 주파수라고 부를만도 하다.</p>

<p>

그래서 KT는 광대역을 쓸 수 있는 단말기로 모든 LTE기기를 꼽는다. 갤럭시S2 LTE나 갤럭시노트, 옵티머스 LTE 같은 오래된 기기까지 다 아우른다. 
  이 기기들은 기존 75Mbps에서 100Mbps로 최대 속도가 빨라질 뿐 아니라 1.8GHz대의 가입자 수용량이 2배로 늘어난 만큼 더 여유롭게 인터넷에 접속할 수 있다. 
  삼성전자 갤럭시S4 LTE-A나 LG전자의 G2, 팬택 베가 LTE-A 같은 LTE-A용 단말기는 150Mbps의 최대 속도를 낼 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
KT에만 특혜인가</h4>
</div>
<p>

당장은 KT에 큰 혜택이라고 볼 수도 있다. 하지만 전체적인 그림으로 보자면 그저 겪고 지나가는 하나의 과정이다. 주파수 정책을 세우는 미래창조과학부는 국내 LTE 서비스에 최대 100MHz의 주파수 대역을 할당할 계획이다.
  한 번에 20MHz에서 40MHz씩 할당하는데, 이번 주파수 경매로 SK텔레콤과 KT는 55MHz(다운로드 30MHz)를, LG유플러스는 80MHz를 할당받았다. 
  그리고 세 통신사 모두 20MHz가 연결돼 있는 광대역 주파수를 하나씩 갖고 있다. KT와 SK텔레콤은 1.8GHz, LG유플러스는 2.6GHz다.</p>

<p>

당장은 KT가 유리한 것처럼 보이지만, SK텔레콤도 2014년까지 1.8GHz를 전국에 촘촘하게 깔 계획이다. 전국망이 깔리면 자연스럽게 대역폭이 넓은 주파수가 주력 주파수처럼 작동하게 된다.
  LG유플러스도 2.6GHz 기지국을 850MHz 수준으로 깔면 2.6GHz가 주력 주파수가 된다.</p>

<p>

다섯 덩어리의 주파수로 기지국을 설치하는 동안 통신 3사는 일부는 광대역을, 일부는 주파수 집성 기술을 써야 한다. 그런 점에서 조건은 통신 3사가 똑같다. 
  치열한 주파수 경매 신경전도 결국 지나가는 과정일 뿐이다. 미래창조과학부가 세 통신사의 서비스 수준을 거의 똑같이 맞춰가는 만큼, 이용자로서도 ‘퍼펙트 LTE’니 ‘풀 LTE’니 하는 마케팅 용어에 현혹될 필요는 없다.</p>

<p>

LTE 속도는 계속 빨라진다. 당장 2013년에는 2개 주파수를 묶어 150Mbps의 서비스가, 내년 하반기에는 광대역을 포함해 3개 대역을 묶어 225Mbps로 서비스될 전망이다. 
  주파수 할당이나 신기술 도입, 그리고 단말기까지 당분간 한국을 뛰어넘는 무선인터넷 환경을 꾸릴 수 있는 나라는 없어 보인다. 가장 빨리 진화해 가는 것이 한국 LTE 시장이다.</p>

<div>
</div>
<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
최호섭 / 블로터닷넷 기자</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
블로터닷넷 <a href='http://www.bloter.net' target='_blank'>
(http://www.bloter.net) <img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121203_140/jung860626_1354499509970Fouo7_JPEG/logo.jpg'/>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.03.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=32991'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130730_24/jkjkiii_1375171801362DP7gI_JPEG/LTE-A.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
LTE 어드밴스드</strong>

						</a>

							<span>
더 빨라지는 LTE, LTE 어드밴스드</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=557'><span>
통신/네트워크</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					
				
				
					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=18482'>
							<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/01/09/1511141668535506.jpg' width='119'/>

							<strong>
캐리어 어그리게이션</strong>

						</a>

							<span>
주파수 두 개의 마술</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=557'><span>
통신/네트워크</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					
				
				
					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=17697'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20121218_292/jung860626_1355797957624BiR8A_JPEG/300-225.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
VoLTE</strong>

						</a>

							<span>
음성통화에도 HD시대 활짝</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=557'><span>
통신/네트워크</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					
				
				
					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=5712'>
							<img src='http://static.naver.com/ncc/2011/06/30/1707131031442532.jpg' width='119'/>

							<strong>
LTE</strong>

						</a>

							<span>
4세대 이동통신을 향하여</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=557'><span>
통신/네트워크</span>
</a>

					</li>

					
					
					</ul>

					
					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37698]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[MP40 기관단총 - 제2차 세계대전의 대표적 독일군 기관단총]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37631]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/52/31/20131001123152248.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_163/jkjkiii_1380598567116VPrF7_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		제2차 세계 대전에서 활약한 독일군 기관단총, MP40 &lt;출처: (cc) Quickload at en.wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

살상 능력이 향상된 새로운 무기는 나타나지 않는 것이 사실 인간에게 좋다. 하지만 편리함을 추구하는 원초적인 욕구 때문에라도 기관단총은 언젠가는 반드시 나타날 무기였다.
  그리고 참호전으로 일관하며 수백만이 끔찍하게 죽어간 제1차 세계대전(이하 1차대전)은 기관단총의 등장을 급속히 촉진시켰다. 이처럼 주어진 환경에 가장 적합한 살상 도구를 만들어내는데 있어서 인간의 능력은 가히 경이로울 정도라 할 수 있다.</p>

<p>

처음으로 실전에 투입되어 활약한 기관단총은 독일 베르그만(Bergmann)사에서 개발한 MP18이었다. 하지만 너무 급하게 제작되어 전선에 투입했기 때문에 기계적 신뢰성이 상당히 부족하여 일선의 기대를 충족시키지는 못했다. 
  하지만 종전 후, 베르사유 조약에 의해 승전국이 독일에게 구경 8mm 이상의 화기 보유를 금지시키고 더 이상 군용으로 사용할 수 없도록 제한도 가했을 만큼 기관단총의 잠재력까지 무시할 수는 없었다.</p>

<p>

하지만 기관단총의 효용성을 잘 알고 있던 독일은 패전국의 수모를 겪고 신무기 개발에 제한을 받는 와중에도 불구하고 은밀히 새로운 기관단총의 제작에 착수했다. 
  그 결과 사상 최대의 전쟁인 제2차 세계대전(이하 2차대전) 당시에 총기 역사에 길이 남을 뛰어난 기관단총을 즉시 선보일 수 있었다. 흔히 ‘독일군 기관단총’이라 불릴 만큼 영화나 사진 등을 통해 많이 접하고 익숙한 MP40이 바로 그 주인공이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_123/jkjkiii_1380598636498muGLe_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		영화 [독수리요새] (1968)에서 MP40을 들고 있는 클린트 이스트우드
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
지난 전쟁에서 얻은 교훈</h4>
</div>
<p>

현재도 독일에서 기관단총의 제식부호로 쓰이는 MP는 ‘기관권총(Maschinenpistole)’의 약자다. 그런데 국어사전에 권총(Pistol)은 한 손으로 쥘 수 있는 짧고 가벼운 총을 의미하므로 우리말로 기관권총이라면 ‘글록(Glock) 18’같은 완전 자동권총을 의미한다고 보아야 한다. 따라서 총의 성능이나 용도를 놓고 보았을 때 독일어 ‘Maschinenpistole’는 기관단총으로 번역하는 것이 맞다. 하지만 MP라는 명칭이 붙었다는 것은 기관단총이 그 만큼 권총과 관련이 있음을 의미한다.</p>

<p>

가장 큰 이유는 사용하는 탄환 때문이다. 5.56mm 소총탄을 사용하는 국산 K1A같은 경우도 있지만 대부분의 기관단총은 연사시 반동을 줄이려 권총탄을 사용한다.  
  당연히 소총에 비해 화력이 약할 수밖에 없고 MP5가 등장한 1960년대 중반 이전까지 명중률도 형편 없었다. 따라서 기관단총은 주로 근거리에서 연사를 필요로 하는 전투에 사용되는, 사용 목적이 극도로 특화된 총이라 할 수 있다.</p>

<p>

독일은 1차대전이 끝난 1918년부터 히틀러가 재무장을 선언한 1935년까지 타의에 의해 군비를 엄격하게 제한 받았다. 그런데 역설적으로 이 기간은 내실을 기할 수 있던 시기이기도 했다. 
  대대적인 감군에 따라 군에 남게 된 이들은 그야말로 정예 중의 정예여서 이들을 중심으로 장차전에 대한 새로운 연구와 훈련이 심도 있게 시도되었다. 이때 기관단총도 반드시 필요한 무기라고 새롭게 조명 받았다.</p>

<p>

독일군은 지난 전쟁의 실패를 교훈 삼아 참호전을 회피할 방법을 연구했는데, 이때 내린 결론은 속도와 집중이었다.
  공군의 엄호를 받는 집단화된 기갑부대로 하여금 전선을 신속히 돌파한 후 종심을 타격하여 속전속결로 전쟁을 끝내는 전략을 완성했다. 
  당연히 보병 부대들도 이러한 작전에 적합하도록 구성되고 훈련되어야 했다. 기갑부대와 병행 혹은 후속하여 빠르고 신속하게 움직이려면 화력을 신속히 투사할 가벼운 무기가 필요했다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_274/jkjkiii_1380599123921uBkba_JPEG/04.jpg?type=w646'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_98/jkjkiii_1380599210938478b0_JPEG/03.jpg?type=w646'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
MP40으로 무장한 무장친위대원. MP40은 영화 등에서 독일군의 무기로 익숙하다. &lt;출처: (cc) Das Bundersarchiv&gt;
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
초기에 하사관 등 일부 계층에게 보급된 MP40은 전쟁이 격화되면서 시가전 등 급접전이 많아지자 일반 사병들에게도 대량 보급되었다. &lt;출처: (cc) Das Bundersarchiv&gt;
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<div>

	<h4>
새로운 시대에 요구된 성능</h4>
</div>
<p>

기존 제식 화기인 볼트액션 방식의 Kar98k은 구조적으로 연사력이 떨어져서 화력을 집중시키는데 부적합하고, 1차대전 당시보다 많이 가벼워졌지만 보병부대 화력의 중추인 기관총은 아직도 무거운 화기여서 기동력이 떨어졌다. 
  따라서 독일은 일부 병력을 연사력이 뛰어난 기관단총으로 무장시켜 그러한 간격을 메우려 했다. 사실 이러한 목적에 가장 적합한 무기는 돌격소총인데 당시에는 아직 요원했다.</p>

<p>

비밀리에 개념 연구에 들어갔던 군 당국은 히틀러가 재군비를 선언하자 ‘가벼워서 휴대가 용이하며 연사력이 뛰어날 것’이라는 조건을 충족할 새로운 기관단총의 개발을 각 총기 제조사들에게 의뢰했다. 
  이러한 요구에 기존에 경찰용으로 EMP 기관단총을 만든 경험이 있던 ERMA사에서 1936년에 선반으로 가공한 철제 리시버와 접이식 개머리판을 사용한 독특한 형태의 기관단총을 선보였는데 그것이 MP36이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_138/jkjkiii_13805993530451atq5_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		MP40의 플랫폼이 된 MP38 &lt;출처: (cc) Jihemde at Wikimedia.org&gt;
	</p>

</div>
<p>

하지만 MP36은 생산 단가가 높아서 양산에까지는 이르지 못했다. 아무리 좋은 무기라도 경제적인 요소를 무시할 수는 없다. 하지만 참신한 구조와 단순한 형태는 후속할 기관단총에 많은 영향을 주었다.
  MP36을 설계한 하인리히 폴머(Heinrich Vollmer)는 즉각 후속 기관단총 개발에 들어가 2차대전 발발 직전인 1938년에 MP38을 만들어 내었다. MP38은 간단한 구조와 조작 방법으로 인해 호평을 받았고 주로 부사관, 공수부대용으로 보급되기 시작했다.</p>

<div>

	<h4>
근접전에서 드러난 진면목</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_49/jkjkiii_1380599528285joGPj_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		개머리판을 편 모습. 접이식이어서 휴대가 편리하였다. MP 40 &lt;출처: (cc) Quickload at en.wikipedia&gt;
	</p>

</div>
<p>

그런데 MP38은 1939년 발발한 폴란드 전쟁에서 사용되면서 여러 단점이 드러났다. 탄 걸림이 흔하였고, 오픈볼트다 보니 작은 외부 충격에도 오발사고가 빈번히 발생하였는데 경우에 따라 폭발사고도 벌어졌다.
  사실 이는 기관단총의 일반적인 문제점이기도 하다. 이런 단점을 개선하여 1940년 등장한 것이 시리즈의 최종 판이라 할 수 있는 MP40이다. 외관상 MP38과 구분하기 힘들지만 그 동안 제기되었던 단점을 해결하며 무기사에 길이 남는 기관단총이 되었다.</p>

<p>

더구나 MP40은 절삭가공 방식이었던 이전 모델과 달리 프레스 방식으로 생산되어 제작비와 시간을 대폭 절감할 수 있었다.
  그런데 이때만 해도 독일의 전성기라서 종래의 작전 형태를 바꾸거나 개선 할 필요를 그다지 느끼지 못했다. 그래서 MP40의 공급도 이전처럼 한정된 대상에게만 선별적으로 이루어졌다. 
  하지만 1942년 이후 독소전이 격화하면서 소련군이 PPSh-41 기관단총을 대량 사용하자 사병들에게도 MP40을 지급했다.</p>

<p>

역설적이지만 독일이 수세에 몰리면서 MP40의 전성기가 시작된 것이다. 정작 그 동안의 전격전은 기관단총이 활약할 만한 환경이 아니었다. 
  전선이 팽팽히 대치하고, 스탈린그라드 전투처럼 근접 시가전이 일상화하자 MP40의 진면목이 드러나기 시작한 것이다.
  백병전 용도로 사용할 수 있게 나무 개머리판을 장착한 MP41이나 탄창 두 개를 삽탄할 수 있어 연사력을 획기적으로 증대시킨 MP40/II처럼 상황에 맞게 개량도 이루어졌다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_258/jkjkiii_1380599611520UU3Ut_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		백병전에서 유용하게 사용할 수 있도록 목재 개머리판을 장착한 MP41
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
엉뚱하게 불린 이름</h4>
</div>
<p>

흔히 남의 떡이 더 커 보인다는 말처럼 치열하게 얼굴을 맞대고 싸우는 일선의 독일군과 소련군은 서로 상대방의 무기가 더 좋다고 생각했다. 
  독일군은 소련군의 PPSh-41가 연사력이 훨씬 좋다고, 반대로 소련군은 MP40가 가볍고 사용하기 편리하다고 생각하여 적군 무기를 노획하여 사용하고는 했다.
  그렇다 보니 동부전선의 기록사진 중에 노획한 상대편의 무기를 들고 싸우는 병사들의 모습을 쉽게 발견할 수 있다.</p>

<p>

많은 기관단총과 비교하여 MP40의 특징 중 하나가 오로지 연사만 가능하다는 점이다. 기관단총의 장점을 극대화하려 설계를 단순화하다 보니 그렇게 된 것인데, 이런 특징은 전선에서 교전을 벌인 적에게 강렬한 느낌을 주기도 했다. 
  그래서 동 시기에 활약한 여타 기관단총과 비교한다면 그렇게 많지 않은 생산량이었음에도 불구하고 MP40은 2차대전에서 독일군을 상징하는 대표적인 아이콘이 되어 버렸다.</p>

<p>

그런데 MP40을 연합군은 흔히 ‘슈마이서(Schmeisser)’라고 불렀다. MP18을 개발한 유명한 독일의 총기 개발자 '후고 슈마이서(Hugo Schmeisser)'의 이름을 따서 그렇게 부른 것인데, 정작 MP40의 설계자는 앞서 언급한 폴머였다. 
  호평이던 악평이던 어쨌든 적에게도 명성을 얻었다는 것은 개발자에게 기쁜 일이겠지만 잘못 알려졌다면 아쉬운 점도 많았을 것이다. 아마 폴머는 “나는 슈마이서가 아니다”라고 외치지 않았을지 모르겠다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_90/jkjkiii_1380604339943jmGe2_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		이탈리아 북부에서 MP40으로 교전 중인 독일의 정예 팔슈름야거(공수부대) 대원. &lt;출처: (cc) Das Bundersarchiv&gt;
	</p>

</div>
<p>

<strong>
제원</strong>
<br>
</br>

탄약  9×19mm 파라블럼 / 작동방식  블로우백, 오픈볼트 / 전장  833mm / 중량  4kg / 발사속도  분당 500발 / 유효사거리  100m</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
남도현</dd>

				<dd>
군사 저술가</dd>

				<dd>
[전쟁, 그리고], [2차대전의 흐름을 바꾼 결정적 순간들], [끝나지 않은 전쟁 6.25] 등의 군사 관련 서적을 저술한 군사 저술가. 국방부 정책 블로그, 군사월간지 [국방과 기술] 등에 칼럼을 연재하고 있다. 현재 무역대행 회사인 DHT AGENCY를 경영하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
자료제공</dt>

		<dd>
유용원의 군사세계 - <a href='http://bemil.chosun.com/' target='_blank'>
<span>
인터넷</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://navercast.naver.com/https://market.android.com/details?id=kr.co.petaz.bemil&feature=search_result' target='_blank'>
<span>
안드로이드폰앱</span>
</a>
<span>
| </span>
<a href='http://itunes.apple.com/kr/app/bemil/id443089103?mt=8' target='_blank'>
<span>
아이폰앱</span>
</a>
</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.02</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
		
		
		
			<div>

				<h4>
<strong>
관련글</strong>
</h4>

				
				
					
					<div>

					<div>
<span>
1/1</span>
</div>

					<div>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>이전</a>
<a href='http://navercast.naver.com/#'>다음</a>
</div>

					</div>

					<ul>

					
					<li>

						<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43635'>
							<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131211_12/1386727146848GzEQc_JPEG/1.jpg?type=f119_64' width='119'/>

							<strong>
스텐 기관단총</strong>

						</a>

							<span>
급하게 만들다 보니 생긴 악명</span>

							<a href='http://navercast.naver.com/list.nhn?category_type=subject&list_type=all&category_id=504'><span>
무기/병기공학</span>
</a>

					</li>

					
					
					
					</ul>

					
					
				
			</div>

		
		
	
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37631]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Thu, 26 Dec 2013 09:23:05 +0900]]></pubDate>
</item>
</channel>
</rss>