<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<rss version="2.0"
 xmlns:blogChannel="http://backend.userland.com/blogChannelModule"
>

<channel>
<title><![CDATA[키친 스페셜::네이버캐스트]]></title>
<link><![CDATA[h6ttp://terzeron.net/navercast.53.xml]]></link>
<description><![CDATA[키친 스페셜::네이버캐스트 - 모바일 버전 RSS Feed]]></description>
<copyright><![CDATA[Copyright (c) NHN Corp. All Rights Reserved]]></copyright>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
<lastBuildDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></lastBuildDate>
<generator><![CDATA[Terzeron's Feed Generator]]></generator>

<item>
<title><![CDATA[길이 끝나면 여행은 시작된다 - 화려한 커피 문화의 발상지]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44146]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/d01/20/57/20131217095720942.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_209/13872424148264Gq4B_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		이번 탐험의 종착지 이스탄불. 아프리카에서 시작된 여정에 종지부를 찍는 순간이었다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
화려한 커피 문화의 발상지</h4>
</div>
<p>

밤새 사나를 거쳐 이스탄불 술탄 아흐멧Sultan Ahmet 공원에 와 있다. 보스포러스Bosporus 해협이 한눈에 내려 보이는 꼭대기 층 카페에서 터키식 커피를 곁들인 아침식사를 한다. 여기서 내려 보는 바다는 가까이서 보는 것보다 더 아름답다. 오가는 여객선과 하늘을 나는 비둘기, 바다를 두르고 있는 세월의 흔적들. 몇 년 전 들렀던 이 카페는 의자만 조금 늘었을 뿐 그때 그 모습을 그대로 간직하고 있다. 그 때 같이 왔던 친구가 그립다. 울컥 외로움이 밀려와서는 뜻 모를 뜨거운 눈물을 쏟아내게 만든다. 지나온 여정을 떠올리며 상념에 젖는다.</p>

<p>

2003년 여름, 이스탄불을 찾았던 기억을 떠올린다. 에티오피아, 예멘에서 자라 메카, 메디나에서 번성한 커피는 이슬람의 물결을 타고 이집트, 시리아를 거쳐 동서양문명의 중심 터키 콘스탄티노플로 와서 비로소 문화로서의 꽃을 피우게 된다. 1554년 당시 콘스탄티노플에 최초의 커피점이 생겼다는 기록을 찾아 책과 지도를 번갈아 펼쳐가며 길을 나섰다. 450년 전 그 최초의 커피점이야 없어졌겠지만 그 터만이라도 찾아 그 때를 그려보며 역사의 진수를 온몸으로 느껴봐야지. 오직 그 마음으로 이스탄불 구석구석을 정신 없이 돌아다녔다. 하지만, 사람들에게 말을 걸어도 관광객으로만 대할 뿐 역사 속의 커피점은 흔적조차 찾을 수 없었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131220_50/1387529334630zW15q_PNG/%C7%A5.png?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

아직 쌀쌀하지만 길거리로 전통 터키식 커피점을 찾아 나선다. 역사의 도시 이스탄불 길거리에도 현대식 커피점은 넘쳐난다. 길거리 자체가 박물관인 터키에는 한 해 3천만 명이 넘는 외국인 관광객이 찾아오지만 정작 터키식 커피를 맛보고 돌아가는 여행객은 얼마 되지 않는다. 오늘날 터키인들은 커피를 부를 때 터키쉬 커피와 네스카페Nescafe로 나누어 부르고 있다. 그만큼 이곳에서도 인스턴트 커피가 대중적이고, 차이Chai가 생활화 되어있다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_186/1387242831105aOeMu_JPEG/03.jpg?type=n248_315'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_275/1387242924045YyVwf_JPEG/02.jpg?type=n398_315'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
그 옛날 카흐베하네에 매료되었던 외국인들은 고국으로 돌아가 커피를 전파했다. 하지만 지금, 이 곳을 찾는 관광객 중에 과연 몇이나 터키식 커피를 맛보고 돌아갈까?
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
노천 카페에서 우리는 터키식 커피를 한 잔씩 맛보았다.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

터키식 커피를 다 마신 후 점을 쳐 미래에 대해 얘기하는 포춘 텔링Fortune Telling은 이미 세상 사람들에게 널리 알려져 있다. 하지만 커피가 이슬람의 음료이던 시절, 종교 의식에 커피가 사용되었다는 것은 잊혀진 지 오래다. 예전 우리가 다방에 앉아 성냥개비로 운세를 이야기하던 것처럼 아주 사소한 일상사가 되어버렸다. 터키에서도 커피는 역사나 전통문화가 아니라, 세속적인 산업이자 돈이 되어 버렸다.</p>

<p>

길거리 인도 변, 겨우 엉덩이를 반 정도를 걸칠 만한 낮은 의자와 짙은 양탄자 조각이 깔린 테이블이 전부인 노천 카페를 찾는다. 맞은 편에는 선글라스로 머리카락을 넘긴 중년 신사가 혼자 커피를 마시고 있다. 한 손에는 신문을 들고, 다른 한 손으로는 작은 커피 잔을 들었다 놓았다 하며 커피를 마신다. 홀짝 하면 다 없어질 양의 커피를 아껴가며 여러 번에 나눠 마신다. 대원들도 진하디 진한 터키식 전통 커피 한 잔씩을 주문한다. 한 잔 가득 풍부한 향이 감도는 커피를 음미한다.</p>

<div>

	<h4>
터키식 전통 커피를 맛보다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_86/1387243113349F2XTR_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		보스포로스 해협으로 가는 유람섬
	</p>

</div>
<p>

언덕바지 내리막길을 따라 골든혼Golden Horn으로 향한다. 고색창연한 돌담 벽은 세월의 흐름을 고스란히 담고 있다. 보스포로스(Bosphorus) 해협으로 가는 유람선들이 즐비한 에미노뉴(Eminönü)와 갈라타(Galata) 다리를 지난다. 반짝이는 수면으로 비쳐지는 도시의 모습을 통해 콘스탄티노플의 옛 영화가 떠오른다.  부둣가는 관광객과 주민들이 한데 뒤섞여 시끌벅적하다. 역사와 문화 그리고 시대가 함께 뒤섞여 빚어내는 이스탄불은 역시 원경이 일품이다. 고개를 돌려 언덕 위를 바라본다. 이전보다 부쩍 깨끗해진 차량들과 잘 닦여진 도로들이 빠르게 변하고 있는 이스탄불이 왠지 안타깝다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_10/13872433681100HxDQ_JPEG/05_.jpg?type=n300_440'/>

	
	<p>


		
		골든혼 공원에서
	</p>

</div>
<p>

해변을 따라 이름 모를 궁전과 별장들이 자태를 뽐내고 있다. 이따금 호젓이 산책을 즐기는 사람들이 보인다. 번잡하기로는 이스탄불만 한 곳도 없으련만, 이렇듯 한적하고 평온한 공간을 잠시나마 공유할 수 있다니 무소불위의 권력자가 된 듯하다. 골든혼 오솔길을 걷는다. 나무그늘과 작은 분수대가 잘 어우러져 있다. 화단과 해변을 따라 오솔길은 이어진다.. 벤치에는 병약해 보이는 노신사가 홀로 늦은 점심을 샌드위치로 때우고 있다. 눈이 마주치자 희미한 미소로 어색함을 대신한다.</p>

<p>

덜컥 걱정이 앞선다. 5년 만에 찾아가는 카페 페네르 쿄스큐Fener Köskü가 없어지지는 않았을까. 그 때 그 어리고 키 작은 웨이터는 아직 있을까. 큰길 건너로 아담하면서도 투박한 건물이 멀리 보인다. 다행히 여전하다. 다듬어지지 않은 외부는 무엇을 하였다기보다는 특별히 하지 않았다는 쪽에 가깝다. 오랜 세월 흘러내린 빗물 자국은 흘러간 세월을 짐작케 하기에 충분하다. 키 작은 웨이터는 볼 수 없었지만 벽과 천장의 빛 바랜 황금색은 그대로다. 크지 않은 창문 사이로 환한 햇살이 비친다.</p>

<p>

카페 페네르 쿄스큐가 언제 만들어졌는지 정확하게 알 수는 없다. 연전 들렀을 때 친절한 노 지배인은 1,500년대 중반 처음으로 이 지역에 카페가 생기기 시작했으며, 이 카페는 1,600년대 지어져 지금에 이르고 있다고 하였다. 그리스 건축양식이라 하였으나 여러 차례 증, 개축이 이루어져 뚜렷한 특징을 찾기 어렵다고도 했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131217_206/1387243666543MAURh_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		카페 페네르 쿄스큐는 인류 최초의 커피점은 아니지만, 1600년대에 생긴 오래된 카페이다.
	</p>

</div>
<p>

터키식 커피를 주문한다. 창문 너머 골든 혼은 또 다른 모습을 하고 있다. 조각배와 바다가 한데 어우러져한 폭의 퐁경화다. 마지막 목적지에 다다른 감격에 터키식 커피를 앞에 두고 숙연해진다. 무엇보다 건강히 전 일정을 마칠 수 있어 천만다행이다. 사실 따지고 보면 터키 골든 혼에서 이 한 잔의 커피를 마시기 위해 먼 길을 돌고 돌아왔다고 할 수 있다. 끝이 보이지 않는 장대한 커피와 문화의 역사 앞에 한없이 초라한 스스로이지만, 그래도 출발은 했다는 엄연한 사실에 뿌듯하다. 많은 이들이 관심조차 두지 않는 이 일에 열정을 다해 함께해준 대원들이 더없이 고맙다.</p>

<p>

아름다운 바닷가 골든 혼을 가슴에 담아둔 채 발길을 돌린다. 오솔길은 예전 그대로다. 두려움과 중압감까지도 지나고 보면 오히려 이렇게 신선한 것을 그리도 가슴 조이며 힘들어했단 말인가. 기억 속에 담아두었던 아련한 얼굴들이 파노라마처럼 스쳐지나간다. 이 길을 또 걸을 수 있을까? 아쉬움을 뒤로하고 굳게 다짐한다. 끝은 새로운 시작일 뿐이니 여행은 곧 다시 시작되지 않겠는가.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/18/159/profile.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박종만/왈츠와 닥터만 커피 박물관장(<a href='http://www.wndcof.org/' target='_blank'>
www.wndcof.org</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
대학에서 국문학과 호텔경영학을 전공한 뒤 인테리어 회사를 경영했다. 외국 출장길에 우연히 커피 문화에 눈을 뜬 뒤 커피를 알리는 데 스무 해를 넘게 보냈다. 2006년 국내 최초의 등록 커피박물관인 &lt;왈츠와 닥터만 커피 박물관&gt;을 개관해 한국적 커피 이론의 정립, 세계 각국의 커피 문화 소개 등에 힘쓰고 있다. 우리 나라에서 노지재배가 가능한 커피나무를 만들기 위해 원예학 박사과정을 마쳤으며 현재에도 연구를 진행하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
저서</dt>

		<dd>
[커피기행] (효형출판, 2007), [닥터만의 커피로드] (문학동네, 2011)</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.19.</span>
</div>
<div>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=44146]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[추출기구 편, 시간을 마신다, 더치커피 - 집에서 즐기는 나만의 원두커피]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43273]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/15/11/20131209111115775.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131209_243/1386554805914vVSan_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
네덜란드 사람들은 모르는 Dutch의 전설</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131209_144/1386554845500hx3Tp_JPEG/02.jpg?type=w560'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

더치커피는 그 이름처럼 동남아 지역에서 생산된 커피를 유럽으로 운반하던 네덜란드 선원들에 의해 고안된 것으로 알려져 있다. 장기간의 항해 동안 커피를 먹기 위해 여러 방법을 고안했는데, 그 중 하나가 현재의 더치커피로 발전했다는 것이다. 그러나 아쉽게도 이 그럴싸한 이야기는 어느 영리한 장사꾼들이 만들어낸 픽션으로 보인다. 영어권에서는 이 이야기를 증명하는 문헌은 찾아볼 수 없으며, ‘Dutch Coffee’는 상표명이거나, 초콜릿과 깔루아, 아이리시 위스키와 커피를 섞은 커피칵테일을 뜻하고 있기 때문이다.</p>

<p>

네덜란드에 더치기구를 제작해 수출하는 한 국내 업체의 이야기를 들어보면 명확해 진다. 네덜란드인들이 더치커피의 전설을 신기해하더라는 것이다. “더치커피란 말은 일본인들이 만든 상업용 전설이다. 오히려 그쪽사람들이 신기해하며 최근에 제품 마케팅에 사용하기 시작했다. 네덜란드 전설이 네덜란드에 수출된 셈이다.” 해외에서는 ‘더치커피’보다는 찬물에 우려낸다는 뜻의 ‘Cold Brewing’으로 불리며, 아예 커피가루를 찬물에 담가서 장시간 우리는(Steeping) 방식이 많이 사용된다.</p>

<div>

	<h4>
시간을 담는 더치커피</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131209_131/1386554913233V9CoJ_JPEG/03.jpg?type=w560'/>

	
	<p>


		
		방울방울, 시간을 담는 더치커피
	</p>

</div>
<p>

더치커피의 특징은 무엇보다 추출시간에 있다. 3~4분 안에 추출되는 기존 방식과는 달리 상온의 물이 천천히 커피가루를 적시면서 추출하기 때문에 짧게는 3~4시간, 길게는 12~24시간이 걸린다. 낮은 온도에서 오랫동안 추출되기 때문에 화려한 향기는 잃었지만 기존 커피와는 다른 부드럽고 독특한 향미를 갖는다.</p>

<p>

또 한 가지는 보관이 가능한 커피라는 점이다. 일반적으로 높은 온도로 추출된 커피는 그 자리에서 마시는 것을 전제로 한다. 커피가 식으면서 본연의 향미가 반감되기 때문에 식은 커피는 개수대로 향해야 한다. 반면 더치커피는 처음부터 저온추출이 이뤄지기 때문에 맛의 변화가 거의 없어 시간에 구애받지 않는다. 오히려 바로 마시기보다는 ‘숙성’ 후 마실 것을 권하는 편이다. 3~4일 정도의 숙성기간을 거치면 향미가 더욱 깊어지기 때문이다. 더치커피가 와인에 비유되는 이유인데, 기간에 따라서 ‘저장’이라는 개념까지 확장될 수 있다.</p>

<p>

더치커피를 마시기 위해 반드시 카페에 갈 필요는 없다. 일종의 완제품이기 때문에, 병에 든 더치커피를 구입해 집에서도 카페와 동일한 더치커피를 즐길 수 있다. 작은 병이나 텀블러 등을 이용한다면 어디에서나 손쉽게 마실 수 있다. 이러한 장점 때문에 최근 더치커피의 수요가 늘어나고 있는 것으로 보인다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131209_60/1386554946722h4ymM_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		작은 사이즈의 패키지는 휴대가 간편해 어디서나 손쉽게 더치커피를 즐길 수 있다
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
디자인을 입은 개성만점의 추출기구들</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131209_228/13865549786795mIoY_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		다양한 재질과 디자인의 더치기구. 훌륭한 인테리어 소품이 되기도 한다
	</p>

</div>
<p>

더치커피는 특성상 오랫동안 한 자리에서 추출이 이뤄지면서, 카페와 같은 상업시설에서는 인테리어적인 부분도 신경 쓰지 않을 수 없다. 초기에는 과학실험실을 연상케 하는 플라스크나 꼬불거리는 유리관 등을 많이 사용했지만, 요즘은 다양한 재료를 사용해 기하학적인 조형물이나 곡선미를 살린 유려한 디자인을 선보이고 있다. 상업용 제품(실제로 구분 돼 있는 것은 아니다)은 1L 이상의 대용량으로 부피가 큰 편이며, 대부분 물의 공급 속도를 조절할 수 있도록 조절장치가 마련돼 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131209_262/1386555020842hD8e4_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		고가의 추출기구일수록 정교한 물 흐름이 가능해진다
	</p>

</div>
<p>

가정용 제품은 500ml 이하의 작은 사이즈로, 대부분 물 조절장치가 없이 작은 구멍을 통해 일정한 간격으로 물이 떨어지게 만들어진 제품들이다. 이러한 제품은 분쇄도에 따라 시간차는 생기지만 전체적인 추출시간은 균일한 편이다. 물론 한 번에 많은 양의 더치커피를 추출하고 싶다면 용량이 큰 상업용 제품을 구매해도 좋지만, 재질과 디자인 그리고 크기에 따라 가격이 천차만별이기 때문에 합리적인 선택이 필요하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131210_50/1386635072886RXUzC_JPEG/15.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		더치커피 추출기구는 재질과 디자인, 크기에 따라 가격이 천차만별이다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
더치커피를 추출해보자</h4>
</div>
<div>

		<div>

			<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/shareServicePlayer.nhn?serviceName=navercast&amp;vid=A60A7D9DFFF88FA359106B9438F8028AAF5E&amp;outKey=V1232a20604952683bd4b7b755c2a5ba71fbd71619834ec68f61c7b755c2a5ba71fbd&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="프렌치프레스" width="576"></iframe>
</p>


			<div>
더치커피</div>
</div>
</div>
<p>

더치커피에 대한 이야기는 많지만 아직까지 과학적으로 밝혀진 바는 많지 않다. 대부분 경험에 의한 추론이며 결론을 내리기에는 부족한 실정이다. 특히 추출 레시피는 각 더치커피 제조업체들마다 연구와 실험을 통해 만들어내면서 상이한 부분이 많다. 지금 소개하려는 추출 레시피는 일반적으로 널리 알려진 방법으로, 원두의 선택(블렌딩), 분쇄도, 추출방법, 추출시간 등을 다양하게 바꿔가며 자신만의 레시피를 찾아보길 바란다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131209_162/13865555050984IfDo_JPEG/08.jpg?type=w323'/>
<p>


	
	분쇄도에 따라 추출시간이 조절될 수 있다
</p>

</div>

				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131209_224/1386555542055jIRQN_JPEG/09.jpg?type=w323'/>
<p>


	
	추출기구에 따라 전용필터를 판매하기도 하며, 드리퍼용 필터를 오려서 사용해도 무방하다
</p>

</div>

			
		
	</div>
<p>

○ 원두를 그라인더에 넣고 분쇄한다. 보통 에스프레소와 핸드드립 사이를 기준으로 삼으며, 로스팅 포인트나 본인이 원하는 맛의 포인트에 따라 굵거나 가늘게 조절할 수 있다. 이번 촬영에서는 동일하게 분쇄했으며, 추출기구 양에 맞도록 50g을 사용했다.</p>

<p>

○ 커피가루를 유리관에 담기 전 하단부에 세라믹필터로 장착한다. 세라믹필터는 커피가루가 쏟아지는 것을 막아주면서, 커피가루 내부의 물 흐름을 조절하고 잡미를 제거하는 역할도 한다. 추출기구에 따라서 종이필터나 융 필터를 사용하기도 한다.</p>

<p>

○ 커피가루를 담은 뒤 상단 유리관에 500ml의 물을 부어 추출을 시작한다. 이 때, 커피가루에 약간의 물을 부어 적시는 과정을 추가할 수 있는데, 적심과 불림을 통해 원활한 추출을 준비하는 과정이다. 하지만 너무 많은 양의 물을 붓게 되면 추출되지 못한 채로 흐를 수 있기 때문에 주의해야 한다. 커피가루가 이미 충분히 적셔진 상태에서 물이 공급된다면 커피의 추출시점과 전체 추출시간이 빨라져 향미의 변화가 생길 수 있다.</p>

<p>

○ 커피가루 윗면에 종이필터를 올린다. 이 필터는 물이 떨어지면서 커피가루가 패지는 현상을 막고, 물과 커피가루가 일정한 비율로 접촉할 수 있도록 한다. 일부 추출기구 제조업체들은 커피가루와 물이 만나는 면적을 효율적으로 하기 위해 유리관의 면적을 좁게 디자인하기도 한다. 그러나 커피가루 내부에서 형성된 물길을 따라서 시간이 지나면 결국 전체에서 골고루 추출이 이뤄진다는 의견도 많아, 필터 역시 개인이 취향대로 선택하면 되겠다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131209_244/1386566421107q8uWt_JPEG/10_1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		프렌치프레스를 이용해 만든 밀크폼과 시럽을 추가하면 맛있는 아이스 더치라떼가 된다
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
더치커피에 카페인이 없다?</h4>
</div>
<p>

더치커피가 각광받으면서 그동안 잘못 알려졌던 사실들이 바로 잡히고 있다. 그중 하나가 바로 ‘카페인’이다. 카페인은 섭씨 80도의 물에서 녹기 때문에, 낮은 온도의 물로 추출하는 더치커피에서는 카페인이 거의 없거나, 적어 ‘순한 커피’라고 알려져 있었다.</p>

<p>

그러나 더치커피에도 카페인이 적지 않다는 반론에 힘을 실어주는 연구결과들이 속속 전해지고 있다. 우선 에서는 카페인을 8가지 용제에 각각 48시간씩 녹여서, 298K(24.85℃)에서 323K(49.85℃) 사이 온도별 용해도를 수집한 실험이다. 해당 연구에서 제시한 자료와 기존 카페인 용해도를 근거로 찬물의 카페인 용해도 그래프를 보면 80℃에서 급격히 상승하기는 하지만 50℃ 이하의 물에서도 카페인이 용해되는 것을 확인할 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131209_234/1386555223869EUBF8_JPEG/11.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		25~50℃정도의 낮은 온도에서도 카페인은 추출될 수 있다(감수 : 한국과학기술연구원 정혜선 책임연구원) 
	</p>

</div>
<dl>
<dd>
Iranian Research Organization for Science and Technology(IROST)의 ‘Solubility of caffeine in water, ethyl acetate, ethanol, carbon tetrachloride, methanol, chloroform, dichloromethane, and acetone between 298 and 323K(A. Shalmashi and F. Golmohammad, 2010)’)</dd>
</dl>
<p>

또한 좀 더 현실적인 조건에서 추출한 자료도 있다. 차의 다양한 침출법에 따른 성분 변화를 밝힌 연구 중, 4℃와 25℃의 물에 티백을 담그고 36시간을 보관하고 각 성분을 조사했다. 그 결과를 발췌하면 다음과 같다. “..4℃에서 우려낸 결과물과 비교했을 때 갈산(gallic acid)은 상당히 증가했지만, 카페인은 의미 있는 변화를 보이지 않았고, 카테킨은 큰 감소를 보였다. 결국 찬물로 우려내더라도 카페인과 갈산, 카테킨은 우리는 시간에 비례해 증가한다.” </p>

<dl>
<dd>
Taiwan Chung Shan Medical University의 ‘Effects of different steeping methods and storage on caffeine, catechins and gallic acid in bag tea infusion’(Yang DH, Hwang LS, Lin JT, 2006)</dd>
</dl>
<p>

단순하게 추출법을 온도와 시간으로 쪼개어, 온도별로 카페인의 녹는 정도를 대입할 수는 없겠지만, 적어도 찬물에서 카페인이 녹는다는 사실은 분명하며, 더치커피의 추출시간을 고려할 때 카페인이 적지 않을 것이라고 추론해볼 수 있다.</p>

<p>

실제로 일부 더치커피 제조업체들은 자사 제품을 대상으로 성분검사를 의뢰해 카페인 함유량을 확인하고 이를 공개하고 있다. 몇몇 업체는 카페인 수치가 아메리카노와 비슷한 수치로 상당히 높게 나왔음을 시인하고, 홍보에 사용했던 ‘순한 커피, 저카페인’ 문구를 수정하기도 했다. 또한 저카페인 추출을 위해 레시피를 비롯한 추출과정을 새롭게 설계하기도 한다.</p>

<p>

카페인 함량은 사용하는 커피가루와 물의 비율, 추출시간, 추출방법 등에 따라서 달라질 수 있다. 따라서 카페인 함량의 차이가 더치커피 품질 자체를 의미하지 않기 때문에, ‘카페인’에 집착할 필요는 없겠다.</p>

<div>

	<h4>
나만의 더치커피 만들기</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131211_46/1386739064815olHSt_JPEG/12_1.jpg?type=w300'/>

	
	<p>


		
		커피가루를 찬물에 담가(Steeping) 추출하는 Toddy"
	</p>

</div>
<p>

약간의 호기심과 시간을 가질 수 있다면, 시판되는 추출기구가 없어도 얼마든지 자신만의 Cold Brew 커피를 만들 수 있다. 기존 기구를 그대로 모방해, 밀폐용기나 음료수 병을 이용해 DIY기구를 만들 수도 있으며, 원리만 응용해 물주전자에 커피와 물을 넣고 냉장 보관해 걸러내기만 해도 얼마든지 커피를 만들 수 있다.</p>

<p>

추출시간을 2시간 이내로 짧게 조절해 보다 순하고 부드러운 커피를 만들 수도 있고, 추출된 커피를 데우거나 뜨거운 물과 섞어서 핫(Hot) 메뉴로 즐기는 것도 또 다른 즐거움이라 할 수 있다. 더치커피는 반드시 찬물에만 섞어 마셔야 한다는 고정관념은 던져버리자.</p>

<p>

더 나아가 여기에 자신만의 특별한 원료나 방법을 섞어보는 것도 좋겠다. 커피에 차를 블렌딩 하거나, 주류의 양조과정을 모방할 수도 있다. 카페에서도 실험적인 시도가 종종 이뤄지고 있다. 수원의 모 카페에서는 더치커피에 효모를 넣어 발효시켜보기도 했고, 홍대의 더치커피 전문 카페에서는 숙성기간을 2~3년까지 두고 결과물의 변화를 살피는 실험 중에 있다. 최근 유행하는 카스카라(커피체리 차)를 이용하거나 과일을 이용할 수도 있고, 물이 아닌 다른 음료나 술을 응용해볼 수도 있다.</p>

<p>

최근 비위생적인 환경에서 더치커피를 생산하고 이를 백화점 등에 납품해온 업체들이 적발되면서 더치커피의 위생문제가 새롭게 부각되고 있다. 위생상 문제가 자주 지적되는 부분은 커피가루가 담긴 유리관과 추출된 커피가 흐르는 서버다. 각 부분이 공기에 직접 노출되기 때문에 오염물질로부터 무방비 상태에 놓이는 것이다.</p>

<p>

가급적 각 부분의 노출을 막아주는 사용자의 노력이 필요하다. 랩 등을 이용해 추출에 필요한 부분만 제외하고 외부로의 노출을 최소화 하거나, 추출기구 자체를 냉장고나 와인셀러 등에 넣고 사용하는 것도 방법이 될 수 있다.</p>

<p>

또한 구불거리는 유리관의 경우 한, 두 번의 추출만으로도 찌꺼기가 쌓이는 경우가 많은데, 이를 청소하는 일이 쉽지 않다. 이때는 커피머신 세정제를 녹인 물에 일정시간 담가 찌든 때를 불린 후, 뜨거운 물을 통과시켜 세척하면 된다.</p>

<p>

 </p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
강승훈, 월간 Coffee＆Tea 기자 (<a href='http://www.icoffeentea.com' target='_blank'>
www.icoffeentea.com</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
향기로운 생활의 길벗이 되고자 지난 2002년 1호를 시작으로 10년 동안 커피에 관련된 다양한 이야기들을 전해온 Coffee＆Tea의 취재기자. 온라인 콘텐츠를 담당하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
시연도움</dt>

				<dd>
김유리 바리스타 <br>
</br>

				Café po:z(<a href='http://blog.naver.com/shnje' target='_blank'>
http://blog.naver.com/shnje</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
참고자료</dt>

				<dd>
월간 Coffee&amp;Tea 2012년 8월호 ‘Cold Brewing‘</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
제작협찬</dt>

				<dd>
일온스(<a href='http://www.coffee.co.kr' target='_blank'>
http://www.coffee.co.kr</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.12.12</span>
</div>
<div>

	<p>

<strong>
주석</strong>
</p>


	<dl>

		<dt>
<em>
1</em>
</dt>

		<dd>
Iranian Research Organization for Science and Technology(IROST)의 ‘Solubility of caffeine in water, ethyl acetate, ethanol, carbon tetrachloride, methanol, chloroform, dichloromethane, and acetone between 298 and 323K(A. Shalmashi and F. Golmohammad, 2010)’)</dd>

		<dt>
<em>
2</em>
</dt>

		<dd>
Taiwan Chung Shan Medical University의 ‘Effects of different steeping methods and storage on caffeine, catechins and gallic acid in bag tea infusion’(Yang DH, Hwang LS, Lin JT, 2006)</dd>

	</dl>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=43273]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[모든 커피는 모카로 통한다. - 오리지널 모카커피를 찾아]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41294]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/d01/14/16/20131113101614201.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
홍해의 일출을 바라보며 모카 항으로</h4>
</div>
<p>

홍해는 평소 생각했던 것 보다 훨씬 넓다. 아프리카 대륙과 아라비아 반도 사이의 좁고 긴 바다 홍해는 남북으로 2.300km, 동서로는 넓은 쪽이 360km에 이르는 큰 만이다.
  모세가 홍해를 갈랐다고 하는 이야기를 믿기 어려울 지경이다. 지도를 펼쳐놓았을 때 금세 손에 닿을 것 같았던 모카 항은 가도 가도 끝이 없다. 망망대해다.
  이슬람 여인들과 한데 섞여 갑판 위에 쓰러져 잠이 든다. 뱃전에 부딪히는 파도소리가 자장가가 되어 들려온다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_47/jkjkiii_1384305500399Yoa5F_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		500마리의 소떼와 함께 인도목선을 타고 홍해를 건넌다.
	</p>

</div>
<p>

홍해의 태양이 눈부시게 떠오른다. 구름 사이로 솟은 붉은 태양은 모든 것을 붉게 물들이고 있다. 바다 속 해조류의 영향으로 물빛이 붉게 보인다 해서 홍해라 부른다지만 내 생각으로는 지금의 붉은 물빛 때문이 아닐까 한다. 장엄한 광경을 놓칠세라 꾀죄죄한 몰골로 졸린 눈을 비비며 조타실 위로 올랐다. 감격스럽다. 그 옛날 커피의 길을 따라 이곳까지 왔다는 사실에 스스로가 대견스럽다. 찬란한 햇살을 온몸으로 받으며 생각한다. 이런 걸 행복이라 하겠지. 희망이라 하겠지.</p>

<p>

날이 밝자 아름다운 홍해 위에 떠 있는 지저분한 화물칸의 소떼 550마리가 눈에 들어온다. 자신들이 쏟아낸 배설물로 축축해진 바닥에 배멀미를 견디지 못한 한두 마리가 쓰러지기 시작한다. 
  선원들은 달려가 필사적으로 녀석들을 일으켜 세운다. 좁은 화물칸에 주저 앉으면 그 만큼 다른 소들은 설 자리가 없어지게 되고 결국 소들의 큰 싸움이 된다는 이유에서다.
  큰 눈만 끔뻑거리고 있는 녀석들의 처지가 우리와 크게 달라 보이지 않아 보는 마음이 편치 않다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_168/jkjkiii_1384305676386SyK4c_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		이슬람여인들과 인도선원들과 함께 커피를 나누어 마시며 탐험대는 그들과 하나가 되었다.
	</p>

</div>
<p>

한 잔 커피가 간절해, 준비해갔던 커피를 인도선원에게 끓여달라고 부탁했다. 지부티 사람들의 속임수 탓이었을까, 인도선원의 친절을 잠시 오해했지만 그가 순수한 뱃사람이라는 것을 깨닫는 데에는 그리 오랜 시간이 필요하지 않았다. 홍해의 아침 풍경에 잠시 정신이 팔린 사이 커피에 우유와 설탕을 마구 타버렸던 것. 커피 맛은 내 기대와는 달랐지만, 밝은 웃음의 인도선원들, 검은 베일의 예멘, 소말리아 여인들과 하나되는 잊지 못할 추억을 만든 것은 그 커피 덕이 아니겠는가.</p>

<p>

정오쯤 도착할 수 있으리란 상상은 애당초 무리였다. 하지만 육지가 가까워지고 있다는 소식을 알리기라도 하듯 작은 고깃배들이 하나 둘 보이고, 갈매기가 머리 위를 난다.
  햇빛에 반짝이는 은빛 물결 너머로 전설의 모카 항이 다가오기 시작한다. 16시간의 긴 항해 끝에 드디어 모카 항에 도착하고 있다. 가슴 속에 그려왔던 모카 항의 모습이 두 눈 가득 들어온다. 쪽빛 바닷물이 수정처럼 맑다. 항구 한 켠에 버려진 낡은 배가 처량하게 떠 있다.</p>

<div>

	<h4>
오리지널 모카커피를 찾아</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_51/jkjkiii_13843057956353K0Vs_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		16시간의 항해 끝에 가슴 속에 가득 그려온 모카 항에 도착했다.
	</p>

</div>
<p>

항구에 도착해 처음 만난 세관원은 하얀 천으로 온몸을 휘감은 채 초승달 모양의 황금빛 전통칼 잠비아Jambiya를 배에 차고 고압적인 자세를 하고 있다.
  시바여왕의 나라, 아라비아의 신비로 가득한 나라라는 실감이 난다. 보는 사람 모두 한쪽 뺨으로 커다란 혹이 나있어 의아했지만 곧 오후 시간이면 예멘 사람 누구나 카트를 즐긴다는 사실을 깨달았다.
  에티오피아를 떠나기 전부터 줄곧 보아오던 카트이지만 이렇게 공공연하게 출입국 심사대의 세관원부터 심지어 경찰에 이르기까지 한입 가득 혹을 만들어 씹고 있다는 사실이 놀라울 따름이다.</p>

<p>

목선이 닿은 곳은 모카 신항이다. 배에서 본 옛 모카 항은 백사장을 중심으로 신항의 반대편에있어, 택시로 10여 분을 더 가야 한다. 차창 밖으로 폐허가 된 건물들이 하나씩 눈에 들어온다. 비로소 모카 항에 발을 딛는다.
  사람이 간혹 보이기는 하지만 도저히 사람 사는 곳이라는 생각이 들지 않는다. 반도의 좋은 기후 탓에 ‘녹색 예멘Green Yemen'이라 말하던 행운의 아라비아는 역사 속에 묻힌 듯하다.
  바닷가에는 먼 곳에서부터 쓸려온 지푸라기며 비닐봉지 같은 온갖 잡동사니들이 널려있고, 그 근처를 들개 떼가 어슬렁거린다. 늑대를 연상시킨다.
  당장이라도 무너질 것 같은 옛 건물들의 잔해 사이로 기껏해야 하나 남은 초라한 커피점이 눈에 들어온다. 골목이 제법 큰 것으로 보아 옛 영화를 짐작할 뿐, 과거는 이제 전설에 지나지 않는 듯하다. 황량하다는 말도 턱없이 부족하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_98/jkjkiii_1384306232493EwsVN_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		허물어진 건물, 뒹구는 주춧돌, 인적이 드문 거리. 마을은 마치 폭격을 당한 것만 같은 모습이다.
	</p>

</div>
<p>

커피의 원산지는 에티오피아이고 야생 커피를 처음으로 경작한 곳은 예멘이다 800년경 에티오피아의 ‘카파’지방에서 발견된 ‘분’은 이슬람 수도사들에 의해 메카와 메디나를 포함한 아라비아반도 전역에 알려지게 된다.
  16세기 초에는 각성 작용에 대한 종교적 논란이 있었지만, 수도승의 잠을 쫓는 약으로 인정을 받으면서 비로소 이슬람의 음료가 되었다.
  에티오피아의 ‘카파’에서 온 ‘분’을 아랍 사람들이 그들 발음으로 ‘카하와Qahwah'라 부른 것은 매우 자연스러운 일이 아닐까? 기독교 사회에서는 1605년 교황 클레멘스 8세에 의해 ’이교도의 사악한 음료‘라는 멍에를 벗게 되면서 커피는 유럽 전역으로 급속히 퍼져나가게 된다.</p>

<p>

유럽의 커피는 모두 예멘의 모카 항으로부터 수입되었다. 예멘의 수도 사나Sanna 서부 산악지대에서 재배되어 낙타와 노새로 옮겨진 예멘 커피와, 지부티 항을 통해서 온 하라르를 비롯한 에티오피아 커피가 모카 항에 모여 영국, 네덜란드 등 유럽으로 팔려나갔다.
  이런 이유로 당시 유럽 사람들은 예멘 커피, 에티오피아 커피의 구분 없이 이 두 커피를 모두 모카라 불렀고 지금까지 혼돈 속에 그렇게 부르고 있다. 굳이 따져 말하자면 ‘에티오피아 모카’, ‘예멘 모카’가 맞을 것이다.
  이후로는 친근감과 편리성을 내세워 ‘커피’자체를 뜻할 때도 ‘모카’(A Cup of Mocca)로, 인도의 자바Java에서 커피가 재배된 뒤로는 커피를 ‘자바’(A Cup of Java)로 부르고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_223/jkjkiii_1384306546544L5aho_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		모카 항에 하나 남은 커피점에서 커피를 주문했다. 인스턴트 재료로 모카커피의 향을 되살릴 수 있을까?
	</p>

</div>
<p>

19세기가 될 때까지 영화를 누리던 모카 항은 커피 주요 생산국이 남미와 아프리카로 확대되면서 오늘날까지 쇠락의 길을 걷게 되었다. 크지 않은 동네를 몇 바퀴를 돈 후에 커피점에 들렀다.
  나무 간판에 ‘카페 주테, 모카Cafe Zoute. Mocha'라 써있다. 커피 한 잔을 청하자 22살의 청년 사장 타렉Tarek Ali Zoute은 별 사람 다 보겠다는 듯 이리저리 살피고는 고개를 갸우뚱거리며 커피를 만들어낸다.
  언제부터 이 커피점이 생겼느냐는 질문에 모른다고 잘라 말한다. 아쉽다. 이 젊은 사장은 낡고 시시콜콜한 역사 따윈 안중에도 없어 보인다. 그렇다고 생업에 열중인 그를 두고 역사 의식이 없다며 책망할 수 있겠는가.</p>

<p>

사장 타렉은 대충 헹군 유리잔에 인스턴트 커피를 두 스푼 넣은 뒤, 끓고 있는 양은 주전자 하나를 골라 뜨거운 물을 붓는다. 뚜껑을 언제 땄는지 알 수 없는 깡통에서 연유를 가득 붓는다. 계피가루를 듬뿍 뿌리더니 젓지도 않고 건네준다.
  멀건 모카커피를 한 모금 마신다. 허탈한 마음이다. 근사한 바닷가의 카페 테라스에서 모카 항을 바라보며 진한 모카 커피를 한잔 마셔보고 싶었던 꿈은 황망히 날아갔다. 이 좁고 낡은 공간을 바라보고만 있을 뿐이다.
  커피의 역사와 숨결이 배어 있는 모카 항 유일의 커피점에서 마시는 오리지널 모카커피에 무슨 말을 더 하겠는가.</p>

<p>

어둑해질 무렵 폐허가 된 동네를 다시 돌아본다. 뼈대만 앙상한 2층 건물에는 아르데코의 기학학적 감각이 묻어있어 과거의 영화가 비치는 듯하지만, 거친 모래와 굵은 돌멩이만 나뒹구는 골목길, 그 위를 지나는 나귀와 오토바이, 덕지덕지 붙은 선거용 포스터, 우뚝 솟았지만 왜소해 보이는 첨탑. 그 어디에서도 지난날의 화려함은 없다.
  허물어진 잿빛 건물 너머로 홍해가 보인다. 어느새 어둠이 내린다. 마을 안 종교적 분위기는 이슬람의 정신문화가 오랜 세월이 흐른 지금에도 자랑스럽게 이어지고 있음을 잘 알려주고 있지만, 모카 항이 보여주는 오늘의 모습은 황량함 외에는 달리 표현할 방도가 없다.
  영원한 승자도 영원한 패자도 없는 역사는 지금도 그렇게 반복되고 있는 것이 아닐까.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_270/jkjkiii_1384306936604NjTFs_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		모카 항의 영화는 이제는 전설이 되어버렸다.
	</p>

</div>
<p>

모카 항을 떠난다. 그리도 긴 시간, 그리도 먼 길을 지나 찾아온 모카 항을, 불과 네 시간 남짓 둘러보고 떠난다. 모카에서 하룻밤을 지내려던 계획은 마땅히 잘만한 숙소를 찾지도 못했거니와 으스스한 분위기가 두렵기도 해 아쉬움을 접어둔 채 옛 예멘의 수도였던 타이즈Taizz로 발걸음을 재촉한다. 어두워진 모카 항을 돌아다보니 미련만 짙어진다. 쓸쓸히 밀려드는 홍해의 파도 소리를 가슴에 담는다. 꼭 다시 돌아오리라.</p>

<p>

인구 30만의 타이즈에서 아침을 맞는다. 산꼭대기에 빽빽이 들어찬 집들이 인상적이다. 혼자 모처럼 느긋하게 아침 산책를 한다. 검은 니깝의 여고생들이 등교시간에 맞춰 종종걸음이다. 검은 니깝에 감춘 눈동자는 활력이 넘친다.
  오거리 교차로에는 일자리를 구하려는 사람들로 넘쳐난다. 톱이며 망치며 긴 막대기에 연결한 페인트 롤러를 든 사람들이 저마다 다가오는 차를 보며 흥정을 한다. 사람 사는 모습은 어딜 가나 다 비슷하다.
  노점에서 커피 한잔과 갓 구운 빵 한 조각을 시킨다. 길거리 커피지만 막 우려내서 그런지 신선한 맛과 향이 난다. 커피는 미리 갈아둔 원두를 쓰고 있다. 커피는 향료가게에서 사다 쓴다고 한다.
  바로 옆 향료 가게를 기웃거리니 안에서 들어오라며 손짓한다. 곱게 갈아놓은 커피 두 종류를 얇은 비닐에 500g씩 담아 팔고 있다. 아침부터 빈손으로 나오기가 머쓱해 그 중 조금 비싼 예멘 모카 마타리를 산다. 말랑말랑한 촉감이 좋다.</p>

<div>

	<h4>
문명의 슬픈 그림자, 아덴</h4>
</div>
<p>

모카 항과 더불어 커피를 세계로 전한 또 다른 관문은 아덴 항. 우리는 아덴 항으로 가서 커피의 흔적을 찾기로 했다. 타이즈로부터 남동쪽으로 135km 떨어진 아덴까지 합승 택시를 탄다.
  한낮의 뜨거운 햇빛 아래 사막을 달리는 합승택시는 운전수를 빼고도 8명이 타야 하기에 비좁고, 천장까지 낮아 내내 웅크리고 가야 한다.
  그렇지만 이미 하라르, 디르다와, 지부티, 홍해의 무수한 기다림을 맛본 바 있지 않던가. 호사스런 택시를 타고 불평한다는 것은 이번 여정의 성격에 걸맞지 않는다.</p>

<p>

아덴으로 가는 길은 땅의 2%만이 경작이 가능하다는 남부 산악지대를 지난다. 그 동안 익숙했던 아프리카의 풍경과는 확연히 다르다. 한가로이 풀을 뜯는 염소와 양은 온데간데 없고 어딜 가나 반겨주던 아이들의 환호가 그리워지기까지 한다.
  바위산은 멀리서 우릴 에워싸듯 겹겹이 솟아있고 주위로는 갈색의 모래 언덕이 끝없이 펼쳐져 있다. 군데군데 나무가 보이기는 하지만 겨우 초록이라는 색깔의 존재만 알릴 뿐 숲을 이루지는 못하고 있다. 가시덤불이 자라 나무가 된 것은 아닐까.</p>

<p>

동방견문록의 마르코 폴로Marco Polo와 이슬람의 위대한 여행가 이븐 바투타Ibn Batuta가 13~14세기에 방문한 기록을 남겨 널리 알려지게 된 아덴은, 커피가 유럽뿐 아니라 전 세계로 퍼지도록 하는데 지대한 영향을 끼친 무역항이다.
  고대 세계의 주요 통상로였던 아덴은 1869년 이후 수에즈 운하가 개통된 이후 유럽과의 교역이 더욱 활발해졌고, 오늘날에는 아프리카, 유럽은 물론 아시아를 연결하는 국제적인 자유무역 항구로 발돋움하고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_257/jkjkiii_1384307159875DnbvM_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아덴항
	</p>

</div>
<p>

갯벌은 수평선이 보이지 않을 만큼 멀리 뻗어있다. 홍학과 노랑부리저어새가 바닷가를 배회하고 있다. 멀리 반짝이는 바닷물과 그 위를 나는 새들이 평화롭다.
  한가로운 아덴의 첫인상은 ‘예멘 모바일Yemen Mobile'이라는 통신회사의 영어. 아랍어의 선전 문구가 큰 바위산 하나를 통째로 덮고 있는 데서 바뀌어 버린다.
  항구로 향하는 길 오른쪽으로 아덴 자유무역항 표지판이 크게 눈에 띈다. 시내로 들어서자 풀 한 포기 보이지 않는 바위산이 뜨거운 열기를 주체하지 못하고 다시 길거리로 뱉어내는 듯 하다.
  아덴의 커피집들을 둘러보기 위해 차를 한 대 빌린다. 영어가 통하지 않지만 문제되지 않는다. 점심시간이 지나면서 여기저기 카트 씹는 사람들이 보인다. 운전수도 입안 가득 풀을 뜯어 넣고 있다.
  자동차 기어박스 옆에 가득 카트가 놓여있다. 하라르로 향하던 아마레와 그의 조수가 씹던 카트를 보며 밤새 불안에 떨었던 순간들이 생각난다. 모카커피를 찾아 나서면서 카트를 얘기한다는 사실이 슬프기도 하지만 사실 예멘에서 카트 이야기를 하지 않을 수는 없다.</p>

<p>

카트는 커피가 그렇듯 에티오피아로부터 왔다고 전해진다. 오래 전부터 종교적인 약용식물로 전해오던 것이 오늘날에는 예멘인의 월수입 30%를 카트 구입비로 쓸 만큼 일반에 널리 퍼져있다.
  오후가 되면 삼삼오오 모여 연한 나뭇가지 잎을 탁구공 정도의 크기가 될 때까지 많이 넣고 껌처럼 씹어 그 즙을 음미한다.
  시간이 지나면서 호흡과 맥박이 빨라지고 정서적인 흥분을 느끼게 되는데, 술이 금지되고 있는 이슬람에서 카트를 통해 정신적인 힘을 얻는 것은 자신들만의 고유문화이며 나아가 신이 주신 선물로 받아들이고 있는 것이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_169/jkjkiii_1384307311529v4Qzo_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아덴은 빠른 속도로 변하고 있다. 어디를 가야 전통의 모카커피를 마실 수 있을까?
	</p>

</div>
<p>

아덴은 빠른 속도로 변하고 있는 것을 느낄 수 있다. 전통 커피점을 찾아 나섰지만 모카커피를 팔고 있는 집은 찾을 길이 없다.
  1930년 이후로 우후죽순처럼 생겨났던 구 아덴 중심가의 커피점들은 이미 전통 커피점이라고 보기엔 지나치게 현대화 되어버렸다. 그곳 메뉴에서 모카커피는 더 이상 존재하지 않는다.
  광장 앞 모퉁이에 유난히 낡아 보이는 메단Medan을 찾아 들어갔으나 1955년 세워졌다는 말만 있을 뿐 커피는 팔지도 않는다. 커피잔에 555라고 쓰인 간판을 보고 반가워 들어가려다 자세히 보니 커피잔이 아닌 홍차 잔이다. 밀크티가 맛있다며 맛보기를 권한다.</p>

<p>

물어물어 시장길 뒷골목으로 들어선다. 가로등이 드물고 간판불도 꺼져있어 음침해 보이지만 더위를 피해 놀고 있는 아이들이 여럿 있는 것으로 보아 그리 위험한 것 같지는 않다.
  줄지어선 3층 건물의 이슬람 문양 창틀이 독특하다. 시장 골목길 한가운데 모스크가 불을 환히 밝히고 있다. 많은 사람들이 오간다. 셔터가 반쯤 닫힌 상가가 눈에 띈다.
  간판이 놓여있어야 할 자리에 정치인들의 선거 포스터가 덕지덕지 붙어있다. 손님이 왔다는 소식을 듣고 깜짝 놀란 표정의 무하마드Muhammad Abul Maged 할아버지가 나타난다.
  셔터를 올리고 대여섯 평 남짓한 커피점으로 들어간다. 코란의 기도문만이 벽에 덩그러니 걸려있다. 조용하던 가게 주위로 사람들이 몰려든다. 전통 모카커피를 찾아 왔다 말하자 할아버지는 이내 어깨를 으쓱거린다.
  100여년 전 이 지역이 시장의 중심가이던 시절, 선대 할아버지가 하던 것을 아버지로부터 물려받아 일흔이 되도록 지키고 있는 할아버지는 누구도 이 커피점을 하지 않으려 한다며 쓴 웃음을 짓는다.
  제대로 된 모카커피 한잔이 마시고 싶다 하자 불 꺼진 화덕에 불을 지핀다. 흔들거리는 나무탁자, 이빨 빠진 커피 잔, 찌그러진 양은 주전자. 무엇 하나 새것은 없다.
  할아버지는 신이 나서 중얼거린다. 큰 주전자 두 개 중 하나에 담겨있는 홍차를 다른 주전자에 옮겨 붓는다. 반쯤 빈 주전자에 커피가루 한 움큼을 붓고는 홍차와 함께 끓인다. 여기서도 설탕과 계피가루가 들어간다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131113_54/jkjkiii_1384307474685VtHX4_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		할아버지로부터 물려받은 커피점을 일흔이 되도록 지키고 있는 무하마드 할아버지가 끓여준 모카커피.
	</p>

</div>
<p>

아덴의 전통 커피집에서 커피 한 잔을 마신다. 천천히 음미한다. 우울한 생각이 든다. 그렇게 찾아 헤매던 모카커피의 맛은 이곳에도 없다.
  커피 맛이라기보다는 숭늉에다 설탕 탄 어정쩡한 맛이지만, 할아버지에게 내색할 수는 없다. 찌그러진 커피잔과 주전자도 함께 구입하며 감사를 표한다.</p>

<p>

모카커피의 본고장 예멘에서 제대로 된 모카커피를 맛볼 수 없다. 적어도 예멘인들에게 있어 커피는 카트와 밀크티에 한참 뒤쳐져있다.
  예멘 커피의 생산량은 점점 줄고 수출은 늘려야 하기에 커피 가격이 오르는 것은 사실이다. 하지만 커피가 멀어지는 이유가 단순히 비싼 커피값 때문만은 아닌 듯하다.
  카트를 끝낸 후 찬물로 입안을 헹구고 밀크티를 마시면서 저녁 기도를 드리는 그들의 문화가 주요 원인이다. 농민들도 너나없이 커피농사를 마다하고 카트를 심는다.
  커피보다 몇 배 수익을 낼 수 있기 때문이다. 이슬람이 이토록 카트에 열광하는 것을 보고 기독교에서는 카트를 마약에 비유한다.
  그 옛날 기독교 사회에서 ‘커피는 이교도의 사악한 음료’라며 배척했던 기록을 떠올린다. 역사의 아이러니가 아닌가. 아프리카와 아라비아가 함께 짊어지고 가야 할 숙제인지도 모른다. 자정이 가까워오고 있다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/18/159/profile.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박종만/왈츠와 닥터만 커피 박물관장(<a href='http://www.wndcof.org/' target='_blank'>
www.wndcof.org</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
대학에서 국문학과 호텔경영학을 전공한 뒤 인테리어 회사를 경영했다. 외국 출장길에 우연히 커피 문화에 눈을 뜬 뒤 커피를 알리는 데 스무 해를 넘게 보냈다. 2006년 국내 최초의 등록 커피박물관인 &lt;왈츠와 닥터만 커피 박물관&gt;을 개관해 한국적 커피 이론의 정립, 세계 각국의 커피 문화 소개 등에 힘쓰고 있다. 우리 나라에서 노지재배가 가능한 커피나무를 만들기 위해 원예학 박사과정을 마쳤으며 현재에도 연구를 진행하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
저서</dt>

		<dd>
[커피기행] (효형출판, 2007), [닥터만의 커피로드] (문학동네, 2011)</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.11.14.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=41294]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[아프리카 커피로드의 마지막 관문 - 지부티 가는 길]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40122]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/d01/38/02/20131030160238447.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_104/jkjkiii_1383116739410VioJa_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		마타투를 달려 하라르를 떠난다.
	</p>

</div>
<p>

해는 아직 중천에 떠있다. 하라르 지역의 간다 케이어Ganda Caere지방으로 마타투를 달려 사막지대를 지난다. 간혹 지나치는 강줄기는 말라붙은 채 바닥을 드러내고 있다. 군데군데 커피나무들이 보이지만 규모를 갖춘 곳은 보이지 않는다.
	수확기가 끝나 더욱 볼품이 없고 나뭇잎은 말라 비틀어져 겨우 숨만 쉬고 있다. 아라비카의 명품 커피라는 말이 무색하다. 인적이 드문 강가, 얕은 언덕 위로 빨간 열매를 맺고 있는 커피나무가 눈에 띈다.
	20년 째 커피농사를 짓고 있다는 강한 인상의 오로모족 농부가 경계의 눈빛으로 맞는다. 같은 에티오피아인이지만 암하릭어로는 말이 통하지 않는다.</p>

<p>

통역을 자청하며 나타난 사람들 덕에 겨우 뜻이 통했다. 그는 커피농사는 올해가 마지막이라 한다. 이제부터는 병충해에도 강하고 키우기도 쉬운 카트 나무를 키울 생각이란다.
	페어트레이드Fair Trade니 지속 가능한 발전이라는 말이 공허하게 느껴진다. 막 돌이나 지났을 아이는 뜨거운 햇빛 아래에서도 엄마 등에 업혀 콧물 흘리고 있다.
	아이 엄마는 앙상한 커피나무 가지에서 따온 커피체리를 미리 준비해간 비닐봉지에 말없이 담는다. 약간의 돈을 쥐어주고 발길을 돌렸다. 점점 붉게 물들어가는 석양 속으로 마타투는 달린다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_154/jkjkiii_1383117250484f8Utd_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		오로모족 농부는 올해로 커피 농사를 접는다고 한다. 병충해에 강하고 키우기 쉬운 카트를 키울 생각이란다.
	</p>

</div>
<p>

지부티 가는 차편을 놓고 다시 머리를 맞댄다. 이동수단에 대한 고민은 탐험 내내 계속되고 있다. 역 앞 숙소에 묵으면서 혹시라도 커피 실은 기차를 볼 수 있을까 하는 기대로 자꾸 철로로 눈이 간다.
	오래 전 낙타 등에 실려 이곳을 지나쳤을 커피를 떠올려 본다. 철길이 뚫리던 1900년대 초, 기차에 실려 아디스아바바로부터 이곳 디르다와를 통해 홍해까지 갔을 커피.
	열망하던 기차는 결국 포기하고 밤 12시에 출발하는 버스로 결정했다. 6시간이면 충분하다는 숙소 주인의 귀띔이다.</p>

<div>

	<h4>
‘지옥에서 보낸 한 철Une Saison En Enfer’</h4>
</div>
<p>

랭보가 말한 ‘지옥의 계절Une Saison En Enfer‘이 기다리고 있는 줄 아무도 몰랐다. 좀 편한 좌석에 앉을 요량으로 1시간 일찍 11시에 터미널에 도착했다. 
	말이 터미널이지 책상 하나에 고물 전화기 한 대가 전부인 두어 평 남짓한 파리 떼 득실거리는 사무실이다.
	사람들은 보따리 짐과 한데 엉켜 낮부터 사무실 안팎에 진을 치고 있다. 어쩌면 어제 낮부터 기다리고 있는지도 모를 일이다. 이들에게 기다림이란 무슨 의미일까. 
	30분이 지나도 출발은커녕 버스의 문도 열어주지 않는다. 왜냐고 묻는 사람도 없고 늦었다며 항의하는 사람도 없다.</p>

<p>

1시가 되어서야 거만한 걸음걸이의 운전수가 어슬렁거리며 나타나 버스 문을 연다. 차례와 질서는 어디에도 없다. 가까스로 앞뒤로 나란히 자릴 잡았다. 안도의 한숨이 절로 나온다.
	지붕 위에 실린 배낭이 걱정이지만 달리 손쓸 방도가 없다. 이제 출발하겠거니 하고 기다리지만 사람들만 늘어날 뿐 시간이 지나도 움직일 기미가 보이지 않는다.
	고약한 냄새를 풍기던 할아버지와는 너무 가깝게 붙어 이제 한 몸이 된 느낌이다. 작고 낡은 버스에 발 디딜 틈이라고는 어디에도 없다. 장거리인 탓에 서서 갈 엄두를 못 내고 통로 가득 모두 바닥에 주저 앉아있다.</p>

<p>

통로 쪽에서도 좋은 자리를 차지하기 위한 다툼은 치열하다. 꼼짝달싹할 수 없다. 안전벨트가 없다는 걱정은 안 해도 될 것 같다. 아프리카에서 안전벨트라니 웬 사치스런 말인가.
	창문은 고장 나 아주 조금 열리고 만다. 어제 마신 레몬주스가 남긴 배탈 후유증이 다시 도진다. 휴지도 버스 위 배낭에 실려 있어 걱정이 이만 저만이 아니다. 새벽 2시가 되어서야 출발한다.
	출발시간이 문제가 아니라 늦어지는데 대한 설명과 언제 떠날지, 언제 도착할지 기약이 없다는 것이 더 큰 문제다. 과연 이대로 지부티까지 갈 수 있을까. 대원들 모두 출발도 하기 전부터 고개를 떨구고 있다.</p>

<p>

견디기 힘들다. 견디기 힘든 것은 육체적인 고통뿐이 아니다. 내게 주어진 혼란스런 상황, 그 속에서 어쩌지도 못하는 자신에 대한 책망, 비난… 하염없는 기다림과 그 속에서 나타나는 미치도록 화가 나는 자신의 무기력함. 내 의지와는 상관없이 그저 버스에 몸이 실려서 어딘지도 모를 곳으로 가고 있다. 그곳이 목적지 지부티이기를 바라면서, 지부티에 가면 만사형통할 것 같은 생각으로…</p>

<p>

사막 한가운데에 버스가 멈춰 선다. 여명이 밝아오는 것으로 보아서 동트기까지 한 시간여 남은 것 같다. 사방을 둘러봐도 보이는 건 모래언덕 밖에 없다. 운전수는 아무런 말이 없고 승객들도 말없이 버스에서 내린다.
	참고 있던 배를 움켜쥐고 무작정 버스 뒤로 멀리멀리 달려 고민을 해결했다. 하늘에는 지난번 하라르가는 길에 보았던 그 별무리들이 환한 빛을 밝히고 있다.
	차가운 사막의 모래바람은 지친 몸을 다시 일으켜 세운다. 사막에 차를 세운 건 이슬람의 기도시간 때문이었다.</p>

<p>

황량한 사막 한가운데에서도 한 곳을 바라보며 모두 기도한다. 누구에게서도 불평은 나오지 않는다. 여기저기 땅바닥에 네탈라를 몸에 감고 잠을 청한다.
	커피 세레모니 때 어깨에 둘렀던 네탈라는 사막 한가운데에서 바람을 피하는데 요긴하게 쓰인다. 너무나 자연스런 그들의 옷과 의식은 이렇게 사막과 하나가 된다. 출발하기 전 되뇌이던 아프리카 속담을 떠올린다.</p>

<blockquote>

		빨리 가려면 혼자가라<br>
</br>

		멀리가려면 함께 가라<br>
</br>

		빨리 가려면 직선으로 가라<br>
</br>

		깊이가려면 굽이 돌아가라<br>
</br>

		외나무가 되려거든 혼자 서라<br>
</br>

		푸른 숲이 되려거든 함께 서라<em>
</em>
</blockquote>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_175/jkjkiii_13831175133346yrSc_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		국경을 통과하는 일은 멀고 험하다. 사막에는 이정표가 없다. 운전기사도 말이 없다. 이 작은 버스가 국경을 무사히 통과하길 바랄 뿐.
	</p>

</div>
<p>

지부티 가는 길은 멀고도 험하다. 디레다와 숙소주인이 말한 여섯 시간에 모든 희망을 걸었지만 이미 사막의 이글거리는 해는 정오에 가까워지고 있어 포기한지 오래다. 아무것도 먹지 못하고 있다. 
	그나마 배낭에는 약간의 비상식량이 있긴 하지만 꺼낼 엄두도, 꺼내먹고 싶은 마음도 없다. 오직 조금 남아있는 물에만 의지하고 있다.</p>

<p>

탐험 막바지를 향해 치닫고 있는 지금, 대원들의 건강이 걱정이다. ‘내가 왜 사서 이 고생을 하는 거지?’라는 질문과 수도 없이 싸우고 있을 그들이 안쓰럽다.
	한국인의 눈과 발로 커피 역사의 발자취를 따라 탐험한다는 사실 하나에 자신들의 전 재산인 열정을 쏟고 있는 대원들에게 큰 박수를 쳐주고 싶다.</p>

<p>

에티오피아와 지부티의 국경지역에 도착한다. 국경을 넘으면서 느끼는 긴장감은 아무리 많이 여행을 해도 변하지 않을 듯싶다. 지부티 국경을 앞에 두고 가슴이 두근거린다.
	지친 몸을 이끌고 입국 심사대 앞에 서서 애써 웃음 짓는다. 프랑스식 군모를 쓴 무표정의 심사원은 여권과 지부티 비자를 뚫어져라 쳐다보고는 박물관 전시물로 쓰려고 탐험 내 수집한 유물로 터질 것 같은 배낭을 몽땅 풀어 헤친다. 화가 머리끝까지 치밀지만, 무슨 소용이 있으랴.</p>

<p>

국경지역에서 작은 마이크로버스로 갈아탄다. 다 끝난 줄 알았던 여권 심사와 짐 검사는 국경지역을 통과하면서 이후로도 세 번이나 더 있었다. 버스 지붕 위에서 검색대로 오르락 내리락, 급기야는 ‘될 대로 되라’는 마음이었다.
	이곳에서 대원들은 에티오피아 난민 취급을 당하고 있다. 지부티항 입구에 제멋대로 지어진 난민촌이 보인다. 많은 사람들이 이곳에서 내린다. 베트남 국기가 보이는 것에서 과거 이곳이 프랑스 식민지였다는 사실을 확인할 수 있다.</p>

<p>

아침과 점심을 건너뛴 대원들은 모두 탈진상태다. 국경에서 지부티 돈으로 환전을 못해 물 한 모금 사 마실 수 없다. 서로 어깨를 기댄 채 겨우 숨만 쉬고 있다.
	국경으로부터 지부티 도심까지, 쏟아지는 뙤약볕과 국경에서 바꿔 탄 여인들의 수다로 정신병자가 될 지경이다. 소말리아로부터 탈출하는 난민들을 찾아내기 위한 검문은 그사이 십여 차례가 있었다. 지옥 같은 13시간을 보낸 후에야 지부티는 대원들을 맞는다.</p>

<div>

	<h4>
소떼와 함께 홍해를 지나</h4>
</div>
<p>

1977년 프랑스로부터 독립한 지부티는 북으로는 에리트리아Eritria, 동과 남으로는 각각 에티오피아와 소말리아와 국경을 접하고 있다.
	수도인 지부티시티가 국가의 중심이요 거의 대부분인 도시국가로 홍해를 앞둔 지부티항의 지정학적인 위상으로 동부 아프리카의 물자들이 모두 집합하는 교역의 요충지다.
	에티오피아에선 온 커피와 소말리아에서 온 소를 비롯한 가축들은 지부티 항에서 아랍세계와 유럽, 인도 등으로 전해지게 되는데 이를 통해 국가 수입의 대부분을 충당하고 있는 나라이기도 하다.</p>

<p>

5시가 다되어서야 지부티 주재 예멘 대사관에 도착하지만 대사관 업무시간은 이미 지났다. 입국 목적을 묻는 예멘 영사에게 커피의 역사를 찾아서 왔으며 내일 입국하기를 희망한다고 답했다.
	영사는 반쯤 넋이 나간 모습의 내게 잠시 기다리라고 하더니, 그 자리에서 30분도 안돼 비자를 발급해주었다. 세상에 이런 일도 있구나, 의기양양했다. 잠시 전의 지옥은 까마득하게 잊는다.</p>

<p>

예멘 대사관에서부터 항구까지 2.000 지부티 프랑으로 택시 요금을 흥정했지만 막상 도착하니 일인당 2.000프랑이란다. 차량 위에 실린 짐은 또 별개란다. 
	세상 구석구석 험한 곳을 많이 여행하면서도 이런 심한 바가지를 쓰기는 처음이다. 구경꾼들이 모이고 기력도 없어 적당히 깎아서 주고 말았지만 바보가 된 느낌이다. 
	지부티를 일컬어 ‘세상에서 가장 지저분하고, 가장 불쾌하며 냄새 나는 도시’라 평한 글이 문득 떠올랐다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_116/jkjkiii_1383117637915yS42a_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		천신만고 끝에 도착한 지부티 항에서 바라본 홍해. 이 바다를 얼마나 꿈꿔왔던가.
	</p>

</div>
<p>

모카항Al Mukha으로 떠나는 배는 없다 한다. 정기 여객선은 말할 것도 없으려니와 화물선도 언제 떠날지 모른단다. 
	다른 나라에서 화물을 싣고 지부티로 오게 되면 그 화물을 내려놓고 다행히 그 배가 모카로 짐을 싣고 떠나게 되면 얻어 탈 수 있다는 얘기다. 그것도 20시간이 걸린단다. 청천벽력과 같은 얘기다.</p>

<p>

막연히 꿈꾸어온 홍해. 저 깊은 산 짐마 농부들의 손을 떠난 커피가 굽이굽이 돌아 아디스아바바와 디르다와를 거쳐 이곳 지부티에서 잠시 머물다 홍해를 건너 모카로 건너간 여정. 오로지 그 여정을 따라 지옥 같은 시간을 지내고 지금 이곳까지 오지 않았는가.</p>

<p>

내일 건너가지 못하면 일정상 예멘은 둘러볼 수도 없고 배가 생길 때까지 마냥 기다릴 수도 없으니 돈이 들더라도 비행기로 건너자는 생각을 했다. 급히 시내 항공사를 찾아 나섰다. 문명의 흔적들이 보인다. 바쁜 우리와는 달리 주민들은 나른한 발걸음이다. 시내 거리를 구경할 여유가 생기질 않는다. 주민들은 낮선 동양인들의 행렬을 신기하다는 듯 쳐다보며 한마디씩 건넨다. ‘곤니치와?’, ’니하오?‘.</p>

<p>

정신 없이 바쁜 걸음을 옮기다 문득 질문이 떠올랐다.</p>

<p>

“그런데? 홍해는 물길로 건너야 하지 않아?”</p>

<p>

“그렇지, 그래야지!”</p>

<p>

도대체 지부티에서는 제대로 된 판단을 할 수가 없다. 당연한 얘기가 아닌가. 우리는 이곳에 왜 왔는가. 홍해에 대한 그 절실한 동경은 어디로 갔는가. 
	막상 이곳에 도착해서 홍해를 단 한 번도 느껴보려 하지 않았다. 부끄러운 얘기지만 오로지 이 지긋지긋한 순간을 넘겨 편안한 시간을 갖기만을 원했다. 탐험을 무사히 끝마치고 시간 맞춰 돌아가는 데에만 신경이 모아져 있었다.</p>

<p>

모진 질곡의 세월을 이기며 꿋꿋이 그 자릴 지키고 있는 홍해. 수많은 눈물과 그리움이 오갔을 홍해를 어찌 비행기로 건너려 했단 말인가. 참 어처구니없는 시간이었다. 하마터면 내가 왜 왔는지조차 모르고 여정을 마쳤을 절체절명의 순간이 지나간다.</p>

<p>

식당에 들러 꼬박 24시간만의 저녁을 먹는다. 짙은 커피 한 잔과 함께하는 저녁은 그야말로 꿀맛이다. 박물관 음성안내에 쓸 녹음을 한다. 식당 종업원은 몇 차례나 커피를 ‘분Bunn'이라 정확히 말한다.
	에티오피아의 영향 덕이리라. 절대다수가 이슬람교도인 이들은 예멘과도 밀접한 관계를 유지하고 있지만, 커피나 카화가 아닌, ’분‘이라 말한다. 하지만 이곳에서도 길거리에 카트가 넘쳐난다. 이슬람 전체가 커피를 마시는 일은 옛날에나 하던 일쯤으로 여기고 있다.</p>

<p>

해가 뜨자마자 항구로 다시 나선다. 오후 4시에 배가 뜰지도 모른다는 소식을 전해 들었다. 떠날 배가 오후에 있을 것이라는 기대를 품고 홍해를 향해 걷는다. 오후 4시까지 홍해를 가슴에 안아야겠다. 뜨거운 햇살은 여기서도 어김없다. 지부티의 홍해는 그리 맑아 보이지는 않는다. 항구 옆으로 작은 모래사장이 펼쳐져 있다. 홍해로 뛰어들었다.</p>

<p>

그리도 보고 싶어 하던 홍해가 아니던가. 비릿한 바다 내음이 물씬 풍긴다. 짠맛이야 다를 게 없을 물맛을 애써 맛본다. 홍해에 몸을 담가 본이가 세상에 얼마나 될까, 바다를 향해 외친다. 수 많은 이들의 애환이 서려있을 홍해는 말없이 파도만 만들어내고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_99/jkjkiii_13831180104871ld7b_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		니캅을 쓴 소말리아 여인 십여 명은 나흘째 배를 기다리고 있단다. 상상하지 못할 일들이 아프리카에서는 가능하다.
	</p>

</div>
<p>

항구에 도착한 시간은 오후 2시. 지부티 항 여객 책임자라는 브로커 알리Ali에게 적지 않은 웃돈을 예약금으로 얹어 주고 나서야 겨우 그들이 지정해준 대기소에서 배를 기다릴 수 있게 되었다.
	대기소라 해야 선창가 창고의 그늘진 맨바닥이다. 어제 배편을 알아보려 들렀을 때 보았던, 검은 니캅Niqab으로 얼굴을 가린 소말리아 여인 십여 명이 하루가 지난 지금까지 그 대기소에 짐을 두고 기댄 채 하염없이 배를 기다리고 있다. 여인들은 4일째 그렇게 배를 기다리고 있다 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_202/jkjkiii_1383118073042PYYuU_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		해적선 같은 목선. 우리는 소떼 500마리와 함께 홍해를 건너 모카로 향한다.
	</p>

</div>
<p>

이제 한두 시간 늦는 것쯤 대수롭지 않다. 6시경, 보물섬에서나 볼 수 있을 법한 해적선 같은 낡은 목선 두 척이 항구로 들어온다. 그 중 한 대가 모카로 떠날 거라 한다. 
	부두를 오가는 사람마다 제각각 말이 달라 이마저 믿을 수가 없는데, 브로커 알리는 온데 간데 없다. 밤이 깊어간다. 또 다른 기다림의 연속. 밤 9시가 되어서도 떠날 기미가 없다. 
	부두에서 소떼가 목선에 실리고 있다. 500마리가 넘는 소떼를 옮겨 싣는 일은 자정이 지나서야 끝이 난다. 오후 2시부터 꼬박 11시간을 항구에서 기다린 끝에 소떼 가득한 화물선에 오른다. 새벽 1시다. 상상조차 할 수 없는 일들도 이곳 아프리카에선 가능하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131030_245/jkjkiii_1383118404721nP8Hq_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		고요한 한밤중의 항구를 돌아보며 뺨에 스치는 선선한 바람을 맞는다. 바다가 주는 관대함이 나를 바로세우는 것 같다.
	</p>

</div>
<p>

아프리카 흑인 노예시장으로 명성을 드높였던 지부티, 랭보가 낙타 카라반으로 커피를 실어 날랐던 지부티, 그 지부티를 떠난다. 이곳 지부티에서 기억나는 건 길거리에 가득 넘치는 호객꾼들의 눈빛과 그들의 몸짓이 전부다. 기억하고 싶지 않은 전부다. 지부티는 아프리카 땅이면서도 아프리카가 아니었다.</p>

<p>

한밤중의 항구는 고요하다. 갑판 위에서 불빛 가득한 항구를 뒤돌아보며 뺨에 스치는 선선한 바람을 맞는다. 이곳에는 왜 왔으며 지금 내가 하고 있는 일들이 무슨 의미가 있는지 생각해 본다. 바다가 주는 관대함일까, 드디어 떠난다는 홀가분함일까? 무언지 모를 너그러움이 나를 바로 세워주고 있다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/18/159/profile.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박종만/왈츠와 닥터만 커피 박물관장(<a href='http://www.wndcof.org/' target='_blank'>
www.wndcof.org</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
대학에서 국문학과 호텔경영학을 전공한 뒤 인테리어 회사를 경영했다. 외국 출장길에 우연히 커피 문화에 눈을 뜬 뒤 커피를 알리는 데 스무 해를 넘게 보냈다. 2006년 국내 최초의 등록 커피박물관인 &lt;왈츠와 닥터만 커피 박물관&gt;을 개관해 한국적 커피 이론의 정립, 세계 각국의 커피 문화 소개 등에 힘쓰고 있다. 우리 나라에서 노지재배가 가능한 커피나무를 만들기 위해 원예학 박사과정을 마쳤으며 현재에도 연구를 진행하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
저서</dt>

		<dd>
[커피기행] (효형출판, 2007), [닥터만의 커피로드] (문학동네, 2011)</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.31.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=40122]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[랭보가 사랑한 하라르 커피 - 하라르식 버터 커피를 맛보다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39254]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/d01/05/59/20131022105905495.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_227/jkjkiii_13824074879273IlRf_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		에티오피아의 이슬람 도시 하라르. 하라르만의 독특한 분위기를 지니고 있다.
	</p>

</div>
<p>

그리도 보고 싶었던 하라르 게이트로 들어선다. 마코넨 왕자Prince Makonnen가 부친의 즉위를 기념하여 만든 하라르 게이트는 하라르의 랜드마크이자 올드 하라르로 들어가는 주요 관문이다.
  에티오피아 영토지만 하라르는 딴 나라 같다. 코발트빛 벽면이며 황금색 장식문양, 평평한 옥상을 하고 있는 다층구조의 건축양식 그리고, 뾰족 첨탑… 아프리카, 인도, 아랍, 프랑스 그리고 이탈리아까지 총망라된 기묘한 분위기다.
  하라르는 인구의 90%가 무슬림으로 1902년, 디레다와에 철로가 놓이기 전까지 세계로 향하는 유일한 무역 중심지였다. 외세의 침략에 맞서기 위해 도시 전체를 둘러싼 성벽과 좁은 미로는 세계적 문화유산으로서의 가치를 드높이고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_267/jkjkiii_1382407686910xcjyh_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		하라르는 많은 사람들에게 랭보와 함께 기억되는 곳이다. 흙먼지 가득한 골목을 지나 랭보하우스를 찾았다.
	</p>

</div>
<p>

랭보하우스를 찾아 곧게 뻗은 성안 중심지를 걷는다. 사람들은 밝다. 흙먼지가 대단하다. 흙먼지와 매연이 없으면 어디든 아프리카라 부르기가 어렵지 않을까 하는 생각이 든다. 동네 꼬마들이 뒤를 따른다.
  스튜어트Stewart L. Allen가 쓴 [커피 견문록]에 묘사된 것만큼, 랭보하우스를 찾기는 어렵지 않다. 골목길 흙벽 위 나무처마 끝에 비둘기 한 마리가 앉아 있다. 인도식 나무장식이 눈길을 사로잡는다.
  가파른 계단을 올라 복원된 랭보의 서가를 둘러본다. 세기말의 흔적이 고스란히 남아있다. 가지런히 꽂힌 서가의 책들을 통해 랭보의 숨결을 더듬어 본다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_127/jkjkiii_1382407890324EMTqQ_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		하라르에서 커피 수출을 담당했던 랭보(Arthur Jean Nicolas Rimbaud, 1854~1891)는 능력을 인정받아 지사장까지 역임하였다. 사진은 커피나무를 뒤로 포즈를 취하고 있는 랭보
	</p>

</div>
<p>

랭보Arthur Jean Nicolas Rimbaud는 1854년 프랑스 파리의 동부 샤를르빌Charleville 에서 태어났다. 
  어린 나이인 1869년부터 1875년까지 불과 5년이라는 짧은 기간 동안 주옥같은 시를 남기고는 동성 연인 베를렌Paul Marie Verlaine과의 갈등과 프랑스 지식사회에 대한 환멸을 뒤로한 채 유럽 각국을 떠돌아 다닌다.</p>

<p>

지중해, 키프로스를 거쳐 1880년 25살의 나이에 아덴에 도착한 랭보는 프랑스 무역회사 알프레드 앤 피에르 베르디 Alfred &amp; Pierre Bardey의 커피밀에 중간 관리자로 취직하면서 커피와 인연을 맺는다.
  당시의 유럽 특히 프랑스는 서부 아프리카 식민지의 로버스타를 대신해 질 좋은 아라비카 커피를 예멘으로부터 전량 수입하던 때이다.
  1869년 개통된 수에즈 운하 덕에 예멘 커피수출량의 절반 가량을 프랑스로 수출했으니 이 때의 랭보는 일 속에 파묻혀 살았을 것이다.</p>

<p>

커피체리는 북부예멘의 산지로부터 낙타 등에 실려 운반되었다. 드라이밀을 거친 커피는 지중해를 거쳐 프랑스 마르세이유로 전해졌다. 랭보는 커피 공장에 수많은 인도 군인의 부인들을 고용해 생산성을 높였고, 이로 인해 그의 평판은 최고조에 이른다.</p>

<p>

그러나 40도를 웃도는 폭염과 풀 한 포기 없는 아덴의 바위산에 대한 염증, 깨끗하게 마실 물이 절실히 그립다는 내용의 편지 여러 통을 가족과 친구들에게 보냈다.
  그 내용이 오너 피에르 베르디에게 알려지면서 하라르에 지사가 설치되었다. 랭보는 재계약 연장을 요청받지만 무기 밀매에 대한 유혹을 뿌리치지 못하고 독자적인 길을 걸었다. 
  1891년 4월 관절염과 이름 모를 몹쓸 병을 견디지 못하고 하라르를 떠나 마르세이유로 향한다. 같은 해 11월, 37살의 짧은 생을 마감한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_117/jkjkiii_1382408323477sh0v6_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		하라르의 랭보하우스. 2층 목조가옥에 1층에는 하라르 관련 도서가, 2층에는 랭보 사진과 편지 등이 전시되어 있다.
	</p>

</div>
<p>

하라르를 떠난 후 그가 머물렀던 이 아름다운 집은, 1898년 새롭게 랭보하우스로 거듭나 오늘에 이르고 있다. 
  유네스코 기금으로 근근이 유지되어왔던 랭보하우스는 더 이상 기금부족으로 지원을 받지 못하고 있다. 커피나무를 뒤로하고 멋진 포즈를 취하고 있는 랭보의 사진 앞에서 공식안내원이 설명한다.</p>

<p>

“랭보는 하라르에 도착하자마자 소말리아 사람들이 이끄는 낙타 카라반을 이용해 많은 양의 커피를 아덴에 팝니다. 커피와 함께 상아도 팔았습니다.
  하라르 도착 후 얼마 지나지 않아 커피 사업은 그만두었지만 늘 하라르의 커피를 즐겼습니다. 하라르에서는 자신의 커피 가든을 갖기도 했습니다. 그는 어머니와 친구들에게 쓴 편지에 자주 하라르 커피의 매력에 대해 자세히 썼습니다.”</p>

<p>

고즈넉한 느낌이다. 시간이 그때에 머물러있는 듯하다. 꼭대기로 올라오자 골목길에서 바라보았을 때는 상상 못한 풍경이 펼쳐진다. 사방이 창으로 뚫려 시야가 탁 트여있다. 
  건조하면서도 초록이 스며있었다. 멀리 무수히 솟아있는 이탈리안 무슬림의 코발트빛 첨탑이 인상적이다. 낙타 등에 실려 사막을 건너 홍해를 건넜을 랭보의 커피사랑은 과연 어디까지일까, 속내를 알 수 없다. 
  이것저것에 관심을 기울였던 정황들을 살펴보면 그에게 커피는 그저 삶의 수단이 아니었을까. 너무 심한 예단일까? 
  아랍인들은 하라르 커피를 시다모, 예르가체프보다 더 좋아한다고 한다. 하라르에 와서야 비로소 그 말이 사실이라는 것을 깨닫게 된다. 이곳에서는 아프리카와 아라비아의 구분이 아무런 의미가 없음을 실감할 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
하라르식 버터 커피, 세리 분을 맛보다</h4>
</div>
<p>

랭보하우스를 나서자, 아이들 무리 중에 있던 그중 키가 크고 눈치 빠르게 생긴 하이루Hailu가 불쑥 가이드를 자청하고 나선다. 잘생긴 하라리 청년 하이루는 능숙하게 영어, 불어를 해댄다.
  이 친구는 못하는 게 없어 보인다. 어린 나이에도 자신만의 하라르 커피 예찬론을 술술 풀어놓는다.</p>

<p>

“하라르 커피는 축복받았죠. 신이 축복을 내린 것인데. 커피를 로스팅할 때 시다모와는 달리 하라르 커피는 풍부한 윤기가 흐르는 것을 볼 수 있어요.
  신이 축복 내린 땅, 풍부한 미네랄이 넘치는 하라르 커피 향은 몸속의 구석구석을 파고들죠. 하라르의 모든 집에서는 아침에 로스팅을 합니다. 
  친구와 가족들을 불러 향을 맡게 하고 이때 그 향은 정말 대단합니다. 그리고는 갈아서 커피를 만들고 마시지요. 저를 따라 오세요”</p>

<p>

하이루와 아이들을 따라 좁은 골목길을 두리번거리며 따라나선다. 골목길마다 벽돌담에는 카트씹는 사람들이 길게 늘어 앉아 한가한 시간을 보내고 있다. 
  천막으로 겨우 해를 가린 노점에는 야채며 콩과 함께 커피가 나란히 팔리고 있다. 오랜 가뭄 탓에 물이 귀해 식수차 앞에는 아이들이 지루하게 자신의 차례를 기다리고 서있다. 
  아이들이 조심스레 다루고 있는 염소와 양들은 이곳 하라르에서도 소중한 자산으로 대접받는 모양이다.</p>

<p>

하이루가 자신의 친척집이라며 안내한다. 작은 마당을 지나 곧바로 사랑방과 침실을 겸한 거실로 들어간다. 현란한 색상의 카펫이 깔려있고 노란색의 벽과 밤색의 장식무늬가 잘 어울린다.
  밖은 무더운 한낮인데 집안은 생각보다 시원하다. 주인 할머니는 대원들을 한자리에 모이게 하더니 익숙한 솜씨로 향로에 향을 피운다. 이슬람 기도문을 외우는 할머니에게서 경건함이 느껴진다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_167/jkjkiii_1382408650584SjXQI_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		버터커피를 만드는 데 필요한 재료는 태양 아래 잘 말린 커피체리, 버터, 설탕, 숯이다.
	</p>

</div>
<p>

태양 아래 잘 말려 딱딱해진 커피체리를 짚 바구니에 수북히 쌓아 내온다. 할머니는 좀 더 큰 소리로 중얼중얼 기도문을 외운다. 어릴 적 시골 할머니께서 제사 지낼 때 하시던 모습이 떠오른다.
  한쪽 끝을 깨물어 깨알만한 구멍을 내고는 입안에 남은 껍질은 카펫 바닥으로 ‘퉤’하고 뱉는다. 깨문 커피체리 9개를 모아 나무접시에 담고 다시 기도문을 외운다.
  ‘99의 모스크와 신’을 뜻 한다고 한다. 몇 해 전 터키 파묵칼레의 한 시골 점술사가 숫자 ‘9’는 ‘3’의 세 배이므로 완전함을 나타내며, 주술적인 의미를 가진다는 말이 생각난다.</p>

<p>

대원들 모두 커피껍질을 깨물기 시작한다. 여기저기서 ‘퉤, 퉤......’거리는 소리가 신나기까지 한다. 방 안 가득 몰려온 아이들도 덩달아 따라 한다. 
  이는 체리에 버터가 잘 스며들도록 하기 위해서다. 보는 이의 시각에 따라 하나의 사실을 다르게도 볼 수 있겠으나 ‘커피 껍질을 까는 행위를 남녀의 섹스에 비유하는 분칼레Bunqalle 의식’으로 본다는 것은 아무리 생각해도 지나친 해석이 아닐까 싶다. 
  이사람 저 사람의 침이 닿아 꺼림칙 하기도 하지만 누구도 아랑곳하지 않는다. 깨물어 낸 체리를 물에 씻은 후 주둥이 넓은 도자기 포트에 옮겨 담는다.</p>

<p>

집에서 만든 염소와 양의 젖으로 만든 강한 향의 버터를 수제비처럼 뜯어 사이사이에 넣는다. 기도문을 외우는 할머니의 표정에는 진지함과 무덤덤함이 섞여있다.
  마당 한 켠의 주방 화덕에 장작불을 붙인다. 도자기 포트에 노란 버터 한 덩어리를 다시 넣는다. 장작불 곁에 앉아 기다리면서도 기도문은 계속 이어진다. 
  굵은 설탕 한 대접을 포트에 넣고 휘휘 저은 후 대야에 담긴 찬물 위에 두고 식기를 기다린다. 포트에서는 완성된 세리 분Seri bune(혹은 Haseri bune)의 고소한 향이 진동한다.</p>

<p>

그 사이 할머니는 얇은 팬 바렛 메타드를 장작불 위에 올려두고 말린 커피체리 껍질을 볶고 있다. 검게 타기 직전까지 볶은 후 주전자에 물과 체리껍질을 넣고 끓인다. 
  바질 잎의 일종인 딸레탐Taletom과 집에서 키워 짜낸 양젖을 넣고 한참을 끓인다. 커피 껍질 조각과 바질 잎이 조금씩 떠있지만 진한 우유빛 커피 껍질차는 입안의 침샘을 자극하기에 충분하다. 이름하여 ‘아시르 카하와Asher Qqhwa’다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_296/jkjkiii_1382408843158tQ6yC_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		커피체리를 끓이다가 버터를 넣어 완성한 버터커피. 마치 신비의 약을 마시는 듯한 기분이 들었다.
	</p>

</div>
<p>

방안에는 어느새 인제라가 놓여져 있고 아이들은 방안에 가득 들어찬 지 이미 오래다. 아이들 눈망울이 초롱초롱하다. 할머니는 한 손으로 찢은 인제라 위에 나무접시에 담긴 세리분 한 스푼을 올려 보쌈처럼 싸서는 먹는 시늉을 하며 내게 건넨다.
  초코칩 같은 고소한 맛이 난다. 이렇게 단 맛이 강한 음식은 어른이 되고는 먹어본 기억이 없다. 아이들이 덤벼들자 대원들도 손놀림이 바빠진다. 다들 기대하면서도 두려운 모양이다. 
  여기저기서 놀라움과 기쁨의 탄성이 들려온다. 커피 껍질차는 알맞게 식어 마시기에 적당하다. 맛도 맛이지만 뱃속이 편해지는 느낌이 마치 효험있는 신비의 약을 마시는 듯하다.</p>

<p>

버터커피를 우리가 알고 있는 커피의 한 종류라 말할 수는 없겠다. 그렇지만 커피가 이들에게 있어 어떤 존재인지는 잘 보여주고 있다.
  기호식품으로서의 음료가 아닌, 먹을 것이 부족한 이들에게 필요한 영양분을 보충할 수 있는, 일 년에 한두 번 명절 때나 맛볼 수 있는 귀한 양식의 하나인 것이다. 
  커피 농사에서 질 좋은 커피는 주민들의 몫이 아니다. 우리네 할머니의 농사가 그러했듯 좋은 것은 내다 팔고 쭉정이만 겨우 가족들에게 먹일 수밖에 없었던 초근목피草根木皮의 사정은 동서고금을 막론하고 같지 않을까.
  커피를 커피로서가 아닌 껍질 말린 차로서 밖에 마실 수 없는 형편을 보며, 환대해준 할머니 집을 무거운 발걸음으로 돌린다. 멀리 코발트빛 이슬람 첨탑들이 산정상을 가득 메우고 있다.</p>

<div>

	<h4>
옥사데이를 방문하다</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_252/jkjkiii_1382408935212JYad4_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		전 세계로 수출하는 옥사데이 커피. 말 문양이 인상적이다.
	</p>

</div>
<p>

커피 재배할 땅을 점점 카트에 내어주고 있는 하라르를 뒤로한 채 디레다와로 향한다. 하라르와 인접해 있는 디레다와Dire Dawa는 오늘날 시멘트, 섬유 등 산업전반에 걸쳐 비약적인 발전을 하고 있는 에티오피아 제2의 거대 인구집중 도시다.
  디레다와는 아디스아바바에서 하라르를 거쳐 지부티로 계획되었던 철도가, 1902년 비용절감을 이유로 하라르의 체르체르Chercher 고원지대를 통과하는 대신, 뉴 하라르로 일컬어지는 지금의 시가지를 관통하게 되면서 세상에 알려지기 시작했다. 디레다와의 아침은 요란한 오토바이 택시 투투의 소리로 시작한다.</p>

<p>

하라르의 작은 로스팅 공장에서 알려준 전화번호로 옥사데이Ogsadey 커피회사에 연락한다. 반가운 목소리로 당장 만나자는 옥사데이 사장의 목소리가 수화기를 통해 들려온다. 
  십 수년 동안 지구 반대편에서 사용해온 커피의 짙은 초록말 그림을 찾아 이 곳 디레다와에 왔다는 감격에 겨워 흥분을 감추지 못한다. 
  마치 하라르 호스마크 커피는 나만의 커피인양 자랑스러워했던 내가 아니던가. 한국에서부터 준비한, 직접 로스팅한 커피를 한 손에 움켜쥔다. 투투를 타고 디레다와 기차역에서 멀지 않은 옥사데이 본사를 찾았다.</p>

<p>

나지막한 단층건물에 MAO-Mohamed Abdullahi Ogsadey라는 회사명이 한눈에 들어온다. 이슬람 냄새가 물씬 풍긴다. 탐험대 소개를 하자 한국에서 자신들의 커피가 쓰이고 있다는 사실을 오래 전부터 알고 있었다며 옥사데이 사장은 반색한다.
  70년 전 설립된 회사 이력이며 설립자인 큰 아버지는 지난 해 향년 98세로 돌아가셨다는 얘길 들려준다. 
  지난 80년간 에피오피아를 대표하는 하라르 커피를 수출하고 있지만, 하라르 지역의 커피 생산량이 점점 줄어들고 있어 걱정이라는 말을 잇는다.
  지금은 하라르 주위의 넓은 지역 농가로부터 커피를 사서 이곳 디레다와에서 하라르 커피 이름으로 가공하여 수출한다며 장탄식을 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_240/jkjkiii_13824090519622GtCp_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		회사의 상징인 황금장식의 말 모형
	</p>

</div>
<p>

궁금해 하던 초록 말그림Horse Mark의 의미에 대해 묻는다.</p>

<p>

“운송수단이 발달하지 않았던 예전에는 커피를 말의 등에 지고 날랐는데, 설립자는 이 넘치는 힘을 뜻하는 호스 마크를 우리 회사의 상징으로 사용했습니다. 또한 디레다와는 오래 전부터 말 시장으로도 잘 알려져 있습니다.”</p>

<p>

준비해간 하라르 커피 봉지를 선물했다. 자신들이 생산한 커피가 한국에서 로스팅되어 다시 자신들에게 전해졌다는 사실에 믿기지 않는다는 표정으로 주위의 직원들에게 큰소리로 알린다. 
  다들 신기한 표정으로 앞뒤를 살핀다. 대원들 옆으로 무쇠 절구공이로 하라르 커피를 빻고 있던 나이 어린 여직원은 익숙한 솜씨로 커피를 끓여내온다. 
  오랫동안 늘 마셔오던 에티오피아 하라르 커피이지만 그 커피의 본고장인 하라르의 옥사데이 본사 사무실에서 마시는 커피 한잔은 특별하지 않을 수 없다. 
  지금까지 마셔온 어느 하라르 커피보다 강렬하고 인상적이다. 회사의 상징인 황금장식의 말 모형을 만져보라 건네주고는 공장으로 가자며 재촉한다.</p>

<p>

옥사데이 공장은 비록 함석지붕에 낡은 벽돌 건물이지만 넓은 부지 위에 잘 관리되고 있는 것으로 보인다. 
  아디스아바바의 바거러시에서 설비가 낡았다는 생각을 했으나 이곳 옥사데이의 설비 역시 크게 다르지 않은 것을 볼 수 있다. 
  수십 년 동안 선대로부터 전해져 내려오는 수동 가공방식을 고수하고 있는 것은 전통을 고수하려는 그들의 의지인가 아니면 부족한 자본 탓인가.</p>

<p>

뿌연 곡물먼지와 요란한 기계음은 이곳도 다를 바 없다. 대낮인데도 환하게 불을 밝힌 공장 안은 열기로 후끈거린다. 오랜 세월을 증명이라도 하듯 시멘트 바닥은 반질거려 미끄러질 정도다.
  구식 헐링 머신을 통과해 파치먼트가 벗겨진 커피 생두는 컨베이어 밸트를 타고 여인들 앞으로 쏟아져 나온다. 5대의 컨베이어벨트 앞으로 300여명의 여인들이 질이 떨어지는 커피를 집어내고 있다. 
  핸드 픽킹Hand Picking이다. 벨트 밑으로 쌓인 생두는 높이 솟아있는 계량 호퍼로 옮겨진다.</p>

<p>

건장한 청년들이 둘씩 짝을 지어 쉴 새 없이 내려오는 생두를 마대에 정확한 무게로 담는다. 자랑스러운 노란색 호스마크 인증서를 마대에 넣는다.
  송곳처럼 생긴 크고 뾰족한 바늘을 이용해 굵은 마대끈 바느질을 한다. 한 마대를 바느질하는 시간은 불과 10초로 다들 일류 솜씨다.
  그중 키가 유난히 커 눈에 띄던 한 청년은 놀라는 대원들을 향해 대수롭지 않다는 듯 씨익 웃는다. 널따란 보관 창고 한쪽으로 커피 마대들이 15층 높이로 차곡차곡 쌓인다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131022_111/jkjkiii_1382409300066kzlFS_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		옥사데이에서도 여인들이 손으로 커피를 골라내고 있었다.
	</p>

</div>
<p>

바깥쪽 그늘아래에는 초록색 호스마크를 찍느라 세 사람이 분주하다. 알고 보면 그리도 간단한 것을… 마대 전체를 덮을만한 크기의 양철 판에 말 그림과 MAO 등 글씨들이 오려져 있다.
  그저 큰 롤러와 붓으로 서너번 문지르기만 하면 끝난다. 짙은 초록색의 말 그림이 선명하다. 자마이카의 블루마운틴 마비스 뱅크를 방문했을 때 오크통에 새겨진 검은 색 글씨가 생각난다.
  마크와 글씨를 오려낸 책받침 같은 얇은 판을 오크통 위에 덮고 검정 잉크를 칫솔에 둗혀 문지르던 것과 크게 다르지 않다. 
  제각각 주어진 환경에서 도구는 다르지만 비슷한 원리가 통용된다는 사실이 흥미롭다. 마대 역시 공장에서 자체 제작하고 있으며 잉크도 인체에 무해한 천연 재료라며 잔뜩 잉크가 묻은 맨손을 내밀어 보인다. 초록잉크가 묻어 기이한 모습이지만 미소가 빛난다.</p>

<p>

어느 틈엔가 대원들은 모두 벨트 앞 여인들 틈에 끼여 앉아 픽킹 작업을 하고 있다. 한데 어우러진 모습이 아름답다. 피부색 외에 그들과 우리는 무엇이 다르겠는가.
  슬픔과 기쁨, 노여움과 사랑스러움에 대한 감정은 표현만 다를 뿐 한치의 차이도 없으리라. 작은 일에도 기뻐하고 감사할 줄 아는 마음은 우리보다 훨씬 크고 깊을 것을. 아침 7시부터 오후 5시 반까지 쉬는 시간을 뺀 나머지 8시간을 일해 버는 돈은 10비르에 불과하지만 이나마 일자리를 구하는 것도 수월한 일은 아니다.
  내일에 대한 기약은 없지만 그렇다고 희망마저 없는 것은 아니리라. 누가 먼저랄 것도 없이 아름다운 노랫소리가 들려온다. 희망의 노랫소리는 점점 커져 온 동네에 울려 퍼진다. 저녁노을 속으로 울려 퍼진다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/18/159/profile.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박종만/왈츠와 닥터만 커피 박물관장(<a href='http://www.wndcof.org/' target='_blank'>
www.wndcof.org</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
대학에서 국문학과 호텔경영학을 전공한 뒤 인테리어 회사를 경영했다. 외국 출장길에 우연히 커피 문화에 눈을 뜬 뒤 커피를 알리는 데 스무 해를 넘게 보냈다. 2006년 국내 최초의 등록 커피박물관인 &lt;왈츠와 닥터만 커피 박물관&gt;을 개관해 한국적 커피 이론의 정립, 세계 각국의 커피 문화 소개 등에 힘쓰고 있다. 우리 나라에서 노지재배가 가능한 커피나무를 만들기 위해 원예학 박사과정을 마쳤으며 현재에도 연구를 진행하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
저서</dt>

		<dd>
[커피기행] (효형출판, 2007), [닥터만의 커피로드] (문학동네, 2011)</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.24.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=39254]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[추출기구 편, 커피의 모든 것을 담아, 프렌치프레스 - ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37636]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/29/14/20131002181429127.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_154/j1029n_13806068709292onjl_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
커피의 모든 것을, 그대로</h4>
</div>
<p>

프렌치프레스(French Press)는 다양한 이름을 갖고 있다. 'Coffee Press', 'Press Pot', 'Plunger' 등 지역별로 다양한 이름으로 불린다. 프렌치프레스가 프랑스에서 처음 고안됐을 당시에는 금속몸체에 무명천으로 커피를 걸러내는 방식이었다. 이후 1929년 이탈리아 밀라노의 디자이너인 Attilio Calimani가 커피프레스에 대한 특허를 냈고, 이후 많은 회사들이 디자인을 개선하면서 다양한 제품들을 선보였다. 1974년, 덴마크의 보덤(Bodum)사가 첫 프렌치프레스 제품인 Bistro 시리즈를 만들면서 본격적으로 전 세계에 알려지기 시작했다.</p>

<p>

자동으로 작동되는 캡슐커피머신을 제외한다면 아마도 프렌치프레스는 한 잔의 커피가 완성되기까지 가장 쉽고 단순한 과정을 거치는 추출기구라 할 수 있다. 커피가루를 담고 물을 부은 다음 3~4분 뒤에 커피가루를 걸러서 따라내는 동작만으로도 훌륭한 커피가 완성되기 때문이다. 물줄기의 강약, 붓는 속도와 같은 손기술이나 비싼 머신들의 정밀한 기술력은 필요하지 않다. 순수하게 커피가루와 물이 있는 그대로 만나 커피를 추출하면서, 커피의 모든 것을 담아낸다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_258/j1029n_1380606878851dbJpV_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		간단한 몇 번의 동작만으로 훌륭한 커피가 완성된다.
	</p>

</div>
<p>

프레스(Press)는 거름망을 통해 커피가루를 그저 걸러내기만 할 뿐 특정 성분을 걸러내지는 못한다. 추출된 모든 성분을 날 것 그대로 맛보는 것인데, 특히 커피의 오일성분까지 포함되기 때문에 종이나 융 필터처럼 오일성분을 거르는 커피와는 다른 풍미를 갖고 있다. 경우에 따라서 다소 텁텁한 느낌을 줄 수도 있지만, 커피의 향이 가득 담고 있는 만큼 ‘풍부한’ 커피를 즐기기에는 최고의 방법이라고 할 수 있다. 스타벅스의 CEO인 하워드슐츠는 이러한 프렌치프레스를 가리켜 ‘인류에게 알려진 최상의 커피’라고 극찬을 아끼지 않은 바 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_117/j1029n_1380606886050Ul1ly_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		휴대를 목적으로 만들어진 프렌치프레스. 패션 아이템으로도 충분하다.
	</p>

</div>
<p>

한편 프렌치프레스는 단순한 구조와 추출방식 덕분에 새로운 형태로 태어나고 있다. 스텐리스 몸통에 고무와 합성수지로 만든 이중필터를 달거나 티포트와 겸용해서 사용할 수 있는 침출포트, 인퓨전포트 등이 나오고 있다.</p>

<div>

	<h4>
프렌치프레스로 커피를 추출해보자</h4>
</div>
<div>
<div>
<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/shareServicePlayer.nhn?serviceName=news&amp;vid=05C115F0AB5D6493B3B43E18CECAAE499F65&amp;outKey=V1257dae2cc0e5d4961ac7955cc6f21591773aad5618a68131c987955cc6f21591773&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="프렌치프레스" width="576"></iframe>
</p>

<div>
프렌치프레스</div>
</div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131002_279/j1029n_1380707958574WB5uz_JPEG/44.jpg?type=w323'/>

	
	<p>


		
		분쇄도
	</p>

</div>
<p>

○ 프렌치프레스는 일반적으로 핸드 드립보다 굵게 분쇄한다. 보통 커피가 추출되는(Brewing) 시간을 3~4분으로 보는데, 이에 적합한 크기라고 볼 수 있다. 만약 좀 더 미세하게 분쇄한다면 과다추출을 방지하기 위해 추출시간은 그보다 짧게 하면 된다. 단, 프렌치프레스의 철망이 미세하지 않기 때문에 너무 가늘게 분쇄한다면 미분이 걸러지지 않아, 커피와 함께 이물감이 느껴질 수 있다.</p>

<p>

○ 이번 촬영에서는 커피가루 10g과 물 200ml의 비율로 추출했다. 원하는 취향에 따라서 커피의 양을 적절하게 조절하자. 주의할 점은 커피가루가 물을 머금으면서 부풀어 오르기 때문에 너무 많은 양을 넣게 된다면 넘칠 수 있다. 이 때, 물을 2~3번으로 나눠서 천천히 부으면 넘치는 것을 방지할 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_90/j1029n_1380606900174UKCjT_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		물을 2~3회로 나눠서 부으면 넘치는 현상을 방지할 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

○ 물을 붓고 난 뒤에는 한, 두 번 저어주는 것이 좋다. 분말의 특성상 물에 젖지 않고 속에 갇힌 부분이 생기면서 균일한 추출이 일어나지 않을 수 있기 때문이다. 그러나 반드시 휘저을 필요가 있는지는 생각해볼 일이다. 보통 물에 들어간 커피는 수면에 단체로 떠올라 젖은 커피층(Crust)을 형성하며, 이 층을 깨면 물을 머금고 바닥으로 가라앉는다. 물에 완전히 잠기거나 그렇지 않은 상태로 구분될 수 있으며, 추출정도나 커피의 향미 역시 달라질 수 있다. 여러 가지 경우를 테스트 하면서 자신만의 레시피를 찾아가는 것도 홈 카페만의 즐거움이다. 추출시간 동안 몇 번씩 휘젓는 것 역시 추출에 영향을 미칠 수 있다. 단, 추출시간이 길어질 경우 쓴맛과 같은 불쾌한 향미의 증가를 피할 수 없다는 것은 기억해둘 것.</p>

<p>

○ 3~4분이 지나면, 컵에 따라내기 전에 필터를 눌러서(Press) 커피가루를 걸러낸다. 빨리 내리게 되면 미분이 오를 수 있으니 가급적 천천히 조심스럽게 내린다. 잔에 따를 때도 역시 서서히 따라내야 커피가루가 딸려 나오지 않는다.</p>

<div>

	<h4>
다재다능, 프렌치프레스</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_252/j1029n_1380608106242qeIKQ_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		훌륭한 티-메이커이기도 한 프렌치프레스
	</p>

</div>
<p>

커피가루를 물에 담그는(Steeping) 프렌치프레스의 추출방식은 차(茶)를 우리는 방식과 동일해 이미 오래전부터 티-메이커로도 사용돼 왔다. 티-메이커로 사용할 때는 차의 종류에 따라서 커피보다는 낮은 온도의 물을 사용하기도 하며, 프렌치프레스 사이즈에 맞는 적절한 양의 찻잎을 넣는 것이 포인트다.</p>

<p>

또한 우유 거품을 만들 때도 사용된다. 전자레인지 등을 이용해 데운 우유를 프렌치프레스에 넣고 거름망을 위, 아래로 움직여 거품을 만들어 내는 식이다. 약간의 정성만 기울인다면 어느 정도 라떼아트를 흉내낼만하다. 물론 에스프레소 머신이나, 전용 밀크포머 등과 비교하면 차이는 있지만, 가격 대비 효율성은 어느 기구와도 비교할 수 없다. 모카포트나 캡슐커피 등과 함께 사용하면 효과를 더욱 높일 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_26/j1029n_1380608535708NyXUu_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		부지런히 거름망을 움직이다 보면 그럴싸한 우유거품이 생긴다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
프렌치프레스 + 드리퍼 = 클레버</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_299/j1029n_13806086344543hhdP_JPEG/08.jpg?type=w323'/>

	
	<p>


		
		드리퍼 처럼 생긴 클레버(Clever)
	</p>

</div>
<p>

클레버(Clever)는 프렌치프레스와 드리퍼의 장점이 결합된 형태의 새로운 추출기구이다. 프렌치프레스 방식으로 추출한 커피를 드리퍼의 필터로 걸러내면서 깊고 진한 커피의 풍미를 깔끔하게 즐길 수 있다. 특히 프렌치프레스의 풍부한 오일이 텁텁하게 느껴지거나, 핸드드립의 물줄기 조절이 부담스러운 사람들에겐 더할 나위 없는 선택이다.</p>

<p>

사용법도 프렌치프레스와 거의 같기 때문에, 특별한 스킬이 없는 초보자가 사용하더라도 전문가 못지않게 훌륭한 커피를 즐길 수 있다. 단순한 추출과정 때문에 맛의 편차가 적은 것도 큰 장점 중 하나이다. 클레버는 최근 카페 일선에서도 적극적으로 도입하고 있다.</p>

<p>

<strong>
클레버로 커피를 추출해보자</strong>
</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_238/j1029n_1380609571654TAzHE_JPEG/09.jpg?type=n645_180'/>
</div>

			
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_283/j1029n_1380610159828aWcWS_JPEG/10.jpg?type=n645_220'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
필터는 3~4인용 사다리꼴 형이면 모두 사용 가능하다(Kalita, Melita, Comac, Emma 등). 필터는 장착 전에 클레버의 모양에 맞게 접어야 하는데, 먼저 바닥 면을 접고 옆면을 접는다. 이 때 두 면의 접히는 방향을 반대로 해, 필터모양이 잘 유지될 수 있도록 한다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
필터를 장착한 후 분쇄한 커피를 담는다. 제조사에서 권장하는 양은 커피가루 22g에 물 350ml이다. 90~93℃의 물을 커피가루 위로 부어준다. 클레버의 빗살무늬까지 물을 부으면 350ml가 된다
			</p>


		</div>

			
		
	</div>



<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
3</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_258/j1029n_1380610360094EcfkL_JPEG/11.jpg?type=w323'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
4</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_219/j1029n_1380610360206kLDui_JPEG/12.jpg?type=w323'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
3 </em>
물을 부은 후에는 커피가루와 물이 골고루 섞일 수 있도록 티스푼 등을 이용해 휘젓고 4분간 기다린다. 티스푼 등이 필터에 닿으면 찢어질 수 있으므로 닿지 않도록 주의한다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
4 </em>
이후 컵이나 서버에 올려놓으면 바닥의 고무패킹이 들리면서 추출된 커피가 밑으로 흐르게 된다.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20131001_105/j1029n_1380610454163GVTGE_JPEG/13.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		추출된 커피를 잔에 옮겨 담는다.
	</p>

</div>
<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
강승훈, 월간 Coffee＆Tea 기자 (<a href='http://www.icoffeentea.com' target='_blank'>
www.icoffeentea.com</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
향기로운 생활의 길벗이 되고자 지난 2002년 1호를 시작으로 10년 동안 커피에 관련된 다양한 이야기들을 전해온 Coffee＆Tea의 취재기자. 온라인 콘텐츠를 담당하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
시연도움</dt>

				<dd>
김유리 바리스타<br>
</br>

   Café po:z(<a href='http://blog.naver.com/shnje' target='_blank'>
http://blog.naver.com/shnje</a>
) 이정아 바리스타</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
참고자료</dt>

				<dd>
월간 Coffee&amp;Tea 2013년 10월호 ‘Home Barista’s guide, What’s Brew?’</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
제작협찬</dt>

				<dd>
일온스<a href='http://www.coffee.co.kr' target='_blank'>
(http://www.coffee.co.kr)</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.10.03</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=37636]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[커피의 경로를 따라 - 하라르 가는 길 - 커피의 고향 에티오피아를 떠나는 길]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=35560]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc/2013/09/03/1602521048514366.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<div>

	<h4>
에티오피아 커피 전문점 – 칼디</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130903_62/jkjkiii_1378172512172lgnD4_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		에티오피아의 ‘칼디 커피점’. 이곳의 커피 문화도 점점 서구화되어 간다.
	</p>

</div>
<p>

지부티 대사관을 찾아가는 길에 ‘칼디 커피점’이 보여 급히 차를 세웠다. 지난 바리스타 챔피언 대회에 출전한 칼디 커피점 소속의 바리스타가 생각났기 때문이다.
  긴장하여 상기된 목소리로 자신의 커피를 소개하던, 흰색 전통 의상이 썩 잘 어울리던, 본선 탈락의 아쉬움을 감추지 못하고 말없이 대회장을 빠져나가던 청년이다. 
  한 직원에게 그 친구를 만나고 싶다고 부탁했다. 매니저에게 탐험대를 소개하자 반갑게 안으로 맞는다.</p>

<p>

주방을 지나 뒤뜰로 향한다. 잘 꾸며진 현대식 빵공장에는 여직원들이 분주히 드나든다. 2층 사무실로 올라가 칼디 커피 사장을 만났다. 낯설지 않은 얼굴이다. 
  파일럿 남편을 둔 미인대회 출신의 체다이 Tseday Asrat 사장은 30대 초반의 아름다운 여성이다. 인사를 나누고 나서야 알게 되었지만 바리스타 대회장에서 우리 바로 앞자리에 앉아 우리가 떠드는 소리며 촬영하는 모습을 지켜보았다고 한다.
  반가움에 다시 한 번 힘주어 악수를 청했다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130903_181/jkjkiii_1378172646354SYQ1F_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		칼디 커피점의 사장 체다이. 회사에 대한 자부심이 대단했다.
	</p>

</div>
<p>

그 날 본선에서 떨어진 칼디의 바리스타를 만나고 싶었지만, 안타깝게도 다른 매장에서 근무한다고 알려준 그녀는 생기 넘치는 목소리로 칼디 커피를 소개한다. 
  “3년 전에 설립되어 현재 4개의 지점이 아디스에 있습니다. 연내에 8호점을 개점할 준비를 하고 있고 5년 안에 40점을 계획하고 있습니다. 
  우리는 에티오피아 커피문화를 현대화하여 세계에 소개하려 하며 최고의 품질과 서비스로 제공할 것입니다. 또한 젊은이들에게 활기차게 일할 수 있도록 일자리를 창출해낼 것입니다. 현재는 200명의 일자리를 제공하고 있지만 머지않아 2.000명이 될 것입니다.”</p>

<p>

사람은 많고 일자리가 귀한 에티오피아다보니 칼디에서 일하려는 사람들은 줄서서 기다리고 있다. 깔끔한 유니폼에 쾌적한 근무환경, 게다가 자유분방한 분위기까지, 아디스의 젊은이들에게는 칼디에서 일하는 것이 부러움의 대상이다.</p>

<p>

칼디의 전설에 대해 질문을 이어간다. 사실 커피의 고향 짐마에서조차 거의 모든 농민들이 칼디에 대해 알지 못했다. 커피의 고향이라는 자부심은 강했지만 전설에 대해서는 알지 못했다. 이곳 손님들은 어떤지 물어본다.</p>

<p>

“우리 손님들은 대개가 에티오피아의 젊은이들이지만 칼디의 전설은 모릅니다. 많은 손님들이 칼디라는 이름에 대해 물어오지요. 
  우리는 커피의 전설을 자세히 들려줍니다. 전설을 역사책에서 찾을 수는 없습니다. 선조들로부터 구전되어오는 것이기에 관심을 갖지 않으면 알 수가 없다는 얘기입니다. 
  여기에 우리의 자부심이 있습니다. 에티오피아 인이든 외국인이든 우리를 통해 칼디의 전설을 알게 됩니다.”</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130903_103/jkjkiii_1378173365707GndsQ_JPEG/03.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		칼디의 전설을 담은 그림. 이 이야기를 아는 에티오피아 젊은이도 거의 없다고 한다.
	</p>

</div>
<p>

에티오피아 커피문화의 변화에 대해 그녀는 말을 잇는다.<br>
</br>

“우리에겐 훌륭한 전통이 있습니다만 더 이상 머물러만 있어서는 곤란합니다. 상업적으로 사용하기 어렵기 때문입니다. 지금 젊은 고객들은 빠르고 차별화된 서비스를 원합니다.
  우리는 자동차가 주차하면 달려가 차 안에서 주문을 받습니다. 좋은 품질의 커피를 바쁜 손님에게 제공하려는 우리만의 서비스이지요. 우리는 고객들과 함께 새로운 문화를 만들어가고 있지요.”</p>

<p>

그녀의 역사와 전통에 대한 생각은 뚜렷하다. 1시간이나 걸리는 커피 세리모니는 몇 년 후쯤에는 이곳 에티오피아에서도 박물관에서나 볼 수 있을지 모를 일이다.
  ‘아프리카에서는 약속 시간을 잡지마라.’ ‘아프리카에서는 서두르지 마라.’는 말은 이곳 아디스에서는 옛 속담으로 여겨지는 것 같다.
  아프리카에서 ‘급한 손님을 위해’라는 얘길 듣는 것이 참 아이러니하다. “바쁜 일과 속에서도, 커피와 함께하는 단 몇 분만이라도 여유를 가졌으면 좋겠다”고 입버릇처럼 말하는 나는 “그래, 그럴테지......”라고 혼자 중얼거렸다.
  아프리카에 오면 누구나 듣게되는 ’뽈레 뽈레(천천히 천천히)’, ‘하쿠나마타타(걱정마. 문제없어)’가 오늘은 더 정겹다. 뜻하지 않은 곳에서 두 번을 만난 인연의 고리가 언제 다시 이어질지. 서로가 커피와 연하여 살고 있으니 어디서건 다시 만날 수 있으리라고 기대해본다.</p>

<div>

	<h4>
지부티 대사관 카트 할아버지</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130903_250/jkjkiii_13781737287003STw8_JPEG/04.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아디스 시내의 모습
	</p>

</div>
<p>

지부티 대사관 현관은 굳게 닫혀 있다. 한참을 두드리고 나서야 경비원인 듯한 노인이 얼굴을 삐쭉 내민다. 비자 때문에 왔다 하자 다짜고짜 하는 말이, “끝났다.” 노인은 막무가내다.
  입 주위와 입안이며 이빨 모두에 퍼런 물이 들었다. 아니 초록이 짙어 푸른 끼가 돈다고 해야겠다. 카트 Khat, Qat - 혹은 차트Chat 라고도 부름- 를 씹은 탓이다. 카트는 세계보건기구WHO에서 ‘마약’으로 분류한 바 있다.</p>

<p>

책에서 보았던 카트 씹는 사람이 눈 앞에 있다. 행동이 부자연스럽진 않았으나 정신은 분명 이상해 보였다. 작은 나라 지부티라고 해도 일국의 대사관 출입문을 지키는 사람이 대낮부터 카트에 절어있다는 사실이 이해되지 않는다. 
  내일 오전 중에 오라며 홱 돌아섰다. 비자 접수는 오전에만 한다는 사실을 그때까지 알지 못했다. 금쪽같은 시간이 의미 없이 흘러간다.</p>

<p>

대원들은 모처럼 한가한 시간을 보내고 있지만, 나는 결정해야 할 일들이 많다. 내일 아침 서둘러 한국 대사관부터 찾아가야 한다. 
  비자에 쓰일 신원증명서를 지부티, 예멘 것까지 받아야 한다. 만약 지부티까지만 서류를 해준다면 큰 낭패다. 지부티에서 예멘을 무작정 들어갈 수도 없다.</p>

<p>

예멘에 관해 알고 있는 소식은 1998년 영국, 미국인 관광객 16명 납치사건이 전부라 사실 두렵다. 지부티에는 한국 대사관이 없어 서류를 받기 위해서는 이곳 에티오피아 대사관에서 우편이나 팩스로 보내주어야 한다. 
  서류가 올 때까지 꼼짝없이 지부티에 머물던지 아니면 이곳 아디스에 돌아와 비행기를 타고 사나로 가는 방법 밖에 없다. 그렇다면 홍해는 포기해야 한다. 사나에서 모카나 아덴까지는 또 어떻게 이동할 것인가. 하라르까지 550km는 어떻게 이동할 것인가.</p>

<p>

다행히 한국 대사관 서류는 잘 처리됐다. 아침인데도 지부티 대사관 카트 할아버지는 입 주위가 퍼렇다. 여권은 내일 3시면 찾을 수 있다.
  인심 고약한 카트 할아버지를 내일 한번 더 만나야 하겠지만, 발걸음은 가볍다. 비자 문제는 한시름 놓았으니, 이제 닥친 문제는 하라르로 가는 차편이다. 
  러시아제 라다택시를 이용해 기차역으로 갔다. 짐마를 떠난 커피는 아디스에서 등급이 매겨지고 주인이 정해져, 이곳 기차역을 통해 홍해로 향한다.</p>

<p>

선택할 수 있는 입장이 된다면 기차를 타려 했다. 그러나 기차역은 황량할 뿐이다. 텅 빈 대합실과 철로변을 서성이는 두 사람이 전부다. 
  하라르나 디르다와로 가는 기차 편은 없다고 한다. 화물 기차가 있긴 해도 정해진 시간표가 있는 것이 아니라 화물이 다 차면 떠난다니, 언제 갈 수 있을지 기약이 없다. 난감한 상황이다.</p>

<p>

시외버스 터미널에서도 답답하긴 마찬가지다. 시외버스는 새벽 6시에 출발하는 것밖에 없다. 
  값이 싸고 안전해 탐험대로서는 안성맞춤이지만, 버스를 타려면 내일 오후 3시 지부티 대사관에서 여권을 찾고, 아디스에서 다시 하루를 보낸 뒤 모레 새벽에야 출발할 수 있다.
  하라르 도착은 모래 오후가 될 테니 또 다시 이틀을 더 까먹게 된다. 자칫 잘못하면 홍해는 근처도 못 가볼 수도 있겠다는 생각에 눈앞이 깜깜해진다.</p>

<p>

현지인 가이드 숄레이에게 오후에 출발할 차를 빌려보라 했다. 숄레이는 고개를 크게 가로젓는다. 밤중에 하라르로 가는 길은 현지인들도 꺼리는 일이다. 
  오후 3시에 출발하자 하니 기사들도 다들 뒤로 물러선다. 최근 하라르 가는 노상에서 강도사건이 빈번히 일어나고 있기 때문이다.
  특히 외국인이 탑승한 듯한 차량은 무조건 납치해 물품은 물론 목숨까지 앗아 간다는 것이다. 출발 전 아프리카에서 사자밥이 될까 걱정을 했지, 납치와 테러의 대상이 될 줄이야… 그야말로 진퇴양난이다.</p>

<div>

	<h4>
바거러시 커피 공장을 찾아</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130903_199/jkjkiii_1378173935398iQY4d_JPEG/05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		농무성 책임자는 자신들이 커피 산업 발전을 위한 노력을 하고 있다며 장황설을 늘어놓았다.
	</p>

</div>
<p>

아침 8시 30분에 무작정 숙소를 나섰다. 무기력하게 주저앉아 교통편만 걱정할 일이 아니다. 아디스아바바에 도착한 커피들이 어떤 과정을 거쳐 세계로 퍼져나가는지 반드시 짚어봐야 했다.
  에티오피아 농무성Ministry of Agriculture &amp; Rural Development을 수소문 끝에 찾았다. 7층 사무실에서 농산물 부문 책임자인 아세파Assefa Mullugeta를 만났다.
  그는 자기들이 수행하고 있는 커피산업발전을 위한 노력에 대해 장황설을 늘어놓는다. 농무성의 각 지역별 품질관리 위원회는 관할 지역 농민들을 지도 관리하고, 이곳 중앙 위원회에서는 관능 검사와 컵핑을 통해 엄격한 등급심사를 하고 있다 한다.
  이 시스템이 수출 상품의 체계적 관리와 에티오피아 커피의 이미지 제고를 극대화하고 있다는 것이다. 
  짐마 대학의 아두나 학장이나 망게같은 이들이 시골 구석구석에서 몸으로 뛰고 있는 덕에 중앙의 관료들이 이런 큰 소리를 치고 있다는 생각에 그의 말이 공허하게만 들린다.</p>

<p>

망게의 보레 분나에서 수확이 끝난 커피 체리는 파치먼트 상태로 마대에 쌓인 채 트럭에 실려 이곳 아디스로 옮겨진다. 이미 농부들의 한숨과 거친 손길을 수없이 거쳤지만 커피는 이곳에서 거듭난다. 
  에티오피아 거대 커피수출상 중 하나인 '바거러시Bagersh'를 찾는다. 공장 밖에는 여러 대의 트럭에 커피 마대가 실려 있다. 전국 각지에서 온 커피들이 마지막 공정을 거치기 위해 줄을 서 기다리고 있는 것이다.
  1940년경에 지어진 목조건물이라지만 단단해 보인다. 공장 안으로 들어서자 소음과 열기가 가득하다. 바로 옆 사람과 말을 주고 받을 때에도 귀에 대고 해야 할 지경이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130903_107/jkjkiii_1378174136631MCsib_JPEG/06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		에티오피아 커피를 수출하는 주요 관문인 아디스아바바에는 커피 원두를 실은 화물차들이 거리를 메운다.
	</p>

</div>
<p>

트럭 위로 사다리 넓이의 긴 나무판이 놓인다. 그 큰 마대를 한 사람씩 줄지어 어깨 위로 짊어진다. 사람들이 걸음을 옮길 때마다 나무 판이 크게 출렁인다. 
  트럭만큼이나 큰 나무 호퍼Hopper에 쏟아 붓는다. 파치먼트 스킨을 제거하는 첫 번째 기계를 거친다. 그린빈은 컨베이어벨트를 타고 스크린 테이블로 향하고, 파치먼트 스킨은 따로 모아 사료공장으로 보내진다. 
  크기에 따라 선별하는 스크리닝Screening 기계를 거치면서 원두는 각각 다른 벨트로 옮겨진다. 이 과정에서 속이 비거나 일그러진 생두는 중력에 의해 따로 분류되고, 내수용으로 판매된다. 
  이제 마지막 손질을 거치기 위해 길이가 각각 30미터쯤 되는 5대의 컨베이어벨트로 옮겨진다. 벨트 좌우로는 색색의 네탈라를 두르고 있는 여인들이 쉴 새 없이 손을 놀리고 있다. 
  족히 300명은 되어 보인다. 그래도 남아있을 썩거나 깨진 생두를 하나 하나 손으로 골라내는 수고스러운 마지막 선별작업이다. 
  이제 갓 아이 티를 벗은 젊은 처녀부터 할머니에 가까운 여인까지, 마치 경연대회라도 치르는 듯, 아니면 축제라도 하는 듯 요란하다. 
  시끄러운 기계음에도 무슨 좋은 일이 있는지 다들 웃고 떠든다. 손은 여전히 바쁘다. 한쪽 구석에서 희미하게 노랫소리가 들린다. 점점 커지더니 거대한 합창이 되어 공장 안에 울려 퍼졌다.
  삶의 고단함이 언제 있었냐는 듯 격정적인 노래. 환한 웃음이 끊이질 않는다. 가히 장관이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130903_129/jkjkiii_1378175076484tpDme_JPEG/07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		농부의 땀과 손길을 거친 커피 체리는 다시 이 여인들의 수고스러운 손길을 거치게 된다.
	</p>

</div>
<p>

공장 안 사무실에서 분나 한 잔을 대접받았다. 커피가 식어 맛은 조금 덜 했지만 60년 커피 역사에 자부심이 대단하다. 창업주의 손자인 압둘라 바거러시Abullah는 외부에서 일을 보던 중 탐험대의 방문 소식을 듣고 한걸음에 달려왔다.
  적극적이고 진지한 그의 자세에서 선조의 정신이 대물림 되었음을 느낄 수 있다. 바거러시는 커피 가공과 수출에 오랜 경험이 있어 에티오피아 옥션 뿐 아니라, 지부티 항을 통해 일본, 유럽, 미국, 호주 등 1.000여개의 커피 생산업체에 원두를 공급하고 있다.</p>

<p>

그는 그 옛날 카파의 커피가 지부티 항을 통해 예멘으로, 예멘에서 암스테르담, 라틴아메리카 등지로 퍼져나간 경로와 탐험대의 경로가 꼭 같다며 우리의 탐험에 경의를 표했다.</p>

<div>

	<h4>
아프리카 최대의 재래시장 메르카토</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130903_76/jkjkiii_1378175787959pbX4P_JPEG/08.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		메르카토에서는 다양한 농산물과 함께 각지에서 생산된 커피 원두를 팔고 있다.
	</p>

</div>
<p>

하라르 행 차편을 아직 해결하지 못하고 있다. 길거리 커피점에서 점심으로 인제라를 앞에 둔 채 대원들의 의견을 듣고 있다. 누구도 자신 있게 나설 형편이 아니다.
  ‘안전 우선’이라는 대명제 앞에 누가 자유로울 수 있을까. 한밤중 한적한 산길에서 자동차 불빛만 보고 차를 멈춰 세운다. 총으로 위협한다. 운전수가 한패가 되어 강도로 돌변한다는 말도 들린다.
  너무 위험하지 않겠는가. 모든 책임은 내가 져야 할 상황이다. 중압감, 소외감 그리고 외로움이 한꺼번에 몰려든다. 정말 괜한 짓을 하는 것은 아닐까? 넉넉지 않은 박물관 사정에 이 곳까지 와서 이 지경에 놓이게 되다니, 한심한 생각도 든다.</p>

<p>

고민하던 하라르행 차편은 오후 3시가 다 되어서야 결국 1,400비르에 마이크로버스를 빌리는 것으로 결정했다. 어느 운전수도 야간 운행이라며 나서지 않던 중, 한 명이 나섰다. 갓 스무 살이 넘은 운전수 아마레Amare는 태도가 건들건들, 불량해 보인다. 사실은 주위를 둘러싼 운전수 모두가 그랬지만.</p>

<p>

아무 것도, 누구도 믿을 수가 없다. 숄레이도 반신반의하는 듯 자동차 번호며 아마레의 인적사항을 수첩에 꼼꼼히 적는다. 700비르는 출발할 때, 나머지 700비르는 도착해서 주기로 했다. 무사히 도착할 수만 있다면 팁도 듬뿍 줄 생각이다.</p>

<p>

세 시가 조금 지나 지부티 대사관을 찾는다. 카트 할아버지를 세 번 만나는 동안 단 한 번도 웃는 모습을 보지 못했다. 지부티 비자 스탬프가 찍힌 여권을 받고 보니 그런 그도 사랑스럽다.
  아마레의 마이크로 버스는 아프리카 최대의 재래시장 메르카토Merkato(혹은 Mercato)를 향한다. 이탈리아어로 마켓Market이라는 메르카토는 아디스 인근의 농산품과 중국산 값싼 공산품을 판매하고 있다. 특히 내수용 커피는 대부분 이곳에서 거래되고 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130903_33/jkjkiii_1378176083843XkP4C_JPEG/09.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		메르카토는 우리 쌀시장처럼 다양한 품종의 커피가 거래된다.
	</p>

</div>
<p>

작은 노점상들이 즐비한 메르카토 골목 골목에서 커피상인들이 호객을 한다. 내수용 낡은 마대에 담긴 커피는 종류별로 다양하다. 여기서 최고급 품질이라는 것은 대략 수출용 2등품에 해당한다.
  바거러시에서 본 하급품들이 주인을 만나게 되는 것이다. 군데군데 돌멩이와 나뭇가지도 섞여 있다. 시내의 레스토랑 주인이 한 상점에서 10킬로그램을 사고 있다. 
  하급품을 사는 것을 바로 눈 앞에서 보고 있는데도 그는 우리에게 에티오피아 최고의 커피를 사용해 맛있는 커피를 만들고 있다며 자랑을 늘어놓는다.</p>

<div>

	<h4>
하라르로 향하는 길</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130903_230/jkjkiii_1378176215080NjEme_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		하라르까지 가는 밤길, 내게로 쏟아지던 별빛만이 기억에 남아있다.
	</p>

</div>
<p>

하라르로 향하는 길은 에티오피아의 대동맥답게 잘 닦여있다. 출발할 때 아마레는 조수석에 한 사람을 더 태운다. 놀라 누구냐고 물었더니 조수란다. 
  다행히 운전 솜씨는 기대 이상이다. 열 다섯 살 때부터 운전을 배웠다한다. 10시간 조금 넘게 걸릴 것이라며 백미러를 흘깃 쳐다본다. 조수가 사온 짜뜨 한아름이 다 없어져야 하라르에 도착할 것 같다. 
  낮부터 씹어온 짜뜨로 지금 이미 아마레는 구름 위에 떠있는 건 아닐까. 가는 내내 검문을 한다. 무엇 때문이지 모를 일이지만, 차를 세울 때마다 ‘혹시?’ 하는 생각에 가슴이 덜컥 내려앉는다.
  등산용 스틱과 주머니칼을 움켜쥔다. 운전석 뒤 두 번째 칸에서 비몽사몽, 꿈과 현실을 오간다.</p>

<p>

별이 쏟아진다. 투명하게 맑은 밤 하늘에 불꽃 놀이를 하는 듯하다. 온통 내게로 쏟아지는 별빛은 밝다 못해 시리다. 시린 별은 짙푸른 밤하늘에 가득 떠있고 사막 한가운데에는 마이크로버스가 한 대가 소리 없이 달린다. 
  어린 시절 꿈속에서 보았던 바로 그 광경이다. 꿈인가, 생시인가…  개가 짖는 소리가 멀리서 들린다. 시간이 갈수록 몸 상태가 좋지 않다. 온몸이 무겁다. 짐마에서 부터 아팠던 눈이 내내 괴롭힌다. 열대의 아프리카에서 추위에 떨고 있다.</p>

<p>

운전사 아마레와 조수 녀석은 카트에 미쳐있다. 다행히도 카트는 얼마 남지 않았다. 띄엄띄엄 불을 밝힌 집들이 보인다. 앞뒤로 대원들을 둘러본다. 얼마나 마음들을 졸였을까. 
  애써 잠을 청하고 있는 모습들이 안쓰럽다. 위험천만한 내 결정을 말없이 따라준 대원들이 고마울 따름이다.</p>

<p>

새벽 3시, 하라르에 도착했다. 고요하다. 참으로 멀고도 긴 여정이다. 어찌 왔는지 별무리 외엔 기억이 없다. 아마레에게 약속한 나머지 700비르와 서운하지 않을 만큼의 팁을 쥐어주었다.
  무사히 도착한 감격에 겨워 여러 번 그에게 고맙다 인사하자 그도 연신 고맙다 한다. 
아마레는 아디스로 돌아가는 길에 카트가 필요하다며 얼른 차를 돌린다. 그의 돌아갈 길을 염려하는 우리에게 그는 답한다. 하쿠나 마타타!</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/18/159/profile.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박종만/왈츠와 닥터만 커피 박물관장(<a href='http://www.wndcof.org/' target='_blank'>
www.wndcof.org</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
대학에서 국문학과 호텔경영학을 전공한 뒤 인테리어 회사를 경영했다. 외국 출장길에 우연히 커피 문화에 눈을 뜬 뒤 커피를 알리는 데 스무 해를 넘게 보냈다. 2006년 국내 최초의 등록 커피박물관인 &lt;왈츠와 닥터만 커피 박물관&gt;을 개관해 한국적 커피 이론의 정립, 세계 각국의 커피 문화 소개 등에 힘쓰고 있다. 우리 나라에서 노지재배가 가능한 커피나무를 만들기 위해 원예학 박사과정을 마쳤으며 현재에도 연구를 진행하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

	<dl>

		<dt>
저서</dt>

		<dd>
[커피기행] (효형출판, 2007), [닥터만의 커피로드] (문학동네, 2011)</dd>

	</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.09.04.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=35560]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[추출기구 편, 쉽고 빠르게 즐기는 캡슐커피 - ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=33934]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc/2013/08/16/1046091066740510.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_176/j1029n_1376374014337wy7QX_JPEG/01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

홈 카페의 새로운 유망주로 떠오르는 캡슐커피가 국내에 본격적으로 선보이기 시작한 것은 지난 2007년. 인스턴트커피가 주류였던 당시에는 생소한 기기였지만, 이제는 각종 백화점이나 마트에서 쉽게 만날 수 있는 대표적인 주방 가전제품으로 자리매김 하게 됐다. 또한 매년 해외 유수의 브랜드 제품들과 함께 국산 제품들이 선보이고 있어 소비자들의 선택의 폭을 넓히고 있다.</p>

<div>

	<h4>
편의성은 뛰어나지만, 유지비용은 부담스러워</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_72/j1029n_1376370660672azDUh_JPEG/02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		캡슐을 장착한 뒤, 레버를 당기는 것 만으로 추출이 이뤄진다. 대부분의 캡슐커피 머신은 단순하면서도 직관적인 디자인을 갖고 있다.
	</p>

</div>
<p>

곱게 분쇄한 커피가루를 캡슐에 담고, 여기에 9~17bar 정도의 압력을 가해 추출해내는 캡슐커피의 장점은 무엇보다 쉽고 빠르다는 것이다.</p>

<p>

캡슐을 장착해서 버튼을 누르기만 하면 에스프레소가 추출된다. 애초에 조작이 단순하게 이뤄지도록 버튼 역시 2~3개만 배치해 직관적인 사용이 가능하도록 돼 있다. 추출시간 역시 기기마다 차이는 있지만 보통 1~2분 내외로 끝나기 때문에 바쁜 아침출근 시간에도 부담이 없을 정도다. 사용 후에는 캡슐만 빼서 쓰레기통에 버리면 될 정도로 전자동 머신을 제외한다면 편의성 면에서 단연 최고라고 할 수 있다.</p>

<p>

여기에 다양한 종류의 커피는 선택의 즐거움을 제공한다. 시즌마다 한정판 메뉴를 선보이는가 하면, 최근에는 커피에만 국한되지 않고 차(茶)나 우유, 코코아가 담긴 캡슐을 출시해 다양한 음료를 아우르는 영역으로 접근하고 있다.</p>

<p>

단점이 없는 것은 아니다. 머신을 구입하는 초기비용 외에도 캡슐 하나 당 800~1,000원 정도의 유지비가 지속적으로 발생하게 된다. 당장 4~5,000원씩 하는 커피전문점에 비하면 1/4 정도로 저렴하지만, 한 봉지에 1~200원 내외의 인스턴트커피와 비교했을 때는 부담될 수 있다. 매일 한 잔씩 소비한다고 했을 때, 1년 이면 어지간한 캡슐커피 머신의 가격을 상회할 정도다.</p>

<div>

	<h4>
제조사마다 규격 달라</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_104/j1029n_137637545470166qE1_JPEG/3.jpg?type=w323'/>

	
	<p>


		
		다양한 종류의 캡슐커피 머신
	</p>

</div>
<p>

캡슐커피 머신은 제조사마다 각자 독자적인 규격을 갖고 있다. 캡슐 크기와 모양이 달라 서로 호환되지 않는다. 제조사에서 제공하는 커피만 마실 수 있다. 따라서 사용하는 커피의 종류나 밀폐 기술, 커피가루의 양, 캡슐의 재질, 추출 압력에 따라서 결과물의 차이가 나며, 이는 브랜드 선택에 있어서 중요한 요인이 된다. 가능하다면 직접 결과물을 경험한 후 고르는 것을 추천한다.</p>

<p>

그러나 일부 제조사들은 같은 규격을 공동으로 사용하기도 한다. 대표적인 것이 ‘Caffitally System'으로, 이 시스템을 사용하는 머신은 동일한 규격의 커피 캡슐을 만들어내기 때문에 하나의 머신 만으로도 다양한 제조사의 커피를 즐길 수 있는 장점이 있다.</p>

<p>

이러한 규격이나 커피 종류의 한계를 벗어나기 위한 아이디어를 고안한 제품들도 있다. 재사용이 가능한 캡슐을 제공해 다양한 종류의 커피가루를 담을 수 있거나, 캡슐이 장착되는 부분에 특정한 어뎁터를 이용해 Caffitally System 같은 5~6가지의 다양한 브랜드의 규격을 하나의 머신에서 사용할 수 있도록 고안된 제품도 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_248/j1029n_137644556851656cVp_JPEG/4.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		다양한 종류의 캡슐커피. 크기와 디자인이 각각 다르다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
캡슐커피를 맛있게 즐기기 위해선</h4>
</div>
<div>

		<div>

			<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/outKeyPlayer.nhn?vid=20AA2516789159F905CC7F0CCCD89C1657BB&amp;outKey=V129b677ddc42cbba568d4aaac45aa20d9c9916bf01dee11e3d214aaac45aa20d9c99&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="" width="576"></iframe>
</p>


		</div>
</div>
<p>

사실 ‘캡슐커피로 맛있게 커피를 추출하는 방법’은 올바른 표현이 아닐 수 있다. 모든 것이 자동화 됐기 때문에 사용자가 커피 맛에 접근할 수 있는 여지는 거의 없다. 일부 제품은 캡슐에 추출 정보가 기록된 바코드를 읽어 커피 종류마다 최적의 추출 조건을 맞추지만, 이 역시 제조사에서 임의로 정해놓은 레시피로서, 맛을 선택적으로 조절한다고 볼 수는 없다. 결국 제조사에 맞춰서 선택하는 것이 유일한 방법이라면 방법이며, 이 내용은 일종의 팁으로 이해하고 받아들이는 것이 좋을 것 같다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130813_131/j1029n_1376375200134kThoP_JPEG/13.jpg?type=w323'/>

	
	<p>


		
		쓴 맛이 싫다면 에스프레소 상태에서 희석시켜 먹는 방법을 추천한다.
	</p>

</div>
<p>

캡슐커피는 대부분 에스프레소 추출을 기본으로 하며 여기에 물이나 우유를 첨가해 아메리카노나 카페라떼 같은 메뉴를 만드는 것이 일반적이다. 그런데 제조사에 따라 룽고 나 아메리카노 기능이 있는 제품들이 있다. 추출 이후 물을 섞는 과정을 생략할 수 있는 장점이 있지만, 대체로 추출 시간이 길어지면서 쓴 맛도 증가하게 된다. 취향에 따라 맛을 달리할 수 있겠지만, 에스프레소를 추출한 뒤 물이나 다른 제품을 섞는 것이 커피 본연의 향미를 즐길 수 있는 방법이라고 할 수 있다.</p>

<dl>
<dt>
룽고</dt>
<dd>
Lungo, 기존 에스프레소 보다 추출량을 두 배정도 늘린 커피</dd>
</dl>
<p>

여기서 좀 더 응용해본다면, 수초 내에 추출이 이뤄지지만 추출 정도에 따라 향미의 차이가 발생한다는 점에서 착안, 강제로 종료버튼을 눌러 기본 세팅 시간보다 짧게 추출한다면  또 다른 향미를 느낄 수 있다.</p>

<dl>
<dt>
 짧게 추출한다면</dt>
<dd>
에스프레소 보다 적은 양인 15~20ml를 짧은 시간에 추출해낸 커피를 리스트레토(Ristretto)라고 한다.</dd>
</dl>
<div>

	<h4>
캡슐커피 활용법</h4>
</div>
<p>

호기심에 캡슐커피 머신을 구입했다가 이마저도 번거롭다며 장식품으로 전락한 사례를 종종 목격하게 된다. 아무리 캡슐커피가 편의성이 높다지만 끊임없이 활용할 만한 요인을 만들 필요가 있는 것이다.</p>

<p>

결론적으로 캡슐커피는 약간의 노력만 더한다면 커피전문점 못지않은 베리에이션 메뉴를 즐길 수 있다. 베이스가 되는 에스프레소를 손쉽게 추출할 수 있고, 많은 제품들이 스팀기능을 탑재하고 있어 기본적인 카페메뉴는 어느 정도 수준으로 소화해낼 수 있다.</p>

<p>

그래서 기존 카페메뉴 외에도 마트에서 구입할 수 있는 익숙한 재료들로 만들 수 있는 조금은 특별한 메뉴들을 소개한다. 또한 이 레시피를 바탕으로 나만의 커피를 만들어보는 것도 새로운 즐거움이 될 것이다.</p>

<p>

특히 레시피들은 에스프레소를 추출할 수 있는 모든 메뉴에 응용할 수 있기 때문에 캡슐커피 머신 사용자가 아니더라도 활용할 수 있으니, 눈 여겨 살펴보자.</p>

<strong>
1) 카페 쇼콜라</strong>
<p>

쓴 맛을 좋아하는 사람들을 위한 카페모카의 변형. 진한 다크초콜릿을 넣고, 에스프레소를 바로 추출해 녹여먹는 진한 천연 강장제다. 다소 부담스럽다면 밀크초콜릿을 넣어도 좋다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_32/j1029n_1376456727891pbf4n_JPEG/1-1.jpg?type=w215'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_139/j1029n_1376456733947u3phV_JPEG/1-2.jpg?type=w215'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
3</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_287/j1029n_13764567406065kVFE_JPEG/1-3.jpg?type=w215'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
초콜릿 6g을 잔 바닥에 넣는다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
에스프레소를 추출한다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
3 </em>
스푼 등을 이용해 잘 저어 마신다.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<strong>
2) 아포카토</strong>
<p>

바닐라 아이스크림에 에스프레소를 끼얹어 떠먹으면, 근사한 맛이 난다. 다른 가향 아이스크림도 취향에 따라 응용할 수 있다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_275/j1029n_1376457999451YYH6M_JPEG/2-1.jpg?type=w323'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
3</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_261/j1029n_1376457999925TVmHJ_JPEG/2-3.jpg?type=w323'/>
</div>

			
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_30/j1029n_1376457999749GVUUX_JPEG/2-2.jpg?type=w323'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
낱개 포장된 제품을 구입하면 편리하다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
에스프레소를 붓는다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
3 </em>
잔에 아이스크림을 담는다.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<strong>
3) 카페 로맨틱</strong>
<p>

여름이면 와인대신 즐겨도 좋을 메뉴다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_176/j1029n_13764587497765749K_JPEG/3-1.jpg?type=w215'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_179/j1029n_1376458749928LEj9O_JPEG/3-2.jpg?type=w215'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
3</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_78/j1029n_13764587500659e2Pl_JPEG/3-3.jpg?type=w215'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
적당한 잔에 얼음을 가득 넣는다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
보드카 30cc를 넣는다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
3 </em>
추출한 에스프레소를 얼음 위에 붓는다.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<strong>
4) 시트론 에스프레소</strong>
<p>

향긋한 유자향이 잘 어우러지는 메뉴다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_142/j1029n_1376458916596c3E3M_JPEG/4-1.jpg?type=w215'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_247/j1029n_1376458916695ULwrm_JPEG/4-2.jpg?type=w215'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
3</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_184/j1029n_1376458916830LpNnU_JPEG/4-3.jpg?type=w215'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
에스프레소 잔에 유자청 10g을 담는다(2 티스푼).
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
에스프레소를 추출해 붓는다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
3 </em>
우유 30ml를 거품 내어 위에 얹는다.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<strong>
5) 사우어 아메리카노</strong>
<p>

상큼한 레몬펀치를 향긋한 커피와 함께 즐길 수 있는 방법.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_281/dimple20_1376470197810hEwQc_JPEG/5-1.jpg?type=n223_200'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_55/dimple20_1376470198182imDNx_JPEG/5-2.jpg?type=n223_200'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
5</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_43/dimple20_1376470197669Ry9Bv_JPEG/5-5.jpg?type=n200_400'/>
</div>

			
			
				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
3</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_54/dimple20_1376470198391uQYtD_JPEG/5-3.jpg?type=n223_200'/>
</div>

				<div>

	<span>
<span>
<span>
</span>
4</span>
</span>

	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130814_190/dimple20_13764701984891yhwW_JPEG/5-4.jpg?type=n223_200'/>
</div>

			
			
						<div>

			<p>


				<em>
1 </em>
레몬을 설탕에 절여 하루 정도 냉장해둔다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
2 </em>
얼음을 가득 채운 서버에 절인 레몬을 넣는다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
3 </em>
에스프레소 2잔을 넣는다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
4 </em>
물을 가득 채운다.
			</p>


		</div>

		<div>

			<p>


				<em>
5 </em>
기호에 따라 레몬즙이나 설탕을 더 넣어주면 좋다.
			</p>


		</div>

			
		
	</div>
<p>

 </p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
강승훈, 월간 Coffee＆Tea 기자 (<a href='http://www.icoffeentea.com' target='_blank'>
www.icoffeentea.com</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
향기로운 생활의 길벗이 되고자 지난 2002년 1호를 시작으로 10년 동안 커피에 관련된 다양한 이야기들을 전해온 Coffee＆Tea의 취재기자. 온라인 콘텐츠를 담당하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
시연도움</dt>

				<dd>
리에스프레소(<a href='http://www.leespresso.co.kr' target='_blank'>
http://www.leespresso.co.kr</a>
) 고유리 바리스타 <br>
</br>

               Café po:z(<a href='http://blog.naver.com/shnje' target='_blank'>
http://blog.naver.com/shnje</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
참고자료</dt>

				<dd>
월간 Coffee&amp;Tea 2012년 5월호 ‘캡슐커피 大’戰‘</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
제작협찬</dt>

				<dd>
일온스(<a href='http://www.coffee.co.kr' target='_blank'>
http://www.coffee.co.kr</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.08.15</span>
</div>
<div>

	<p>

<strong>
주석</strong>
</p>


	<dl>

		<dt>
<em>
1</em>
룽고</dt>

		<dd>
Lungo, 기존 에스프레소 보다 추출량을 두 배정도 늘린 커피</dd>

		<dt>
<em>
2</em>
응용해본다면</dt>

		<dd>
제품에 따라 기능의 차이는 있을 수 있다</dd>

		<dt>
<em>
3</em>
 짧게 추출한다면</dt>

		<dd>
에스프레소 보다 적은 양인 15~20ml를 짧은 시간에 추출해낸 커피를 리스트레토(Ristretto)라고 한다.</dd>

	</dl>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=33934]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[아프리카 커피의 희망을 보다 - 아디스아바바 바리스타 대회]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=33648]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

		
			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/11/13/20131107181311776.png'/>

		
	</h3>
<div>
</div>
<p>

아디스아바바Addis Abba의 동이 튼다. 그 옛날 아비시니아Abbysinia 고원을 넘고 홍해를 건너 남부 아라비아(지금의 예멘)와 메카Mecca에 이르기까지 세력을 펼쳤던 초강대국 에티오피아. 꿈틀대는 검은 대륙의 뜨거운 열기가 조용한 아침을 걷어내고 있다.
	
	먼 길을 돌아온 느낌이다. 새벽의 푸른 빛, 따뜻한 아침기운, 낡은 담장과 낮선 열대식물들, 바삐 오가는 정겨운 얼굴들은 이방인의 기웃거림을 반갑게 맞는다.
	
	해발 3.200m 엔토토 언덕Mount Entoto 너머로 새로운 하루가 열린다. 과거의 영화를 상상하며 오늘의 옹색함을 바라보기가 안쓰럽다. 
	
	그러나 그 옛날, 유럽 각국들이 이슬람제국의 한 변방으로 인식되던 시절을 생각해보면 영원한 승자도 영원한 패자도 없는 것은 아닐까?</p>

<div>

	<h4>
에티오피아 최고의 바리스타들</h4>

	<p>

</p>

</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130808_170/dlunar_1375939911331vcJRA_JPEG/a01.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		도쿄에서 열리는 세계 바리스타 챔피언십에 참가할 사람을 뽑기 위해 열린 제 4회 아프리카 파인커피 컨퍼런스.
	</p>

</div>
<p>

우선 아프리카 바리스타들이 실력을 겨루는 현장을 찾았다. 아디스의 유엔빌딩에서 열리고 있는 동아프리카 파인커피 협회 (EAFCA : Eastern African Fine Coffees Association) 주최의 제 4회 아프리카 파인커피 컨퍼런스African Fine Coffee Conference＆Exhibition다. 
	
	부룬디, 에티오피아, 케냐, 마다가스카르, 말라위, 르완다, 남아프리카 공화국, 탄자니아, 우간다, 잠비아, 짐바브웨 11개국이 참여하는 이 컨퍼런스는 커피생산지를 탐방하고, 품질 향상과 생산량 증대를 위한 세미나 등을 여는, 아프리카 커피의 현주소를 알 수 있는 귀한 기회다.</p>

<p>

한편에서는 바리스타 챔피언대회가 열리고 있다. 우승자는 상금 250달러와 함께 7월 도쿄에서 열리는 WBC(World Barista Championship)의 에티오피아 대표로 출전하게 된다. 
	
	화려하지는 않지만 행사를 열심히 준비한 흔적이 이곳 저곳에 묻어나 있다. 3그룹 반자동 이탈리아산 에스프레소 머신 두 대가 빛을 발하고 있다. 대회장은 진지하다. 출전자들은 저마다 자기 생각에 몰두해있고,  응원하는 관중들도 숨을 죽이고 있는 듯하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130808_163/dlunar_1375940165159kegIr_JPEG/a02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		예선에서는 20분 안에 에스프레소 4잔, 카푸치노 4잔을 만들어야 한다. 기술 심사위원은 바리스타 곁에서 숙련도, 정밀도, 시간을 평가한다.
	</p>

</div>
<p>

대회 운영진으로부터 인터뷰 허가를 받아두었다. 12명의 본선 진출자는 대개 아디스아바바의 호텔 식음료 부문 베테랑들이다. 막 경연을 마친 가부르(Mr. Gebru Wolde)와 인터뷰 한다.
	
	W호텔에서 10년 간 바리스타로 일하고 있는 그에게도 이번 대회는 새로운 도전이라 한다. 경연 중 물컵을 떨어뜨리는 실수를 했지만 애써 태연한 모습이다. 
	
	20분 안에 4잔의 에스프레소, 4잔의 카푸치노를 만드는 것이 힘들었다고 한다. 본선에서라면 15분 만에 4잔의 프리스타일 메뉴까지 더 만들어야 하는데, 예선에서부터 힘이 부쳐서는 곤란하다.
	
	무사히 시간 안에 마쳤다는 안도감이 역력한 그에게 바리스타로서 중요하게 생각해야 할 점에 대해 물었다.</p>

<p>

그는 단호한 목소리로 말한다. “바리스타는 전문가입니다. 질 좋은 커피, 신선한 우유, 커피머신에 바리스타 개인의 인간적 매력이 합쳐져야 하지요.”</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130808_262/dlunar_13759484352419NxGc_JPEG/b02.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		챔피언십의 심사위원들. 커피의 맛과 향뿐 아니라 청결도와 서빙 태도도 심사 대상이다.
	</p>

</div>
<p>

심사위원들도 인터뷰할 수 있었다. 과테말라 커피협회 컨설턴트로 3년간 일하고 있는 자원봉사자인 심사위원Judge 루키아(Ms. Roukiat Delrue)는 2주전부터 이 곳 아디스에서 본선 진출자들을 교육시켰다고 한다. 그녀는 심사기준에 대해 자세히 들려준다.</p>

<p>

“심사위원은 총 7명으로 구성됩니다. 전체적인 진행을 총괄하는 심사위원장Head Judge 한 명과 두 명의 기술 심사위원Technical Judge 그리고 네 명의 관능 심사위원Sensory Judge이 있습니다. 
	
	기술 심사위원은 바리스타 가까이에서 숙련도⋅정밀도⋅시간 등을 평가하고, 관능 심사위원은 커피의 모양⋅농도⋅맛 등을 평가해서 이 점수를 합산합니다. 평가서는 매 경연이 끝나는 대로 별도의 심사실에서 비공개로 합산 평가됩니다.”</p>

<p>

아프리카, 특히 에티오피아 바리스타들의 수준에 대해 물었다. “저는 2주 동안 이들을 훈련시켜왔으며, 이들의 수준은 매우 향상되고 있습니다. 
	
	에티오피아가 커피의 고향이지만, 바리스타 대회는 이번이 처음입니다. 국제적인 바리스타 수준에 다가가려는 에티오피아 바리스타들에게는 국제대회에 도전할 수 있는 매우 중요한 기회입니다.”</p>

<p>

바리스타의 역할에 대해서는 월드 바리스타 기술부문 심사위원이며 이번 대회의 심사위원장인 캐나다인 존 센더스(Mr. John Sanders)가 답한다.</p>

<p>

“어느 부문보다 중요하다고 생각합니다. 우리는 보통 커피 농가의 품질 향상 노력에 많은 관심을 둡니다. 
	
	하지만 농가들이 잘 익은 커피체리를 골라내고, 로스터들이 이들을 잘 볶아준다 해도, 바리스타들이 좋은 커피를 만들어낼 수 없다면 모든 과정이 헛수고가 되는 것이지요.
	
	바리스타의 손끝에서 커피의 모든 것이 좌우된다고 할 수 있습니다.” 열정 가득한 그의 목소리가 귓전에 생생하다. 다음 참가자가 준비하는 동안 잠시 상념에 젖는다.</p>

<p>

나는 기회 있을 때마다 바리스타를 꿈꾸는 젊은 후배들에게 당부하곤 한다. 우리가 일상적으로 마시는 커피는 우리 입에 올 때까지, 씨앗을 뿌리는 단계에서 시작해, 24단계의 복잡하고 오랜 과정을 거치게 된다. 
	
	진정한 바리스타가 되기 위해서는 능숙한 기술을 갖추기에 앞서 그 단계들을 하나하나 이해해야 한다. 
	
	동시에 인류 역사와 함께 오랫동안 변화하며 전해오는 커피 문화의 다양성을 가슴에 담으려는 노력도 절실히 요구된다. 커피를 마심에 있어 바리스타의 중요성은 아무리 강조해도 지나치지 않다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130808_6/dlunar_1375941004155ezm9x_JPEG/a07.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		농부가 힘들게 재배한 커피 원두와 커피를 볶은 로스터의 정성이 커피를 마시는 사람에게 잘 전해지기 위해서는 바리스타의 역할이 중요하다.
	</p>

</div>
<p>

하지만 오늘날 우리 나라에서 커피를 배우려는 수많은 청년들은 유능한 바리스타에만 관심을 갖는다. 이는 한국 커피업계의 미래를 위해 결코 바람직하지 않다는 생각이다.
	
	앞으로는 재배, 수확, 밀링, 트레이딩 등 커피 업계 전 분야에 걸친 진출이 있기를 기대한다.</p>

<p>

커피 박물관에서는 로스터와 바리스타를 상시 채용하고 있다. 인터뷰에서는 제일 먼저 ”커피를 배워서 무얼 하려는가?“ 하는 질문을 던지는데, 대개 같은 대답이 돌아온다. 
	
	”열심히 배우고 돈을 모아 작지만 나만의 커피전문점을 만들어 보고 싶습니다.“ 정답이 있지는 않겠지만, 내가 바라는 답은 조금 다르다. ”우리 나라, 나아가 세계 커피산업에 기여할 수 있는 큰 인물이 되고 싶습니다. 라고 당차게 대답하는 청년을 기대한다.</p>

<p>

오늘날처럼 자유분방하고 주장과 요구가 뚜렷한 젊은 친구들에게 고리타분한 삼국지식 대답을 들으려 하니 내 생각은 그야말로 연목구어緣木求魚라 할 것이다. 그러나 언젠간 이런 청년을 만날 수 있을 거라 기대해본다.</p>

<div>

	<h4>
일본 UCC 커피의 우에시마 회장을 만나다.</h4>

	<p>

</p>

</div>
<p>

분주히 대회장을 오가는데 누군가 우리 대원의 어깨를 두드린다. 동양인의 뒷모습이 반가워 다가가니 UCC커피의 우에시마(Mr. Tatsushi Ueshima)회장이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130808_73/dlunar_13759406165423EcuF_JPEG/a05.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		일본에서 UCC 커피박물관을 운영하고 있는 우에시마 회장. 그의 눈빛은 청년처럼 살아있다.
	</p>

</div>
<p>

1989년 늦여름 일본의 작은 커피 회사를 처음 방문하고는 커피의 신천지를 만난 나는 한국에 돌아와서 커피 전문점을 열었다. 
	
	그리고 이듬해, 고베의 UCC 커피박물관을 방문했을 때의 놀라움이란! UCC 커피 박물관은 내 추억의 울타리 안에 고스란히 머물고 있다.
	
	나는 아직도 박물관 사진들이 빼곡히 차있는 낡은 앨범을 고이 간직하고 있다. 십 수 년 동안 내게 커피 박물관의 꿈을 갖게 해준 이, 그가 바로 내 앞에 있는 UCC 커피 우에시마 회장이다. 
	
	우에시마 회장이 환한 웃음으로 내게 악수를 청한다. 혈기왕성한 청년 같은 모습이다. 한창 커피공부를 시작할 무렵 몇 번이고 들쳐보았던 잡지의 사진 속 인물을 지구 반대편 에티오피아에서 만났다. .</p>

<p>

나는 커피 탐험대와 대원들, 2006년 8월에 문을 연 커피 박물관 이야기를 들러준다. 코나의 UCC 농장에 자주 들렀다는 것과 자마이카 블루마운틴의 UCC 클레이튼스 농장 Claytons Estate 을 방문했었다는 이야기를 하자 놀라는 기색이다.
	
	그에게 UCC 커피가 바라보는 아프리카 커피산업에 대해 인터뷰를 청했다.</p>

<p>

“네, 지금 아프리카 커피 산업은 매우 빠른 속도로 성장하고 있습니다. 생산량과 품질 모두 좋아지고 있습니다. 예전에는 “커피” 하면 중남미였고, 아프리카는 로버스타 종이라, 이미지가 별로 좋지 않았지요. 
	
	하지만 지금은 아라비카 종으로 변하고 있지요. 일본에서는 주로 중남미의 아라비카 커피를 마셨지만 이제는 아프리카의 커피를 마시고 있지요. 
	
	아프리카의 커피가 잘 손질된 아라비카 종으로 변했기 때문입니다. 특히 동아프리카 국가들의 커피 품질은 매우 좋아지고 있습니다.”  그는 아프리카에 오래 전부터 관심을 가져왔다고 한다.</p>

<p>

그는 사무실에 머무르는 시간보다 외부로 다니는 시간이 많다. 대기업 오너이면서도 요란한 수행원들은 따로 눈에 띄지 않는다.
	
	세계 어느 커피 산지를 가보아도 일본인의 발길이 미치지 않은 곳이 없다고 하면 너무 지나친 말일까? 적어도 지금까지 내가 보아온 세계 구석구석의 커피산지에서는 틀린 말이 아니다. 이곳 에티오피아 아디스아바바에서도 일본인의 발걸음을 만나지 않았는가.</p>

<p>

우에시마 회장은 에티오피아의 거대 무역회사 모프라코Moplaco의 지오갈리스(Mr. Yanni Georgalis)사장을 소개해주었다. 하라르에 갈 계획이라는 말에, 디레다와Dire Dawa에 위치한 자신의 공장에 꼭 들르라 한다. 
	
	“커피는 내 심장이며 영혼이자 역사입니다. 나의 모든 것입니다”라는 우에시마 회장은, 한국 방문길에 꼭 들르겠다는 말을 남긴 채 종종걸음으로 사라졌다. 
	
	1시간 남짓 짧은 시간이었지만 내겐 오랫동안 잊지 못할 소중한 만남이다. 앞으로 있을 그와의 재회를 그려본다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130808_149/dlunar_1375940699758h8xh3_JPEG/a06.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		왼쪽부터 우에시마 회장, 심사위원 루키아, 에티오피아의 무역회사 모프라코의 사장 지오갈리스, 그리고 필자.
	</p>

</div>
<p>

이곳저곳 다니느라 대원들 모두 파김치가 되어버렸다. 컨퍼런스 주최 측에서 탐험대에 저녁파티 초대장을 건넨다. 해질 무렵, 시내로 들어선다. 이제야 비로소 아디스아바바를 가까이서 보게 되었다. 
	
	눈앞으로 지나치는 남루한 행색, 작고 낡은 초라한 주택, 푸른색의 러시아제 라다 택시, 매캐한 매연, 그리고 사람들이 모이는 곳이면 어김없이 나타나 빈손을 내밀고는 “기브 미 원 달러Give me one dollar"를 외치는 맑은 눈망울의 아이들. 세계가 공통의 과제로 삼아야 할 빈부 격차를 절감한다.</p>

<p>

우뚝 솟은 현대식 건물의 파티장은 오랜 역사보다는 눈앞에 닥친 현실과 다가올 미래를 우위에 둔 선택의 결과물이다. 형형색색의 조명이 실내를 휘감고 있다. 
	
	밴드는 현란한 몸짓으로 아프리카 노래를 부른다. 흥에 겨워 다들 어깨를 들썩인다. 어색해하는 대원들에게 편히 즐기라 당부해보지만 익숙지 않은 듯하다. 세계 각국에서 온 많은 커피 관계자들을 만날 수 있는 시간이었다.</p>

<p>

낮에 대회장에서 만난 루키아와 존은 이미 와인 몇 잔에 흥이 돋아있다. 대회장에서의 근엄함은 온데간데없다. 한국 커피시장에 대해 많은 관심을 나타낸다. 
	
	일본의 커피회사 사장인 호리구치(Mr. Toshihide Horiguchi)와도 반가운 인사를 나눈다. 일본인 청년 몇몇은 유난히 눈에 띈다. 다시 우리 젊은이들의 미래를 생각지 않을 수 없다. 
	
	넓고 큰 세상을 바라보라고 외치고 싶다. 이런 곳에서 반갑게 한국말로 인사 나누고 싶다. 밤을 새워 커피 이야기를 나누고 싶다. 이런 생각들에 취한 발걸음을 아디스의 허름한 숙소로 옮긴다.</p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<div>

					<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/18/159/profile.jpg' width='62'/>

			</div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
박종만</dd>

				<dd>
왈츠와 닥터만 커피 박물관장</dd>

				<dd>
대학에서 국문학과 호텔경영학을 전공한 뒤 인테리어 회사를 경영했다. 외국 출장길에 우연히 커피 문화에 눈을 뜬 뒤 커피를 알리는 데 스무 해를 넘게 보냈다. 2006년 국내 최초의 등록 커피박물관인 ＜왈츠와 닥터만 커피 박물관&gt;을 개관해 한국적 커피 이론의 정립, 세계 각국의 커피 문화 소개 등에 힘쓰고 있다. 우리 나라에서 노지재배가 가능한 커피나무를 만들기 위해 원예학 박사과정을 마쳤으며 현재에도 연구를 진행하고 있다.<br>
</br>

				저서 [커피기행] (효형출판, 2007), [닥터만의 커피로드] (문학동네, 2011)</dd>

			</dl>

		</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.08.09</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=33648]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[신께 올려 경배하라 - 커피 세레모니 - 에티오피아에서 커피는 단순한 음료가 아니다]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=32178]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/07/19/1537151362197677.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130718_258/jkjkiii_1374127980182E434I_JPEG/01.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<div>
<h2>
에티오피아 커피밀 탐방</h2>
</div>
<p>

커피밀 을 찾아 겜베Gembe로 나섰다. 부산한 짐마 시내와는 달리 아침 산길은 조용하다. 가이드 숄레이가 잘 아는 곳이라 했지만 몇 차례 엉뚱한 일들을 벌여온 터라 미덥지 못해 대원들 모두 연신 차창 밖을 두리번거린다. 1시간여를 달리자 낡은 철 대문의 보레 분나Bore Buna가 보인다. 안으로 들어간 숄레이는 어깨를 으쓱거리며 나타난다. 몸집이 유난히 큰 책임자 망게Mangsh  Zaba가 환한 웃음으로 맞는다. 어느새 대원들 주위로 구름처럼 아이들이 몰려와 있다.</p>

<p>

농장 안으로 발길을 옮긴다. 농장 안은 텅 비어있다. 혹시나 하는 마음으로 농부들의 바쁜 모습을 기대했지만, 짐마의 커피수확기는 8, 9월부터 이듬해 1월까지다. 
  
  간혹 외서나 인터넷을 통해 에티오피아 커피의 수확기를 ‘7월에서 3월’, 혹은 ‘10월에서 2월’, 맛은 ‘깨끗한 신맛’ 등으로 표현한 것을 보고 있다. 아주 틀린 얘기는 아니라지만 우리 국토의 12배가 넘는 넓은 땅 구석구석에서 나는 커피를 한마디로 표현하는 것이 과연 적절할까?</p>

<p>

짐마 커피체리는 세 번에 걸쳐 마을 사람들이 모두 나서 수확한다. 수확기까지 짐마의 커피나무는 12, 1월부터 5월 사이 서너 번의 아름답고 향기로운 커피 꽃을 피운다. 한 가지에도 꽃이 피는 시기가 제 각각인 커피 꽃은 일주일을 채 못 넘기고 급히 시들고 만다.
  
  채 꽃망울을 터뜨리지 못한 녀석과 지는 녀석, 그리고 만개한 녀석들이 한데 어우러져 제멋대로인 모습은 자연이 빚어낸 위대한 예술작품이다. 6개월에서 9개월 동안 성숙기를 거치고 나서야 비로소 커피체리를 맺게 된다. 초록의 체리가 온전히 붉어질 때를 기다리며 농부들은 풍요를 기원한다.</p>

<p>

원두에서 파치먼트를 떼어내는 ‘훌링’의 방법에는 자연건조식과 수세식 두 방법이 있다. 왼쪽의 기계는 자연건조한 커피체리를 다시 분류하는 데 쓰인다. 자연건조식은 맛과 품질이 떨어지지만, 기계화가 이루어지지 않은 에티오피아에서는 이 방식을 주로 사용한다.</p>

<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130718_80/jkjkiii_1374128106707fiQkJ_JPEG/02.jpg?type=w646'/>
</div>
<p>

<strong>
</strong>
자연건조식 가공기계</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130718_161/jkjkiii_137412811516043gEY_JPEG/03.jpg?type=w646'/>
</div>
<p>

<strong>
</strong>
자연건조 파치먼트</p>

</div>
<p>

농부들의 수고는 이후에도 계속된다. 수확 후 가공과정Processing에 따라 크게 달라지는 가격 탓에 더욱 신경이 쓰인다. 커피체리를 가공하는 방법은 크게 체리를 씻은 후 펄핑Pulping과 훌링Hulling과정을 거치는 수세식Washed Processed과 펄핑하지 않은 채 3-4주 이상 평평한 바닥에 건조시키는 자연건조식Natural-dried) 혹은 태양건조식Sun-dried)으로 나뉜다.
  
  에티오피아 커피는 80-85%가 자연건조식으로 가공되고 나머지 15%정도는 수세식이다. 짐마커피는 선조로부터 대대로 내려오는 자연건조식을 채택하고 있다. 일반적으로 태양건조식보다 수세식을 현대화된 가공방식으로 본다. 
  
  고품질의 커피들은 대개가 수세식이다. 그럼에도 불구하고 자연건조식을 택할 수밖에 없는 이유는 오랜 전통을 따르는 이유 외에도, 물이 부족한 자연환경 때문이다. 어쩔 도리가 없다.</p>

<p>

커피재배지역에서 일조량은 두 방식 모두 중요한 요소이다. 수세식이라 해서 건조과정이 없는 것이 아니기에 수세식 역시 씻어낸 후에는 역시 태양아래서 건조시킨다. 일조량이 모자랄 때는 기계건조를 한다.
  
  설비투자가 어려운 곳에서는 그림의 떡일 수밖에 없는 얘기겠지만…. 보레 분나의 펄핑 기계. 우리가 찾아갔을 때에는 이미 수확이 끝나, 이 기계를 돌리는 농부의 모습을 볼 수는 없었다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130718_84/jkjkiii_1374128209566qRegQ_JPEG/04.jpg?type=w646'/>
<p>

수세식 가공기계</p>

</div>
<p>

망게의 보레 분나에서 두 가지 가공방식을 동시에 사용하고 있는 것은 매우 인상적이다. 아두나 학장이 말한 가공과정의 현대화 노력이 이곳에서 빛을 발하고 있다.
  
  대형 저수조Sink와 세련돼 보이진 않지만 제 역할을 잘 해낼듯 한 펄핑머신Pulping이 언덕위에 버티고 있다. 아래로 길게 발효Fermentation수조가 늘어서있다. 물에 뜨는 녀석들과 상태가 좋지 않은 녀석들은 모두 자연 건조장으로 옮겨질 것이 분명하다.</p>

<p>

수세식과 달리 태양건조식은 등급표기가 전혀 다르다. 많은 이들이 Gr1이 최상품이라 생각하겠으나, 자연 건조식에서는 Gr1이 없고 대신 Gr4가 1등급, Gr5가 그 다음이다.
  
  하와이 코나 커피의 프라임Prime 등급이나 셀렉트Select 등급이 하급품이라는 것과 함께 흥미로운 사실이다. 코나 커피는 엑스트라 팬시Extra Fancy, 팬시Fancy, 넘버원, 피베리Peaberry, 셀렉트 다음으로 프라임의 순이다.</p>

<div>
<h2>
신께 올려 경배하라 - 커피 세레모니</h2>
</div>
<p>

커피 세레모니의 모습. 나무테이블인 레케봇Rekebot 위에 손잡이 없는 작은 커피잔 시니Cini를 가지런히 놓고, 꽃으로 장식했다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130718_291/jkjkiii_1374128298545xR4tx_JPEG/05.jpg?type=w646'/>
<p>

세리모니-잔</p>

</div>
<p>

자연건조를 실증이나 하려는 듯 뜨거운 태양이 내리쬔다. 망게 부인이 커피를 대접 하겠다 한다. 커피 세레모니Coffee Ceremony다. 언뜻 들어서는 무슨 말인지 쉽게 상상이 되지 않지만, 에티오피아에서는 일상적인 말이다.
  
  에티오피아인의 찬란했던 문화와 역사에 대한 강한 자부심이 전통의식으로 이어져 전해져 오고 있는 이 세레모니에서 커피는 단순히 마시는 음료가 아니다. 
  
  생존을 위한 귀한 식량인 동시에, 신께 경배 드리는 신성한 예물이다. 즐거움을 노래할 때나 반가운 손님을 환대할 때, 비통에 잠긴 이웃을 위로할 때나 간절한 바램을 기도할 때 이들은 커피를 통해 평안과 안식을 얻는다.</p>

<p>

탐험기간 동안 커피 세레모니에 참석하는 것은 이번이 네 번째다. 에티오피아에 도착한 다음날 커피 세레모니를 찾았다.
  
  불쑥 솟아오른 세계 유수의 화려한 체인 호텔들 사이로 다닥다닥 함석지붕들이 즐비한 ‘예시 분나Yeshi Buna'에서 처음 접했고, 아디스아바바의 기온Ghion호텔에 마련된 세레모니 홀에서, 또 다른 한 곳은 이곳 짐마의 가이드 숄레이의 집에서였다.
  
  어찌 보면 같아 보이기도 했지만 각각 다른 면이 있다. 우리네 송편 만들기나 제사상 차리기가 지방마다 집집마다 조금씩 틀린 것과 같은 이치가 아니겠는가.</p>

<p>

농장으로부터 1킬로쯤 떨어진 그들만의 장소로 옮긴다. 아이들은 신이 나서 어쩔 줄을 모른다. 손에 하나씩 무엇인가를 들고 나른다. 족히 삼십 여명은 되어 보인다. 커피 세레모니는 여성이 주관한다. 때론 연장자가 때론 젊은 여성이 한다.
  
  망게 부인은 집안의 조카쯤 되어 보이는 젊은 처녀를 앞세운다. 넓고 평평한 터를 골라 윤기가 흐르는 나뭇잎 케트마Ketma를 깐다. 나지막한 목소리로 뜻모를 기도를 드린다.
  
  시니Cini라 불리는 손잡가 없는 작은 커피잔들을 나무 테이블 레케봇Rekebot위에 가지런히 놓는다. 그 위를 보랏빛이 유난히 아름다운 꽃들로 장식한다. 망게 부인은 무늬가 고운 네탈라Netela를 어깨에 두르고 있다.
  
  네딸라가 공식적인 때에 어깨에 두르는 전통의상이고 보면, 커피 세레모니가 그들에게 경건한 전통의식임을 잘 나타내는 대목이다.</p>

<p>

도심에서는 숯을 이용했으나 이곳에서는 벽돌로 아궁이를 만들고 한쪽에서는 불을 피우느라 바쁘다. 망게 부인은 파치먼트 상태의 커피빈을 나무절구 무케차Mukecha에 넣고 절구공이로 파치먼트를 까낸다.
  
  더운 한낮에 옆에서 보기만해도 수월치 않은 일이다. 이른바 수동식 훌링Fulling이다. 한참을 까내고도 후후하고 불어 껍질을 벗겨내야만 한다.. 얇은 팬 바렛 메타드Baret Metad에 그린빈을 올리고는 조금씩 여러 번 물을 부어 깨끗이 씻어낸다.
  
  검은 그녀의 손등이 씻어진 생두와 잘 어울린다. 도심의 세레모니에서는 이미 다듬어진 그린빈을 내놓기도 하고, 심지어는 공장에서 볶은 후 갈아놓은 커피를 내놓기도 했다. 상업주의는 도심 곳곳에 자리 잡은 지 오래다.</p>

<p>

에티오피아의 커피 세레모니. 아궁이를 만들어 불을 피우고, 절구로 파치먼트를 깐다. 그리고 물로 씻은 다음, 팬에 로스팅한다. 다시 이것을 절구에 빻아서 가루를 낸다. 코초잎으로 ‘지베나’에 가루를 넣고 마지막으로 소금을 넣어 완성한다.</p>

<div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130718_79/jkjkiii_1374129513355OVPD9_JPEG/06.jpg?type=w646'/>
</div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130718_160/jkjkiii_1374129524850fSxso_JPEG/07.jpg?type=w646'/>
</div>
<div>
<p>

<em>
1 </em>
세리모니-펄핑</p>

</div>
<div>
<p>

</p>

</div>
</div>
<div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130718_12/jkjkiii_1374129231431S5wC9_JPEG/08.jpg?type=w646'/>
</div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
3</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130718_225/jkjkiii_1374129245824En75Q_JPEG/09.jpg?type=w646'/>
</div>
<div>
<p>

<em>
2 </em>
세리모니-세척</p>

</div>
<div>
<p>

<em>
3 </em>
세리모니-로스팅완성</p>

</div>
</div>
<div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
4</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130718_48/jkjkiii_137412967165091fVr_JPEG/10.jpg?type=w646'/>
</div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
4</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130718_171/jkjkiii_1374129681297rmPjA_JPEG/11.jpg?type=w646'/>
</div>
<div>
<p>

<em>
4 </em>
세리모니-분쇄</p>

</div>
<div>
<p>

</p>

</div>
</div>
<p>

마른 나뭇가지에 붙은 불은 금새 팬을 달군다. 그린빈은 어느새 검게 변하고 있다. 굵은 철사를 여러번 접어 만든 갈퀴를 쉴 새 없이 가로 젓는다. 한가운데에는 신성함을 상징하는 향료 에탄Itan이 짙은 향을 내품는다. 검게 볶아진 커피를 내게 건넨다. 
  
  천천히 깊게 향을 들여 마신다. 눈을 감고 내가 볶아오던 에티오피아 커피향과 비교해본다. 비슷하기나 하겠는가. 좋고 나쁘고를 떠나 전혀 다른 깊은 향이다. 대원들과 세레모니에 참석한 모두에게 돌려 향을 맛게 하고 빛깔을 보여준다.
  
  앞뒤로 골고루 볶이지 않고 한 쪽 면이 타는 수동 직화식 로스팅의 단점이 그대로 나타나있지만 세레모니에서 그것은 중요하지 않다. 정성을 다하는 것 그리고 마음에서 우러나 맛있는 커피를 대접하려는 것.
  
  세속의 기준에 맞춰서는 그것이 잘되지 않은 로스팅이라고 할 수 있겠으나, 지금 이 순간 우리에게 더 이상 잘 볶은 커피는 없다. 역시 세레모니의 매력이 아닐까.</p>

<p>

볶은 커피는 다시 절구로 옮겨져 잘게 간다. 오른손으로는 내려찍고 왼손으로는 절구바깥으로 커피가루가 튀어나가지 않도록, 뚜껑처럼 열었다 닫았다 박자를 잘도 맞춘다.
  
  곱게 갈아진 모양이 에스프레소 전용 그라인더에서 나온 것 못지않다. 잎이 큰 코초Kocho 잎사귀에 절구를 뒤집어 쏟아낸다. 절구 무케차는 다른 양념을 갈 때도 쓰인다 하니 가히 만능이라고 할 수 있겠다.
  
  커피를 볶은 후 갈기 위해 비워둔 불 위에는 주둥이가 뾰족한 커피포트 지베나Jebena(Jabana)가 물을 끓이고 있다. 코초잎에 부어둔 커피가루를 깔때기처럼 말아 지베나의 좁은 뚜껑으로 쏟아 붓는다.
  
  바닥이 둥근 지베나는 그리 크지도 않고 단단해 보인다. 윤기가 반지르르 한 검은색과 한구석도 모나지 않은 것이 에티오피아 사람들을 많이 닮았다. 하늘색 접시 위에 먹음직스런 빵이 놓여지자 아이들은 한 발짝씩 앞으로 다가앉는다.
  
  커피를 준비하는 내내 망게 부인과 처녀는 웃음을 잃지 않는다. 태양 아래 아궁이의 뜨거운 열기와 나뭇가지가 타면서 내뿜는 연기가 그녀들을 괴롭힌다.
  
  연신 이마에 흐르는 땀을 손등으로 닦아 내리면서도 아랑곳하지 않는다. 100원짜리 동전 하나면 마실 수 있는 커피를 이렇게 힘들게 해서 마신다며 의진이가 탄성을 지른다.</p>

<p>

맛있는 커피향이 솔솔 나기 시작한다. 좁은 뚜겅을 열고 손바닥을 이용해 무언가를 집어넣는다. 굵은 소금이다. 70년대 한국의 다방에서 독특한 커피맛을 내기 위해 소금을 넣었다던 이야기가 생각난다.
  
  자신만의 향을 위해 담배꽁초도 넣었었단다. 에탄을 더해 연기와 향을 더 피운다.</p>

<p>

옆에 앉아있던 망게가 일어나 기도를 드린다. 내용을 알 길은 없지만 우리를 환영하고 모두가 건강하고 행복하길 위한 기도이리라. 기도 사이사이 아이들과 함께 ‘아멘’을 큰소리로 따라한다.
  
  에티오피아가 기독교 국가라는 사실을 새삼 깨닫게 된다. 크게 박수치면서 기도를 끝낸다. 드디어 커피 맛을 볼 시간이다. 진하디 진한 분나를 작은 시니로 붓는다. 쪼르륵 따르는 소리가 정겹다. 
  
  코 끝으로 가져간다. 한 모금을 머금는다. 혀를 굴려 맛을 찾아내는 일은 이미 잊은 지 오래다. 묵직하다. 목구멍을 넘어가는 느낌은 아직 생생하지만, 기억을 되살려 달리 표현할 방도가 생각나지 않는다.
  
  잡지나 신문사와 인터뷰하면서 종종 곤란한 질문을 받을 때 생각이 난다. 그 중에서도 답하기 힘든 질문은 ‘커피는 무엇이라 생각하십니까?’, ‘언제 마신 커피가 가장 기억에 남습니까?‘이다. 
  
  어찌 헤아릴 수 있겠는가. 한 순간 한 순간이 모두 소중한 기억이 아니겠는가. 지금 이순간도 잊지 못할 바로 그 순간이다. 한잔을 얼른 비운다.</p>

<p>

에티오피아에서는 커피는 단순한 음료라기보다는 신에게 경배를 드리는 수단이기도 하다. 향을 피워 그 신성함을 표한다.</p>

<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130718_288/jkjkiii_1374129881430kdvRY_JPEG/12.jpg?type=w646'/>
</div>
<p>

<strong>
</strong>
세리모니-잔에 따름</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130718_25/jkjkiii_1374130449367n5GtO_JPEG/13.jpg?type=w646'/>
</div>
<p>

<strong>
</strong>
</p>

</div>
<p>

커피 세레모니에서는 커피를 세 잔 대접하는 것이 예절이다. 첫잔을 아볼Abol, 둘째 잔을 후엘레타냐Hueletanya, 세 번째 잔을 베레카Bereka라 한다. 지역에 따라 아볼, 칼레이Kalei, 베레카Bereka 혹은 아볼, 후엘레타냐, 소스타냐Sostanya 라고도 한다.</p>

<p>

둘째 잔부터는 새롭게 커피를 끓이는 것이 아니라 지베나에 남아있는 커피에 물을 더한다. 소금 넣는 장면을 못 찍었다는 박피디의 말에 두 번째 소금을 넣는다. 
  
  소금을 많이 넣게 된 두 번째 잔 후엘레타냐는 도저히 마실 수가 없어 망게 부인에게 결례를 무릅쓸 수밖에 없었다. 그녀의 정성에 대원 모두 감사의 뜻인 ‘아메세게날로Amesegenallo'를 연발한다.</p>

<p>

세레모니 동안 계속 내 무릎에 앉아있던 망게 막내아들이 꼭 쥔 내 손을 놓지 않는다. 천사처럼 티없이 웃고 있다. 망게는 숄레이를 통해 내게 무언가를 말하려 한다. 아이 아홉 중 하나만 한국으로 데려가 주었으면 한다. 가슴이 저려온다.
  
  무슨 말뜻인지 어찌 모르겠는가. 1960년대까지 국민 소득 3,000불의 세계 강국이었던 에티오피아는 70년대 중반 심한 기근과 독재에 대한 불만으로 황실을 축출한 뒤 내전과 국제 충돌로 오늘날 세계 최빈국으로 전락했다.
  
  빈부 격차는 길거리에 넘친다. 슬픈 얘기지만 오전 8시에 시작해 오후 5시가 될 때까지 일해서 벌 수 있는 돈은 10-20비르Birr, 한화로 따지면 고작 1000원- 2000원이다.
  
  그나마 그것도 6개월 밖에 할 일이 없는 것을. 대답을 할 수 없다. 못 알아들은 척 외면할 수 도 없다. 다음에 다시 만나자는 공허한 약속만 남긴 채 애써 발길을 돌린다.</p>

<div>
<h2>
커피의 이동 경로를 따라</h2>
</div>
<p>

카파 인근에서 짐마로 모인 커피는 아디스아바바로 옮겨 잠시 머물다 디르다와Dire Dawa를 거쳐 지부티Djibouti로 향한다. 역사적인 커피의 이동 경로를 따라 아디스아바바로 향하지만, 이런저런 생각으로 마음이 무겁다.
  
  막연히 동경해오던 커피의 고향 짐마는 내게 무얼 전해주었나? 1.000년전 이 험한 산길을 어떻게 커피가 바다건너 예멘으로 전해 졌을까? 가슴에 담아갈 뿐 어디에도 정답은 없다. 기베강을 다시 지나간다. 아디스아바바에는 한밤중에 도착했다.</p>

<p>

아침 일찍 잠에서 깬다. 아디스아바바의 아침은 새벽 5시 코란의 암송으로 시작된다. 기독교 국가라지만 에티오피아 곳곳에서 여전히 기독교인들과 무슬림 사이에 치열한 긴장과 갈등, 무력 충돌이 일어난다.
  
  노란 천을 두른 청소부들은 종교는 안중에도 없는 듯 쓸어도 쓸어도 끝이 없는 도로의 흙먼지를 쓸어낸다. 인도가 흙길이니 차로를 아무리 쓸어도 사람들의 발걸음에 날려 다시 사방은 흙먼지가 된다.
  
  자동차의 매연은 가히 최상급이다. 멕시코를 여행하면서 멕시코시티의 매연을 최고로 생각했었는데 이곳 또한 만만치 않다. 홍해를 건너기 위해 지부티 대사관을 찾아 나선다.</p>

<p>

 </p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc01/2012/9/5/82/%B6%F3%C0%CE.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<strong>
<a href='http://www.wndcof.com/museum/news_view.asp?idx=2155&p=1&' target='_blank'>
<span>
2013 왈츠와닥터만 커피박물관 한국커피역사 탐험대 모집</span>
</a>
</strong>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130719_203/jkjkiii_1374196786201dyOqd_JPEG/2013.jpg?type=w215'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

 </p>

<p>

<strong>
<span>
모집기간</span>
</strong>
       <span>
2013년 7월 31일까지 </span>
 <br>
</br>
<br>
</br>

<strong>
<span>
모집인원</span>
</strong>
        <span>
OO명</span>
 <br>
</br>
<br>
</br>

<strong>
<span>
탐험기간</span>
</strong>
        <span>
2013년 8월 18일 ~ 8월 25일(7박8일) </span>
 <br>
</br>
<br>
</br>

<strong>
<span>
탐험지역</span>
</strong>
        <span>
서울, 인천, 태국 </span>
<br>
</br>
<br>
</br>

  
  <span>
▶ 탐험 경비는 전액 박물관에서 지원합니다. </span>
</p>

<span>

	<a href='http://www.wndcof.com/museum/news_view.asp?idx=2155&p=1&' target='_blank'>

신청하러 가기
	</a>

	<em>
</em>
</span>
<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/18/159/profile.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
박종만</dd>
<dd>
왈츠와 닥터만 커피 박물관장 (<a href='http://www.wndcof.org/' target='_blank'>
www.wndcof.org</a>
)</dd>
<dd>
대학에서 국문학과 호텔경영학을 전공한 뒤 인테리어 회사를 경영했다. 외국 출장길에 우연히 커피 문화에 눈을 뜬 뒤 커피를 알리는 데 스무 해를 넘게 보냈다. 2006년 국내 최초의 등록 커피박물관인 ＜왈츠와 닥터만 커피 박물관&gt;을 개관해 한국적 커피 이론의 정립, 세계 각국의 커피 문화 소개 등에 힘쓰고 있다. 우리 나라에서 노지재배가 가능한 커피나무를 만들기 위해 원예학 박사과정을 마쳤으며 현재에도 연구를 진행하고 있다.<br>
</br>

저서 [커피기행] (효형출판, 2007), [닥터만의 커피로드] (문학동네, 2011)</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.07.19.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=32178]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[추출기구 편, 이브릭 그 원초적 매력 - 집에서 즐기는 나만의 원두커피 ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=31000]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/07/03/190243358904002.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_57/yksysh_1372818396842Wuima_JPEG/1.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<div>
<h2>
세계에서 가장 오래된, 원초적 추출법</h2>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_48/yksysh_1372818712991bV6vJ_JPEG/2.jpg?type=w646'/>
<p>

<strong>
</strong>
최고(古)의 추출법인 이브릭</p>

</div>
<p>

터키식 커피(Turkish Coffee)는 이브릭(Ibrik) 또는 체즈베(Cezve)라는 기구를 이용하는데, 미세하게 갈린 커피가루를 물과 함께 이브릭에 넣은 다음 반복적으로 끓여내는 방식이다. 약재를 달이는 것과 유사한 방식으로, 세계에서 가장 오래된 추출법이자, 원초적인 추출법이라고 할 수 있다.</p>

<div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_207/yksysh_1372819060677MrQOu_JPEG/3-2.jpg?type=n396_270'/>
</div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_217/yksysh_1372819068206uNdij_JPEG/3-1.jpg?type=n250_327'/>
</div>
<div>
<p>

<em>
1 </em>
동으로 만들어진 각종 이브릭/체즈베</p>

</div>
<div>
<p>

<em>
2 </em>
터키에서 실제 ‘이브릭’으로 불리는 물병</p>

</div>
</div>
<p>

체즈베는 아라비아어에 기원을 두고 있으나, 철자는 오토만 터키시에서 쓴 문자에서 왔으며, 그 뜻은 '불타는 장작(혹은 석탄)'이다. 그리스에서는 briki라고도 하며, 여기서 온 이브릭이라는 이름이 영어권에서는 더 흔하게 쓰인다. 터키에서 ‘Ibrik’은 물을 담아두는 통이라는 의미로 사용되기도 한다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_188/yksysh_13728196056227dihf_JPEG/4.jpg?type=w646'/>
<p>

<strong>
</strong>
터키에서는 전기포트식 이브릭도 출시되고 있다</p>

</div>
<p>

주로 전도율이 높은 동 재질로 제작되며, 전통적인 디자인을 취하는 경우가 대부분이다. 그러나 최근 철이나 법랑 같은 다양한 재질의 제품들이 출시되고 있으며, 색상이나 디자인도 현대적 감각으로 입혀진 제품들도 속속 선보이고 있다.</p>

<div>
<h2>
이브릭, 매력 많은 커피</h2>
</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_185/yksysh_1372820111812Xhnes_JPEG/5-1.jpg?type=w260'/>
<p>

드리퍼를 이용하면 편리하게 필터링할 수 있다.</p>

</div>
<p>

커피가루를 물에 넣고 끓이듯 만들어내는 이브릭은 여과식 커피와는 또 다른 매력을 갖고 있다. 반복적으로 끓어오르면서 커피성분이 계속 추출되기 때문에, 상당히 진하고 묵직한 맛을 즐길 수 있다. 어떤 사람은 “에스프레소가 껍질을 잘 깎아 내놓은 사과 같다면, 이브릭은 껍질 채 먹는 사과 같았다”고 표현할 만큼, 거칠면서도 커피 본연의 향미를 정직하게 보여주는 매력이 있다.</p>

<p>

추출이 끝난 후 커피가루를 바닥에 가라앉힌 뒤, 위쪽의 맑은 커피만 건져내 먹는 것도 때로는 귀찮지만, 이브릭만의 번거로운 즐거움이라고 할 수 있다. 게다가 터키에서는 남은 커피가루의 모양을 보고 점을 치기도 한다니, 잔에 커피를 따르면서 바닥을 살피는 재미까지 더할 수 있다.</p>

<p>

그러나 무엇보다 이브릭의 매력은 다양한 재료를 첨가하는 것에 있다. 카페라떼나 카페모카 같은 베리에이션과 블렌딩의 시초라고 할 수 있다. 특히 이브릭 특유의 쓴맛을 중화하기 위해 커피가루, 물과 함께 설탕을 넣는 게 일반적인 레시피라고 할 수 있다. 그 밖에도 나라에 따라서 설탕 외에도 향신료 등을 넣어 색다른 커피를 즐기기도 한다.</p>

<div>
<h2>
이브릭 커피의 준비</h2>
</div>
<p>

이브릭은 모카포트처럼 기구에 직접 열을 가해 커피를 추출하기 때문에 열원이 필요하다. 가정에서는 일반 가스레인지면 충분하며, 여러 가지 이유로 사용이 제한된다면 캠핑용 가스 스토브나 휴대용 가스버너를 사용해도 무방하다. 또한 전기를 이용한 인덕션 스토브도 사용가능하다. 모카포트처럼 열전도율이 높기 때문에, 뜨겁게 달궈진 포트를 다룰 때는 세심한 주의가 필요하다.</p>

<p>

커피가루의 입자는 에스프레소나 그보다 미세한 굵기로 분쇄한다.</p>

<div>
<h2>
이브릭으로 맛있는 커피를 추출해보자</h2>
</div>
<div>
<div>
<p>

<iframe frameborder="no" height="329" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="http://serviceapi.rmcnmv.naver.com/flash/outKeyPlayer.nhn?vid=E6BD03D63CFF0A736FBE9F9B826E6720C18F&amp;outKey=V129db03891c27a99efcf4aaac45aa20d9c996cc72e600db1a1254aaac45aa20d9c99&amp;controlBarMovable=true&amp;jsCallable=true&amp;skinName=tvcast_black" style="width:576px; height:329px;" title="" width="576"></iframe>
</p>

</div>
</div>
<p>

• (가스레인지 등으로) 불을 올린 후 커피가루(20g)와 물(120ml), 설탕(15g)을 함께 넣고 젓는다. 커피가루가 뭉치지 않도록 골고루 섞어주는 것이 중요하다. 이 때, 온수를 사용한다면 추출시간을 좀 더 단축시킬 수 있다.   <br>
</br>

  <br>
</br>
• 잠시 후 커피가 끓어오르면서 거품이 발생하기 시작한다. 이 때 너무 끓어올라 넘치지 않도록 잠시 불에서 내려 5~10초정도 식힌 뒤 다시 불 위로 올려서 끓인다. 이 동작을 3~5회 정도 반복한다. 이 횟수에 따라 커피의 향미가 진해지게 되는데, 자신의 기호에 맞춰 횟수를 조절한다. 끓어오른 거품이 입구 둘레에 들러붙어 타게 되면 쓴 맛을 낼 수 있으므로, 커피 상태를 주시하면서 신속하게 식혀 거품이 넘치지 않도록 한다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_30/yksysh_1372821494152yRie2_JPEG/6.jpg?type=w646'/>
<p>

<strong>
</strong>
거품조절(가열과 식힘)을 반복하면서 커피의 향미를 조절한다.</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130703_219/yksysh_1372821761517m2lcL_JPEG/7.jpg?type=w260'/>
<p>

드리퍼를 이용하면 편리하게 필터링할 수 있다.</p>

</div>
<p>

• 추출이 끝나게 되면 잠시 바닥에 두어 커피가루를 바닥에 가라앉히고, 맑은 부분만 따라낸다. 이 때 미세한 커피가루가 함께 따라 나오기 쉬운데, 드리퍼에 사용하는 종이 필터를 이용하면 좀 더 깔끔한 커피를 즐길 수 있다. 융 필터를 이용한다면, 보다 풍부한 향미를 깔끔하게 즐길 수 있다.</p>

<div>
</div>
<div>
<h2>
이브릭으로 즐길 수 있는 다양한 레시피</h2>
</div>
<blockquote>
<p>

• <strong>
With Milk</strong>
 : 물(90ml) + 커피가루(10~15g)+우유(90ml) + 설탕(기호에 맞춰)<br>
</br>

<br>
</br>
• <strong>
With Cocoa</strong>
 : 물(180ml) + 커피가루(10~15g) + 코코아(10g) + 설탕(기호에 맞춰)<br>
</br>

<br>
</br>
•  <strong>
With Chocolate Syrup</strong>
 : 물(180ml) + 커피가루(10~15g) + 초콜릿시럽(10ml) + 설탕(기호에 맞춰)<br>
</br>

<br>
</br>
•  <strong>
Special Spiced Coffee</strong>
 : 카다멈(Cadamom, 2 Pods≒1.5g 정도) + 시나몬 스틱(약 2.5cm) + 바닐라슈가(10g) + 커피가루(15g) +　물(60ml)<br>
</br>
</p>

</blockquote>
<p>

 </p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
강승훈, 월간 Coffee＆Tea 기자 (<a href='http://www.icoffeentea.com' target='_blank'>
www.icoffeentea.com</a>
)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
향기로운 생활의 길벗이 되고자 지난 2002년 1호를 시작으로 10년 동안 커피에 관련된 다양한 이야기들을 전해온 Coffee＆Tea의 취재기자. 온라인 콘텐츠를 담당하고 있다.</dd>
</dl>
</div>
<dl>
<dt>
시연도움</dt>
<dd>
리에스프레소/ 고유리 바리스타<a href='http://www.leespresso.co.kr' target='_blank'>
(http://www.leespresso.co.kr)</a>
</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
</dl>
<dl>
<dt>
　</dt>
<dd>
             Café po:z<a href='http://blog.naver.com/shnje' target='_blank'>
(http://blog.naver.com/shnje)</a>
</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
</dl>
<dl>
<dt>
물품협찬</dt>
<dd>
브레빌코리아<a href='http://www.brevillekorea.co.kr' target='_blank'>
(http://www.brevillekorea.co.kr)</a>
</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
</dl>
<dl>
<dt>
제작협찬</dt>
<dd>
일온스<a href='http://www.coffee.co.kr' target='_blank'>
(http://www.coffee.co.kr)</a>
</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.07.04</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=31000]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[추출기구 편, 홈카페를 위해 태어난, 모카포트 - ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=28884]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

			<img src='http://static.naver.net/ncc//image_text/naf/a02/27/19/20131001141927291.png'/>

		</h3>

	
<div>
</div>
<div>

	<h4>
에스프레소 대중화의 신호탄, 모카포트</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130605_16/yksysh_1370398078732JKRPd_JPEG/1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<p>

사실 에스프레소의 역사는 그리 길지 않다. 1901년 이탈리아 밀라노의 베제라(Luigi Bezzera)가 증기압을 이용해 추출하는 머신을 개발하면서 시작 돼, 이제 막 한 세기를 조금 지났을 뿐이다. 게다가 현대적인 머신의 형태를 갖추기 시작한 것도 1950년대에 이르러서이니, 본격적으로 에스프레소가 대중에게 확산된 시기는 더욱 짧다고 볼 수 있다.</p>

<p>

그러나 에스프레소의 등장이 커피산업에 끼친 영향력은 상당히 크다. 수 십여 초 만에 추출이 이뤄지면서 가장 ‘현대적인 커피’로 급부상한 것이다. 이제는 대부분의 커피전문점이 에스프레소를 기반으로 다양한 음료가 만들어지고 있다.</p>

<p>

오늘 소개하는 모카포트는 1933년, 이탈리아의 비알레띠(Alfonso Bialetti)에 의해서 탄생한 추출기구로, 에스프레소를 가정에서도 손쉽게 즐길 수 있도록 고안됐다. 태생부터 ‘홈카페’를 위한 기구인 것이다. 알루미늄으로 만들어진 이 작은 기구를 통해서 이탈리아의 커피문화는 일반 카페(Coffeehouse)에서 각 가정으로 이동했다. 에스프레소의 대중화라는 일대 변혁을 일으킨, 일종의 신호탄이었다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130605_281/yksysh_1370399047966TsDIz_JPEG/2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		최초의 모카포트인 ‘Moka Express’. 초기의 디자인을 그대로 유지하고 있다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
모카포트의 힌트는 ‘삶숙이’</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130605_70/yksysh_1370400374271d5HL3_JPEG/3.jpg?type=n280_220'/>

	
	<p>


		
		보일러(A)에서 물이 끓으면서 증기압이 발생하고, 바스켓(B)의 파이프를 타고 커피가루와 만나 커피가 추출된다(C).
	</p>

</div>
<p>

비알레띠는 한 세탁통에서 힌트를 얻었다. 세탁통의 가운데에는 파이프가 있어서 증기압이 발생하면 바닥의 비눗물을 끌어올려 세탁물 위로 뿌리는 방식이다. 오늘날 가정에서 많이 쓰는 ‘삶숙이’의 방식과 같다.</p>

<p>

모카포트의 원리도 비슷하다. 물이 담긴 보일러가 가열되면서 수증기와 증기압이 발생하고, 일정량의 증기압이 만들어지면 바스켓의 파이프를 타고 물이 솟구쳐 이동한다. 이 때 커피가루를 적시면서 추출이 일어나고, 상단의 컨테이너에는 추출된 커피가 담기게 된다.</p>

<p>

이때 압력은 1~3bar 정도로, 상업용 머신(9bar 이상)에 비하면 상당히 약하지만, 크레마를 아주 볼 수 없을 정도는 아니다. 모델에 따라서 압력추 같은 장치가 고안돼 더 높은 압력(4~7bar)으로 보다 풍성한 크레마를 만날 수도 있다. 또한 스팀밸브가 장착돼 상단 컨테이너에 우유를 넣으면 우유거품이 만들어지면서 카푸치노가 완성되는 제품도 출시되고 있다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130605_177/yksysh_1370399636734fPBG0_JPEG/4-1-1.jpg?type=w323'/>
</div>
<p>


	
	보일러 내부의 압력을 조절하는 안전밸브
</p>


				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130605_246/yksysh_1370399644858mVY6V_JPEG/4-2-2.jpg?type=w323'/>
</div>
<p>


	
	압력추가 있는 비알레띠 브리카(Brikka)
</p>


			
		
	</div>
<div>

	<h4>
밀가루보다 굵고, 설탕보다 가늘게</h4>
</div>
<p>

추출방식에 따라 커피가루와 물이 만나는 방법과 시간이 달라지며, 커피성분의 추출정도 역시 달라진다. 이를테면 분쇄도가 미세할수록, 커피가루의 표면적이 넓어지기 때문에 짧은 시간 물과 만나더라도 충분한 추출이 일어나는 것이다. 고온, 고압으로 빠르게 커피를 추출하는 에스프레소용 커피가루가 미세한 이유도 이 때문이다.</p>

<p>

모카포트 역시 같은 원리로 추출이 이뤄지지만 상업용 머신에 비하면 압력이 낮은 편이다. 일반 에스프레소 머신처럼 미세하게 분쇄한다면 물이 커피가루를 통과하지 못하고 보일러와 컨테이너 사이로 새어나오는 참사(?)가 벌어진다. 따라서 밀가루보다는 굵고, 설탕보다는 가늘게 (0.56~1.25㎟) 분쇄하는 것이 알맞다.</p>

<p>

그러나 분쇄도에 따라 커피성분의 추출정도가 달라지면서 다양한 향미를 나타내기도 한다. 그라인더가 있다면 다양한 굵기로 분쇄해보면서 자신만의 입맛을 찾아보는 것도 또 다른 즐거움이 된다.</p>

<div>

	<h4>
모카포트로 맛있는 에스프레소를!</h4>
</div>
<div>

	<div>

		



<div>
<div>
</div>
</div>
<input>
</input>

	</div>
</div>
<p>

추출 시연에는 압력추가 장착된 비알레띠의 브리카(Brikka) 제품(4인용)을 사용했다.</p>

<p>

• 보일러에 물을 채운다. 이 때, 보일러의 안전벨브 하단까지만 채운다. 물을 너무 많이 채우게 되면 바스켓 필터를 결합 했을 때, 물이 샐 수 있다.  <br>
</br>

  <br>
</br>
• 원두를 분쇄한다. 1인 기준으로 5~6g 정도가 정량이다. 모카포트의 사이즈에 따라 적정량을 담는다. <br>
</br>

<br>
</br>
• 바스켓에 분쇄된 커피가루를 담는다. 이 때, 지나치게 많이 눌러 담게 되면 추출이 제대로 일어나지 않을 수 있으니, 적당한 힘으로 눌러서 정리한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130605_80/yksysh_13704025758179ANoD_JPEG/5.jpg?type=n646_320'/>

	
	<p>


		
		가스레인지 전용받침대. 인덕션레인지 제품은 그냥 사용해도 된다.
	</p>

</div>
<p>

• 보일러와 컨테이너를 결합하고, 가스버너 위에 올려놓는다. 가스레인지를 이용할 때는 전용 받침대를 사용하면 편리하다.<br>
</br>

<br>
</br>
• 중불을 유지한 상태로 2~3분을 유지하면, 추출구에서 ‘치익’하는 소리와 함께 커피가 뿜어져 나오기 시작한다. 이 때 불이 너무 세면 보일러 내부 압력이 높아지면서, 추출되는 커피가 주변으로 튈 수 있으니 화력 조절에 주의한다. 브리카의 경우 수저 등으로 압력추를 지긋이 눌러주면 추출압력이 올라가면서 크레마가 더욱 풍성해진다. <br>
</br>

<br>
</br>
• 추출된 에스프레소를 그대로 즐겨도 좋고, 물과 섞으면 아메리카노가, 우유와 섞으면 카페라떼가 된다. 시럽과 파우더를 이용한다면 더욱 다양한 메뉴를 즐길 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
모카포트를 위한 팁</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130605_130/yksysh_1370414797304iacwU_JPEG/6-1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		모카포트를 맛있게 즐기기 위해선 정량을 맞춰서 추출해야 한다. 6인용 이상의 큰 제품을 가정에서 사용한다면, 자칫 많은 양의 커피를 낭비할 수 있으니 평소 소비량을 염두하고 구입하는 것이 좋다.
	</p>

</div>
<p>

• 만약 알루미늄으로 만들어진 모카포트를 구입했다면 제조과정 특성상 산화방지용 기름막이나 가루들이 붙어 있을 수 있다. 따라서 구입 후 바로 사용하기 보다는 오래된 커피가루 등을 이용해 2~3회 추출 해, 불순물을 제거한 뒤 사용한다. <br>
</br>

  <br>
</br>
• 알루미늄은 많은 장점에도 불구하고 산화에 약하기 때문에 부식방지를 위해 피막을 입힌다(Anodizing). 세척 시 철수세미나 식기세척기 등을 사용하게 되면 이 피막이 손상될 위험이 있으니, 사용하지 않는 것이 좋다.</p>

<p>

• 다양한 향미의 변화는 커피의 추출과 관련된 변수를 조절하는 것으로 가능해진다. 앞서 설명했던 분쇄도를 비롯해 물과 커피가루의 양, 탬핑 시의 강도 등을 통해 물과의 접촉시간을 조절한다. 단, 원활한 추출이 이뤄질 수 있는 범위 내에서 조절하는 것이 중요하다. 또한 모카포트 전용 필터를 사용한다면 좀 더 깔끔한 맛의 에스프레소를 즐길 수 있다. (일반 필터를 모양에 맞춰 잘라 사용해도 된다.)<br>
</br>

<br>
</br>
• 알루미늄은 열전도율이 높기 때문에 추출이 막 끝난 모카포트는 한껏 달궈져 있다. 화상의 위험이 있으므로, 충분히 식은 뒤 세척한다.</p>

<p>

 </p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
강승훈, 월간 Coffee＆Tea 기자 (<a href='http://www.icoffeentea.com' target='_blank'>
www.icoffeentea.com</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
향기로운 생활의 길벗이 되고자 지난 2002년 1호를 시작으로 10년 동안 커피에 관련된 다양한 이야기들을 전해온 Coffee＆Tea의 취재기자. 온라인 콘텐츠를 담당하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
시연도움</dt>

				<dd>
리에스프레소/ 고유리 바리스타<a href='http://www.leespresso.co.kr' target='_blank'>
(http://www.leespresso.co.kr)</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
　</dt>

				<dd>
             Café po:z<a href='http://blog.naver.com/shnje' target='_blank'>
(http://blog.naver.com/shnje)</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
물품협찬</dt>

				<dd>
브레빌코리아<a href='http://www.brevillekorea.co.kr' target='_blank'>
(http://www.brevillekorea.co.kr)</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
제작협찬</dt>

				<dd>
일온스<a href='http://www.coffee.co.kr' target='_blank'>
(http://www.coffee.co.kr)</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.06.06</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=28884]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[추출기구 편, 입과 눈이 즐거운 사이폰 커피 - ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=26970]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc/2013/08/22/1634542025641815.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_138/yksysh_1368004042226j9uwP_JPEG/1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
눈으로 마시는 커피?!</h4>
</div>
<p>

사이폰 커피의 매력은 시각적인 효과가 뛰어나다는 점에 있다. 알코올램프에 불을 붙이는 것도 그렇고, 유리구가 가열되면서 물이 끓어오르는 모습은 과학 실험실의 모습을 연상케 한다. 물이 저절로 오르락내리락 하면서 커피가 추출되는 모습은 다른 기구에서는 느낄 수 없는 즐거움이다. 최근에는 안전상의 이유로 알코올램프가 아닌 할로겐 빔히터를 사용하기도 하는데, 붉은 광원에 물든 사이폰은 독특한 분위기를 만들어낸다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130508_85/yksysh_1368004381453p7HaW_JPEG/2.jpg?type=w280'/>

	
	<p>


		
		할로겐 빔히터를 이용해 커피를 추출하는 모습
	</p>

</div>
<p>

사이폰은 하단 유리구에 압력이 차게 되면 물이 위로 빨려 올라가(진공 흡입) 커피가루를 적시면서 커피를 추출한다. 이 때, 커피가루가 물에 충분히 잠기기 때문에 침지식 추출법이라고 할 수 있다.</p>

<p>

사이폰은 진공 흡입 시 올라가는 물의 속도가 빠르고, 추출시간(Brewing Time)도 짧은 편으로 부드럽고 깔끔한 맛을 갖고 있는 것이 특징이지만, 반면에 깊고 진한 맛을 즐기기는 쉽지 않다. 증기압 조절(화력)에 주의를 기울이지 않으면 자칫 과다추출이 되기 쉽다.</p>

<p>

그러나 교반 정도를 제외한다면 추출자가 직접 커피 향미에 개입할 수 있는 부분이 적기 때문에 일정한 추출과정을 꾸준히 연습한다면, 어떤 기구보다도 편차가 적은 결과물을 얻을 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
사이폰 커피는 어디서부터 시작됐을까</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130509_182/yksysh_1368069471015Vi6kG_JPEG/3.jpg?type=w280'/>

	
	<p>


		
		1800년대 만들어진 밸런싱 사이폰
	</p>

</div>
<p>

증기의 압력을 이용해 물을 끌어올려 커피를 추출하는 사이폰은 1830년대 독일에서 선보이기 시작했고, 1838년 프랑스의 리차드(Madame Jeanne Richard)에 의해 개발됐다. 이후 1842년 프랑스의 배쉬(Madame Vassieux)가 두 개의 둥근 유리관으로 이뤄진 현대적인 모습의 사이폰(French Balloon)을 개발, 특허를 내면서 1846년 본격적인 상업화를 시작한다.</p>

<p>

또 다른 형태의 사이폰 기구인 밸런싱 사이폰(Balancing Syphon)은 1840년 영국의 나피엘(Robert Napier)에 의해서 개발됐다. 원리는 같지만 두 개의 유리관(또는 사기 재질)이 양쪽에 균형(Balncing)을 맞추듯 달려있다. 루이 가베(Louis Gabet)와 터멜(Turmel)을 거쳐 현대의 밸런싱 사이폰으로 자리 잡게 된다.</p>

<p>

1900년대에 이르면 미국에서 사이폰 기구의 개발이 활발해진다. 과거에 비해 높은 온도에서 긴 시간 견딜 수 있는 내열·강화유리(Silex)가 등장하고, 많은 유리 제조 회사들이 다양한 디자인의 사이폰 기구를 선보인다. 또한 추출과정 동안 자동으로 열원을 조절하는 장치, 자동차나 배에서 사용할 수 있는 휴대용 사이폰 기구가 개발되기도 했다.</p>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130725_240/yksysh_1374717244014INzic_JPEG/4-1.jpg?type=n129_200'/>
</div>
<p>


	
	하리오
</p>


				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130725_113/yksysh_1374717244156VhXIi_JPEG/4-2.jpg?type=n129_200'/>
</div>
<p>


	
	고노
</p>


				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130725_68/yksysh_13747172442981PXaH_JPEG/4-3.jpg?type=n130_200'/>
</div>
<p>


	
	Silex
</p>


				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130725_267/yksysh_1374717244444IO6zQ_JPEG/4-4.jpg?type=n129_200'/>
</div>
<p>


	
	Twinbird
</p>


				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130725_244/yksysh_1374717245527epqkk_JPEG/4-5.jpg?type=n129_200'/>
</div>
<p>


	
	고노
</p>


			
		
	</div>
<p>

‘사이폰(Syphon)’이라는 이름은 1925년 일본의 고노(Kono)사가 사이폰 기구를 상품화 하면서 널리 알려지기 시작했다. 현재는 고노와 하리오를 비롯해 많은 회사에서 사이폰 기구를 생산 중에 있으며, 특히 화려한 모습의 밸런싱 사이폰은 인테리어 소품으로도 인기가 높다.</p>

<div>

	<h4>
사이폰의 구조</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130509_240/yksysh_1368079454048aNbs4_JPEG/5.jpg?type=w280'/>

	
	<p>


		
		사이폰은 상단 로드, 하단 플라스크, 열원과 받침대로 구성돼있다. &lt;이미지출처: 하리오 코리아&gt;
	</p>

</div>
<p>

사이폰은 크게 상, 하부로 구성돼 있다. 상부는 커피가루가 담기는 로드, 하단에는 물이 담기는 플라스크가, 그 아래에는 물을 가열하는 열원이 있다.</p>

<p>

로드의 하단부에는 유리관이 길쭉하게 나 있고 중간에는 필터가 장착돼 있어, 로드에서 추출된 커피가 플라스크로 내려갈 때 커피 찌꺼기를 걸러준다. 필터는 종이와 융, 두 종류가 있으며, 종이 재질은 일회성으로 지용성 성분을 걸러내기 때문에 깔끔한 맛을 내는 것이 특징이다.</p>

<p>

융의 경우 여러 번 재사용이 가능하고, 지용성 성분이 함께 추출되기 때문에 커피의 향미가 풍부하다. 필터를 지지하는 틀의 재질도 플라스틱과 금속, 도자기가 있으며 각각 열전도율의 차이가 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130509_204/yksysh_1368080099714ypiUA_JPEG/6.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		다양한 재질의 필터 틀: 플라스틱, 도자기 금속
	</p>

</div>



<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130509_254/yksysh_1368080107665b9ptE_JPEG/7-1.jpg?type=w323'/>
</div>
<p>


	
	융필터
</p>


				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130509_198/yksysh_1368080115852KccVO_JPEG/7-2.jpg?type=w323'/>
</div>
<p>


	
	종이필터
</p>


			
		
	</div>
<p>

열원은 알코올램프가 가장 대중적이며, 전문 카페에서는 보다 화력이 센 가스 스탠드를 사용하거나 할로겐 빔히터를 사용한다. 알코올램프가 가장 대중적이고 저렴하게 사용할 수 있는 열원이지만 작은 충격이나 흔들림에 약해서 화재의 위험도 높다. 사용에 있어서 각별한 주의가 필요하다. 사용이 쉽고 안전한 할로겐 빔히터는 가격이 비싸다는 단점이 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130509_116/yksysh_1368080140379tC9ID_JPEG/8.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		할로겐 빔히터 &lt;이미지출처: 하리오 코리아&gt;
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
사이폰 추출을 위한 준비</h4>
</div>
<p>

융 필터의 경우 구입 시 대부분 필터 틀에 씌어져서 나온다. 만약 기존 필터의 조직이 상해서 더 이상 일정한 추출이 어려워질 경우 새로운 필터로 교체해서 사용한다. 교체 시 융 필터의 부드러운 면이 안쪽으로 향해야 하는 것을 주의한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130509_174/yksysh_1368080360740uIojd_JPEG/9.jpg?type=w300'/>

	
	<p>


		
		분쇄도에 따라 맛이 달라진다.
	</p>

</div>
<p>

커피가루의 분쇄도는 핸드드립과 프렌치프레스의 중간 굵기인 1.5mm정도로 분쇄하는 것이 일반적이며, 분쇄도에 따라 추출정도가 달라지면서 맛 조절이 가능하다. 1~2인용 기준으로 물은 240ml, 커피의 양은 24g 정도로 10:1의 비율이 일반적이다.</p>

<p>

추출 시 온도차가 커지게 되면 향미를 제대로 즐길 수 없으므로, 추출 전 뜨거운 물을 약간 부어놔 플라스크와 필터를 충분히 예열해준다.</p>

<div>

	<h4>
사이폰을 이용해 커피를 추출해 보자</h4>
</div>
<div>

	<div>

		



<div>
<div>
</div>
</div>

	</div>
</div>
<p>

• 로드에 필터를 장착할 때는 하단 유리관에 걸쳐지는 스프링의 위치에 주의해야 한다. 스프링 뭉치가 바깥쪽으로 나오게 되면 결합 시 플라스크를 파손할 위험이 있다. 스프링 뭉치는 반드시 안쪽으로 향하도록 장착해야 한다. 또한 필터의 위치가 로드의 정중앙에 오도록 위치를 조절한다.</p>

<p>

• 로드에 분쇄된 커피가루를 넣고 수평이 이뤄질 수 있도록 조절(Levelling) 한다. 수평이 이뤄지지 않으면 물과 커피가루가 균일하게 접촉하지 않는다.</p>

<p>

• 플라스크에 뜨거운 물을 넣고 가열한다. 내부 온도를 판단하기 위해선 플라스크 내에서 발생하는 기포를 관찰하면 된다. 내부의 물은 85~95℃ 사이에서 기포가 생성되면서 수증기가 발생한다. 물의 온도가 100℃ 가까이 올라가면 보다 빠르게 기포가 생성되고 스프링이 격하게 떨리기 시작한다.</p>

<p>

• 물이 끓어오를 때까지 가열하면서, 커피가루를 담은 로드를 플라스크에 비스듬히 걸쳐놓아 필터와 로드를 예열한다.</p>

<p>

• 기포가 빠르게 끓어오르는 시점(약 100℃)이 되는 동시에 로드의 수평을 잘 맞춰서 플라스크와 결합한다. 잠시 후 플라스크 내의 압력이 올라가면서 유리관을 통해 물이 빨려 올라간다. 이 때 커피가루와 물이 만나는 온도는 약 90~93℃가 된다.</p>

<p>

• 로드로 올라간 물이 커피가루의 2배 정도 차오르게 되면 스틱을 이용해 <strong>
교반</strong>
을 시작한다. 교반은 커피가루와 물을 잘 섞어주는 과정으로, 커피성분을 고르게 추출하기 위해 실시한다. 교반은 크게 3단계로 나눠진다. <br>
</br>

1단계는 마른 원두를 고르게 적셔주는 작업으로, 플라스크의 바깥부터 안쪽으로 긁어내듯 저어준다. 빠르게 6~8각형의 패턴을 유지하는 것도 좋은 팁이다. 2단계는 균일하게 섞어주는 작업으로, 중간 속도로 플라스크의 전체를 11자로 젓는다. 마지막 3단계는 안정화 작업으로, 천천히 원을 그려주면서 스틱을 빼낸다.</p>

<dl>
<dt>
교반</dt>
<dd>
이 교반법은 레이나 커피의 레시피이며, 원을 그리면서 스틱을 젓는 방법이 일반적이다. 불을 끄기 전에 2차 교반을 실시 해 좀 더 진한 커피를 추출할 수도 있다.</dd>
</dl>
<p>

• 교반이 잘 됐다면 추출된 커피 / 커피가루 / 거품이 3개의 층을 선명하게 이룬다. 교반 후에는 화력을 줄이고(알코올램프는 불을 끈다), 15~20초 정도 추출을 유지한다. 이후 3개의 층이 섞이기 시작하면 불을 끈다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130509_245/yksysh_1368080621805HxWNG_JPEG/10.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		교반이 잘 되었다면 커피, 커피가루, 거품이 3개의 층을 이룬다
	</p>

</div>
<p>

• 플라스크 내부의 압력이 줄어들게 되면 로드에서 추출된 커피가 필터를 통해 걸러지면서 플라스크로 내려온다. 로드를 분리할 때는 로드 윗부분을 잡고 좌우로 움직여 압력을 천천히 제거하면서 분리한다.</p>

<div>

	<h4>
사이폰 추출의 팁</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130509_112/yksysh_1368081248811yTBdN_JPEG/11.jpg?type=w240'/>

	
	<p>


		
		추출이 끝난 로드의 상태. 거품이 조밀하고 커피 가루가 볼록한 돔(dome)형태이다.
	</p>

</div>
<p>

• 가열시 열원이 강하거나, 오랜 시간 가열하면 100℃ 까지도 올라가지만 플라스크가 파열될 수 있다. 또한 증기압이 강하게 생성되면서 로드로 빨려가는 힘 역시 강해져서, 물이 뿜어져 올라가 그 힘에 의해 커피가루와 물이 섞이는 ‘자연교반’이 일어날 수 있다. 자연교반이 이뤄지면 불규칙하게 추출이 이뤄지기 때문에 일정한 맛을 유지할 수 없게 될 뿐만 아니라, 지나치게 교반이 많이 일어나 과다추출이 되기 쉽다. 커피의 맛과 안전을 위해 적정한 온도로 가열 하는 것에 주의한다.</p>

<p>

• 교반이 잘됐는지의 여부는 로드에 남은 커피가루의 상태를 보고 확인할 수도 있다. 잘된 교반은 균일하게 추출이 이뤄졌기 때문에 거품이 조밀하고 일정하며, 가운데가 볼록하게 솟은 돔 형태를 하고 있다. 반면에 잘못된 교반은 ‘게 거품’처럼 불규칙한 크기의 거품이 형성되며, 표면 역시 울퉁불퉁해진다. 시연에서는 교반을 한 번만 했는데, 불을 끄기 직전 2차 교반을 실시하면 좀 더 진한 맛을 낼 수 있다.</p>

<p>

• 가정에서 알코올램프를 사용한다면 화재를 비롯한 과열로 인한 플라스크의 파열 등 각종 안전사고에 각별히 신경을 쓰도록 주의를 기울인다.</p>

<p>

 </p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
강승훈, 월간 Coffee＆Tea 기자 (<a href='http://www.icoffeentea.com' target='_blank'>
www.icoffeentea.com</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
향기로운 생활의 길벗이 되고자 지난 2002년 1호를 시작으로 10년 동안 커피에 관련된 다양한 이야기들을 전해온 Coffee＆Tea의 취재기자. 온라인 콘텐츠를 담당하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
시연도움</dt>

				<dd>
<a href='http://www.leinacoffee.com' target='_blank'>
레이나 커피</a>
 정소리 바리스타(2012 World Siphonist Championship 2nd)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
이미지도움</dt>

				<dd>
<a href='http://www.laterre.co.kr' target='_blank'>
카페 라떼르</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
　</dt>

				<dd>
                <a href='http://www.hariokorea.com' target='_blank'>
하리오코리아</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
제작협찬</dt>

				<dd>
<a href='http://www.coffee.co.kr' target='_blank'>
일온스</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.05.10</span>
</div>
<div>

	<p>

<strong>
주석</strong>
</p>


	<dl>

		<dt>
<em>
1</em>
교반</dt>

		<dd>
이 교반법은 레이나 커피의 레시피이며, 원을 그리면서 스틱을 젓는 방법이 일반적이다. 불을 끄기 전에 2차 교반을 실시 해 좀 더 진한 커피를 추출할 수도 있다.</dd>

	</dl>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=26970]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[추출기구 편, 멜리타 드리퍼 - 집에서 즐기는 나만의 원두커피 ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=24488]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc/2013/08/22/163534863903413.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130402_285/yksysh_1364881846216P6T50_JPEG/1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
드리퍼의 조상, 멜리타</h4>
</div>
<p>

멜리타 드리퍼는 현재 출시되고 있는 모든 드리퍼의 원형으로서, ‘종이 필터’를 사용해 좋지 않은 향미를 내는 커피의 잔여물을 걸러내는, 새로운 추출법이자 도구였다. 독일 드레스덴(Dresden)의 멜리타 벤츠(Melitta Bentz) 여사가 놋쇠 그릇에 구멍을 뚫고 큰 아들의 연습장을 찢어서 필터로 삼은 것이 시작이었다.</p>

<p>

이후 1908년 멜리타 회사를 설립, 드리퍼와 종이필터를 개발하기 시작한다. 현재의 드리퍼 모양과 비슷한 밑으로 갈수록 좁아지는 형태(Cone-Shaped)는 1937년에 선보였고, 지속적인 개량을 통해 현재의 형태로 자리 잡게 됐다.</p>

<p>

멜리타는 ‘필터’를 최초로 개발한 회사인 만큼, 다양한 종류의 필터도 만들어 왔다. 특히 ‘환경’에 대한 부분에 주목해 개발된 세계 최초로 무표백 필터를 개발했고, 커피의 향(Aroma)에 주목해 필터에 미세한 구멍을 뚫은(Flavor Pores) 필터를 개발하는 등 원조의 명성다운 새로운 콘셉트의 제품을 선보여왔다.</p>

<div>

	<h4>
칼리타와 비슷하지만...</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130402_231/yksysh_13648836202504m7YS_JPEG/2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		멜리타 드리퍼는 경사각이 가파르고 추출구가 1개인 것이 특징이다. &lt;사진에 보이는 것은 3-4인용&gt;
	</p>

</div>
<p>

멜리타 드리퍼의 생김새는 지난 회에 소개한 <a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=173&contents_id=23115&leafId=173' target='_blank'>
칼리타 드리퍼</a>
와 닮았다. (정확하게는 칼리타가 원조인 멜리타를 모방한 것이다). 밑으로 갈수록 좁아지는 형태도 비슷하고, <strong>
리브가 나 있는 모양새도 비슷하다.</strong>
 그러나 분명한 차이점은 있다.</p>

<dl>
<dd>
멜리타 드리퍼는 사이즈에 따라 리브 길이의 차이가 있다. 1~2인용은 드리퍼 전체에 리브가 있지만, 그 이상의 큰 사이즈는 리브가 절반 정도만 있다. 커피의 양과 추출시간 등을 고려해 리브가 다르게 디자인 된 것으로 생각된다. 〔제조사의 공식적인 언급은 찾아보기 어렵다.〕</dd>
</dl>
<p>

먼저는 경사각과 리브의 차이이다. 멜리타의 경사각이 칼리타에 비해 가파르며, 리브도 굵은 편이다. 그러나 무엇보다도 두 드리퍼의 가장 큰 차이점은 추출구의 개수에 있다.</p>

<p>

칼리타는 3개의 추출구를 갖고 있지만, 멜리타는 중앙에 1개만 갖고 있다. 추출구의 개수가 적은 만큼 드리퍼 내부의 물 빠짐 속도가 느린 것이 특징이다. 드리퍼 내부에는 물이 차오르면서 추출이 일어나는데, 지난 회에 이러한 방식을 ‘침출식’이라고 설명한 바 있다.</p>

<p>

침출식은 커피가루와 물이 충분히 만나면서(Brewing), 커피의 깊고 진한 향미까지 추출할 수 있는 장점이 있다. 그러나 추출시간이 길어지는 만큼 과다추출의 위험도 있기 때문에, 적절한 추출시간과 양을 조절할 수 있어야 한다.</p>

<div>

	<h4>
멜리타 아로마 드리퍼</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130402_249/yksysh_136488363119197MXa_JPEG/3.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아로마 드리퍼는 기존 드리퍼와 같은 구조지만 추출구의  위치가  다르게 디자인 됐다.
	</p>

</div>
<p>

멜리타사는 멜리타 드리퍼의 장점이자 단점인 과다추출로 인한 문제점을 개선하기 위해 ‘아로마(Aroma) 드리퍼’를 선보였다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130410_142/yksysh_1365580107783drDG4_JPEG/7.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		추출구가 바닥면에서 약 1cm 올라가 있기 때문에 추출 후 커피가 고이게 된다.
	</p>

</div>
<p>

아로마 드리퍼는 기존 드리퍼와 같은 구조지만, 추출구의 위치를 바닥면에서 약간 올려서 만들었다. 추출구의 위치가 높기 때문에, 바닥면부터 추출구까지 일정량의 커피가 항상 머물게 되는 특징이 있다. 이는 추출 후반부에 발생하는 쓰고 떫은맛의 커피가 서버로 흘러가는 것을 어느 정도 막아주는 역할을 한다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130402_129/yksysh_1364884304750rTICw_JPEG/5.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		아로마 필터의 표면에는 미세한 구멍(Flavor  Pores)이 있다.
	</p>

</div>
<p>

그러나 ‘향기(Aroma)’라는 타이틀은 드리퍼 보다는 전용 필터에 어울린다. 필터에 미세한 구멍이 일정하게 뚫려있기 때문인데, 이 구멍을 통해 기존 필터에서 대부분 걸러지던 커피의 지용성 성분이 함께 추출되면서 보다 나은 향미의 커피를 즐길 수 있다.</p>

<div>

	<h4>
멜리타 아로마 드리퍼로 커피를 추출해보자</h4>
</div>
<p>

이번 시연에서는 아로마 드리퍼를 사용했다. 앞서도 언급했던 것처럼 일반 멜리타 드리퍼와 의 구조적인 차이는 거의 없으며, 사용법도 다르지 않다. 오히려 추출구의 위치가 조정되면서 과다추출의 위험을 줄일 수 있는 부분은, 보다 쉽게 드리퍼를 사용할 수 있는 장점이라고 볼 수 있다.</p>

<div>

	<div>

		



<div>
<div>
</div>
</div>

	</div>
</div>
<div>
  
<div>
  
<p>

• 멜리타 역시 다른 드리퍼와 동일하게 뜸들이기로 시작한다. 드리퍼에 담겨진 커피 양만큼 물을 적시며, 물을 머금은 커피가루가 부풀어 오르다가 멈추게 되면 본격적으로 추출을 시작한다.  <br>
</br>

<br>
</br>
• 드리퍼의 중심에서부터 바깥쪽과 안쪽으로 천천히 물줄기를 조절한다. 드리퍼 내의 물빠짐이 느리기 때문에, 가늘고 일정한 속도를 유지해야지만 넘치지 않는다. 또한 추출 중 부풀어 오르는 거품의 색을 통해서 커피가 추출되는 정도를 파악할 수 있다. 원하는 만큼의 물을 부었다면, 잠시 후 드리퍼 내부의 수위가 추출구 아래까지 낮아지면서 자연스럽게 추출을 멈추게 된다.</p>

</div>
</div>
<div>

	<h4>
한 가지 드립법에 매달릴 필요는 없다</h4>
</div>
<p>

사실, 멜리타사는 뜸들이기 이후 특별한 드립법을 제안하지 않는다. 그저 ‘한 번에 물을 붓는 것’을 강조할 뿐이다. 따라서 멜리타사는 물을 어떻게 부어야 한다는 행위보다 이미 특정한 의도를 담아 디자인 된 드리퍼와 필터 자체의 몫을 더 크게 여겼다고 볼 수 있다.</p>

<p>

그러나 한꺼번에 물을 쏟아 붓는다면 다소 연한 농도의 커피가 추출되기 쉽다. 물이 많아지면 커피가루가 물에 완전히 잠겨서 모든 입자에서 커피 성분이 추출이 용이해지지만, 추출속도도 함께 빨라진다. 충분한 추출이 일어나기도 전에 서버로 빠져나가기 때문이다. 만약 농도 있는 커피를 추출하기 원한다면, 적절한 양의 물로 수 회에 나눠서 커피의 성분을 최대한 많이 추출해내는 방법이 적당하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130402_234/yksysh_13648843136500Nnq5_JPEG/6.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		카페 서래수에서는 멜리타를 사용하면서 점드립을 이용해 커피를 추출한다. 전체 추출과정을 뜸들이기 이후 2회에 나눠서 진행하며, 1차 추출 때 원하는 양의 60~70%를 충분히 추출해 낸 후, 2차 이후에는 빠르게 마무리한다.
	</p>

</div>
<p>

결국 제조사의 의도도 중요하지만, 자신의 취향에 맞지 않는다면 다양한 방법으로 응용해 볼 수도 있다. 이를 테면, 멜리타 드리퍼를 사용해 점드립으로 추출하는 것도 가능하다. 물론 ‘응용’은 필요하다. 점드립 추출로 어느 정도까지 추출할 것인가, 후반부의 타이밍은 언제쯤인가, 몇 회에 걸쳐서 추출을 할 것인가 등은 자신의 기준에서 판단하고, 콘트롤 할 수 있어야 한다.</p>

<div>

	<h4>
홈 카페의 기준은 당신!</h4>
</div>
<p>

드리퍼가 시작된 곳은 독일이었지만, ‘핸드드립’이라는 장르(?)를 활성화 시킨 곳은 일본이었다. 앞서 살펴봤던 세 개의 드리퍼 역시 모두 일본기업의 제품으로, 회사명이 각 드리퍼를 지칭하는 대명사가 될 정도로 유명세를 누리고 있다.</p>

<p>

일본의 핸드드립은 물줄기를 정교하게 컨트롤하는 것에 중점을 둔다. 어떻게 물줄기를 조절하느냐에 따라서 커피의 향미가 결정되는 것을 강조한다. 우리나라 역시 일본의 이러한 커피문화의 영향을 많이 받아서, 오래 전부터 많은 커피 아카데미 등에서 핸드드립 시 물을 붓는 방법을 강조해왔다.</p>

<p>

반면 독일을 비롯한 유럽, 미국에서는 물이 어떤 형태로 흘러가는지에 대한 이야기를 강조하지 않는다. 붓는 물의 총량이나 시간 또는 커피 자체에 대한 이야기를 많이 하는 편이다. 그래서 물을 쏟아 붓는다는 뜻의 <strong>
Pour-Over</strong>
 드립법을 주로 사용한다.</p>

<dl>
<dd>
본문에서는 Pour-Over방식을 따로 구분했지만, 유럽이나 미주 지역에서는 Filter Coffee, Pour-Over Coffee 등으로 구분하지 않고 부르기도 한다.</dd>
</dl>
<p>

Pour-Over 방식은, 뜸들이기 이후에는 물줄기를 굵기와 양을 자유롭게 조절해 추출한다. 드리퍼의 위쪽까지 가득 채워서 추출하는 경우가 많다. 이러한 방식은 약간의 잡미를 감수해야 하지만, 매번 달라지는 결과물에 스트레스를 받는 것보다, 드립 테크닉이 거의 없기 때문에 일정한 맛을 유지하기에 유리하다.</p>

<p>

이러한 맥락에서, 앞서 소개한 추출 시연은 ‘참고사항’일 뿐이다. 원리를 이해하고, 새로운 응용을 적용할 수 있도록 테크닉을 숙련 한다면, 핸드드립 커피의 다채로운 매력을 즐길 수 있을 것이다.</p>

<p>

 </p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
강승훈, 월간 Coffee＆Tea 기자 (<a href='http://www.icoffeentea.com' target='_blank'>
www.icoffeentea.com</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
향기로운 생활의 길벗이 되고자 지난 2002년 1호를 시작으로 10년 동안 커피에 관련된 다양한 이야기들을 전해온 Coffee＆Tea의 취재기자. 온라인 콘텐츠를 담당하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
시연도움</dt>

				<dd>
<a href='http://cafe.daum.net/seorae-su' target='_blank'>
카페 서래수</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
제작협찬</dt>

				<dd>
<a href='http://www.coffee.co.kr' target='_blank'>
일온스</a>
</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.04.11</span>
</div>
<div>

	<p>

<strong>
주석</strong>
</p>


	<dl>

		<dt>
<em>
1</em>
</dt>

		<dd>
멜리타 드리퍼는 사이즈에 따라 리브 길이의 차이가 있다. 1~2인용은 드리퍼 전체에 리브가 있지만, 그 이상의 큰 사이즈는 리브가 절반 정도만 있다. 커피의 양과 추출시간 등을 고려해 리브가 다르게 디자인 된 것으로 생각된다. 〔제조사의 공식적인 언급은 찾아보기 어렵다.〕</dd>

		<dt>
<em>
2</em>
</dt>

		<dd>
본문에서는 Pour-Over방식을 따로 구분했지만, 유럽이나 미주 지역에서는 Filter Coffee, Pour-Over Coffee 등으로 구분하지 않고 부르기도 한다.</dd>

	</dl>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=24488]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[아프리카에는 커피가 없다 - 에티오피아 농업대학의 아두나 학장을 만나다.]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=23678]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/0229591455832202.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<p>

에티오피아에서는 커피를 ‘분나Bunna’ 혹은 ‘부나Buna'라 한다. 짐마의 야생커피를 찾아 헤매다 돌아오는 길에 한 농부에게 무심코 ‘커피’라 말하자 그는 내게 불쾌감을 감추지 않고 “커피가 아니라 분나”라며 힘주어 말한다. 혹자는 분나가 원두를 뜻하는 ‘빈Bean’에서 유래됐다고 말하기도 하고, 혹자는 카파 북부의 지역명 ‘부노Buno’에서 왔다고 하기도 한다.</p>

<p>

커피와 더불어 지내오는 지난 20여 년 간 커피의 역사나 유래 등과 관련해 책을 통해서나 인터넷을 통해 엇비슷한 무수히 많은 얘기들이 떠돌고 있음을 나는 잘 알고 있다. 대개는 커피에 대한 애정이나 사전지식이 없는 상태에서 영어, 일본어를 맹목적으로 번역하는 과정에서 오는 해석의 오류에서 기인한다. 탐험을 떠나기 전 품었던 이들에 대한 사실규명에 대한 욕구가 꿈틀거린다.</p>

<div>
<h2>
에디오피아 커피의 발전을 꿈꾸는, 짐마 농업대학</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130320_202/jung860626_1363760056738nIoAL_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>
<p>

짐마대학 농업대학의 아두나 학장은 에티오피아의 농업 발전을 위해 힘쓰고 있다.</p>

</div>
<p>

새벽부터 서두른 덕에 늦지 않게 짐마 대학에 도착한다. 캠퍼스는 산 중턱에 오밀조밀하게 모여 바깥세상의 혼잡스러움과는 철저히 단절되어있다. 쾌청한 하늘아래 황토길이 아름답게 펼쳐진다. 정성스런 손길이 투박한 모습으로 구석구석에 닿아있다. 하늘 높은 줄 모르고 솟아있는 나무 전봇대들의 열병, 늘어진 전선, 칠이 벗겨져 붉게 녹슨 함석지붕의 인문대 강의실, 하얗게 페인트로 단장된 벽돌담, 어디를 가던 만날 수 있는 친절한 미소... 에티오피아 최고의 짐마 농대를 둘러보는 일은 원예학을 공부하고 있는 나에게는 가슴 벅찬 일이 아닐 수 없다. 오늘날 법학, 의학 등 10개의 단과대학으로 성장한 짐마대학은 1952년 농대가 최초 설립되었다. 여러 경비실의 확인 절차를 거친 후에야 짐마 농대의 아두나 학장Dean Dhuguma Adugna과 인사를 나눌 수 있었다.</p>

<p>

한눈에 보기에도 사람 좋은 인상이다. 그의 온화한 미소와 다정한 눈빛은 나이가 들수록 닮으려 애써야겠다는 생각이 든다. 캐나다의 한 연구소와 손 잡고 수 년간 수행해오고 있는 고품질 커피생산 프로젝트에 대해 들려준다. 손수 제작한 15분짜리 영상자료를 통해 에티오피아 커피산업 전반에 대한 소개와 당면과제인 커피 프로세싱의 합리화 계획을 잘 알 수 있다. 정부나 유관기관에서 수행하고 있는 농민 교육프로그램을 보면서 과거 우리의 새마을 운동을 떠올리게 된다.</p>

<div>
<h2>
아프리카에는 ‘커피’가 없다</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

분나에 대해 질문한다.</p>

<p>

“왜 에티오피아에서는 커피를 커피라 하지 않고 ‘분나’라 부르지요?”</p>

<p>

“네, ‘분나’는 커피를 부르는 현지 언어입니다. 우리는 커피라고 부르지 않습니다. 커피의 이름이 ‘카파Kaffa'라는 지역명에서 온 것은 틀림없습니다. 커피가 처음 발견된 곳이지요. 그러나 ‘분나‘는 커피를 칭하는 우리고유의 언어이며, 원어Original Name입니다.”</p>

<p>

“분나는 빈bean에서 왔다는 얘기도 들었습니다만?”</p>

<p>

“빈은 커피빈을 얘기할 때 쓰는 말이지만 우리는 볶은 커피, 분쇄한 커피, 끓인 커피 모두를 ‘분나’라 부릅니다. 커피의 오리지널 네임은 ‘분나’입니다. 모든 에티오피아인들은 커피를 분나라 부르지요. 영어로는 커피라고 하지만, 커피가 최초로 발견된 우리 에티오피아 사람들은 분나라고 합니다.”</p>

<p>

중복되는 내용을 거푸 들려준다. 아두나 학장의 대답에는 공감할 수 있는 강한 신념이 깔려있다. 그의 말을 듣는 내내 우리의 ‘김치’를 ‘기무치’로, ‘인삼’을 ‘진생’으로 부르는 것에 대한 섭섭함이 겹쳐진다. 왜 ‘김치’를 김치라 부르는지, 왜 ‘인삼’이라 부르는지 누군가가 내게 묻는다면 뭐라 답할 수 있을까? 김치는 왜냐고 할 것도 없이 그냥 김치다. 분나니까 그냥 분나라 부르는데 무슨 이유가 따로 있겠는가? 세상 사람들이 모두 커피라 불러도 커피의 고향 에티오피아에서는 분나다. 여전히 궁금증이 꼬리를 물고 있지만 계속 분나의 유래만 붙들고 있을 수는 없다. 왜냐하면, 사실 에티오피아인 모두가 분나라 부르지도 않기 때문이다. 에티오피아는 70여 종족이 200가지 이상의 언어를 사용하는 다민족 국가로 대다수 에티오피아인들이 사용하는 암하라어Amharic로는 ‘분나Bunna’이지만, 오로모어Oromia로는 '부나Buna‘이며, 티그리어Tigrigna로는 ‘분Bun’, 케피초어Kefficho로는 ‘보노Bono’라 부른다.</p>

<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130320_107/jung860626_1363760079553uPaV1_JPEG/img02.jpg'/>
</div>
<p>

</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130320_11/jung860626_13637600886521nrMB_JPEG/img03.jpg'/>
</div>
<p>

</p>

</div>
<p>

커피와 카파의 관계에 대해 질문을 이어간다.</p>

<p>

“이곳 짐마의 옛 지명이 카파였다고 알고 있습니다. 언제 어떻게 변하게 됐나요?”</p>

<p>

“서양에서 말하는 커피는 카파에서 유래되었습니다. 예전의 카파는 하나의 왕국(Kingdom of Kaffa)이었습니다. 이 왕국의 수도가 짐마였구요. 1942년, 짧았던 이태리 식민정부 시기에는 카파도道Kaffa Province라는 이름으로 짐마, 기베 등 인근 지역을 편입했습니다. 1995년 정부의 신행정구역 개편에 의해 카파도道라는 이름은 없어지고, 오로모州Oromia State 12개 행정 구역중 하나인 카파지역Zone이라는 이름으로 불리어지고 있지요. 짐마는 이 지역의 행정중심지로 지금은 짐마시市와 카파지역 등으로 구분되어 있으며, 두 곳 모두 커피를 재배하는 최적지로 손꼽히고 있습니다."</p>

<p>

커피가 ‘힘’을 뜻하는 아랍어 ‘카베Kaweh'나 ’카하와Qahwah’에서 왔다는 주장이 있다는 나의 질문에 그는 정중하면서도 단호히 그렇지 않다 답한다. 커피의 고향이 에티오피아의 카파지방이며 물자교역에 의해 아라비아 반도로 건너간 후 이슬람의 전파를 따라 유럽전역으로 펴져나가게 된 것으로, 아랍인들은 에티오피아인들의 분나를 카파에서 왔다하여 카베, 카화로 부르게 되었다는 것이다.</p>

<p>

굳이 우리의 동해나 일본해를 들추지 않더라고 역사의 해석에는 상대적인 입장이 있기 마련이다. 에티오피아의 오로모어, 케피초어로 카파Kaffa의 'Ka'는 '신God'을, 'Afa'는 ‘만물이 소생하는 땅’을 의미한다. ‘신이 주신 풍요로운 땅’이라는 의미다. 반면, 야생의 커피가 에티오피아에서 발견되고 자라기는 했으나 경작되기는 예멘에서부터 시작되었기에 커피의 원류는 예멘이라 주장하는 입장에서 볼 때, 커피는 마시면 힘이 나는 아랍어 ‘카베’에서 유래되었다는 설도 설득력이 있지 않을까?</p>

<p>

커피의 발견시기를 유추해본다. 그 시기를 두고 500년경, 600년경, 혹은 1,000년경이라며 제각각 주장을 달리한다. 이슬람교의 발전사를 들여 보면, 이슬람의 창시자 마호메트 탄생(570년)으로 시작해 이슬람의 세력 확장은 북쪽 이집트를 거치면서 아프리카 각국에 강력한 영향을 끼친다. 에티오피아의 경우 700년경 예멘(7세기에 정식으로 이슬람을 받아들임)으로부터 홍해를 건너 이슬람을 받아들이게 되고 곧 동아프리카 전역에 퍼지게 된다. 서부 내륙의 깊숙한 산간지방인 이곳 카파에까지 이슬람의 모스크가 세워진다. 어느 날 커피를 발견한 칼디가 기뻐 한걸음에 이 모스크로 달려간다. 이곳에서는 이슬람 수도사와 교도들이 졸음을 쫒기 위해 한밤중에 커피를 마신다. 커피가 발견된 때에 이미 이슬람이 들어와 있었다는 사실은 그 시기가 600년, 700년을 넘어섰다는 반증이며, 1,000년경에는 이미 아라비아 반도에 재배가 되던 때이니, 이들을 잘 따져보면 800년경이 맞지 않을까?</p>

<div>
<h2>
야생 커피의 태생지 쪼쩨 마을</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

아두나 학장과의 만남은 아주 특별했다. 그는 에티오피아 깊은 산골 오지의 학자이기는 하지만, 자신만의 커피에 대한 각별한 애정을 가지고 있고 앞으로 자신이 해야 할 일과 나아가야 할 삶의 방향을 정확히 알고 있다. 옛 것을 지키며, 부족한 것에 욕심 내지 않고 채워나가려는 그의 숨은 노력이 진주처럼 빛난다. 그를 알게 되었다는 것에 괜히 우쭐해진다. 그와의 커피 얘기는 시간가는 줄 모르게 이어진다. 나는 그가 그려내는 순박한 아름다움에 흠뻑 취해 연신 고개만 끄덕인다.</p>

<p>

헤어질 무렵 불쑥 쪼째Choche 얘길 들려준다. 수 세기에 걸쳐 내려오는 야생커피나무의 태생지이며, 수없이 많은 야생 커피나무 종들을 볼 수 있는 곳인 동시에 내로라 하는 대형 커피수입상들의 발길이 끊이지 않는 곳이라는 말에 귀가 쫑긋해진다. 짐마에서 50km 떨어진 곳이다. 해발 1.800m을 넘나드는 산악지대인 이곳 짐마는 해가 일찍 떨어진다. 재회를 약속하고 급하게 작별인사를 나눈다. 돌아오는 차창 너머로 손을 흔드는 그의 모습이 눈에 선하다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130320_115/jung860626_1363760098989aXkNi_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>
<p>

쪼쩨가는 길</p>

</div>
<p>

쪼쩨로 향하는 고물 지프는 산길을 잘도 달린다. 50km를 우리 식으로 계산하면 한 시간이 채 안 걸릴 시간이지만 이곳에서는 형편이 다르다. 굽이굽이 돌아가는 황톳길에 울퉁불퉁 솟아오른 구릉과 움푹 파인 웅덩이, 연신 삐걱거리는 소리를 내는 고물 지프소리, 족히 두 시간은 넘어 걸리리라. 밤이면 불 빚 하나 없는 산길이기에 돌아오는 길이 걱정스럽다. 길에는 양이며 염소, 당나귀와 사람들이 한데 뒤엉켜 있다. 하나도 급한 게 없어 보인다. 숲길에는 한가로이 풀을 뜯는 서 너 마리 양떼와 아이들이 보인다. 산길이 머금은 초록은 언제 보아도 지루하지 않다. 초록은 영원히 변치 않을 자연색이다. 생명의 색이다. 빌딩 주차장이며 아파트 베란다에까지 이 초록을 옮기려 애쓰는 우리의 오늘을 생각하면 산길에서 한데 뒤엉켜 사는 이들의 행복지수가 우리 보다 훨씬 높으리라. 초록과 황토의 산길은 지쳐가는 우리에게 힘을 실어준다. 감바Gamba지역 표지판을 지나친다. 아주 작은 마을을 지나도 아이들은 차의 뒤꽁무니를 쫓는다. 온 동네 골목길을 따라 소독차의 하얀 연기를 뒤쫓던 어린 시절이 떠오른다. 처음에는 어색했지만, 아이들을 향해 손을 흔들어주는 것도 이제는 자연스럽다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130320_282/jung860626_1363760191923j9YAR_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>
<p>

야생 커피가 발견된 자리에 아프리카 왕들이 모여 회합을 가진 장소를 나타내는 표식</p>

</div>
<p>

잠시 상념에 잠긴 사이 쪼쩨 마을을 지난다. 그러고도 한참을 좁은 숲길을 달린다. 인적이 드문 길이다. 표지판이 있을 것이라던 아두나 학장의 말과는 달리 어디를 둘러봐도 없다. 길을 잘못 든 것 같다. 지나친 길을 몇 번씩 다시 오가고 있다. 해는 이미 서쪽으로 기울고 있고 마음은 조급해진다. 인적이 드문 이곳에 마침 맞은편에서 걸어오는 할아버지를 반갑게 불러 도움을 청한다.</p>

<p>

표지판이나 표식도 없는 산길에서 할아버지를 따라 내린다. 먼 산 너머로 먹구름이 몰려오고 있다. 내일 다시 간다 해도 도저히 찾을 수 없을 것 같은 숲길로 들어선다. 모자를 깊이 눌러쓴다. 앞을 분간하기가 어렵다. 신비감이 밀려온다. 주위엔 온통 덤불 숲이다. 조금이라도 뒤처지면 길을 잃을 것 같아 대원들에게 소리친다. 산비탈을 올라 숨이 가쁜데도 힘든 줄은 모르겠다. 앞사람의 발걸음을 놓치기라도 하는 날이면 영영 아프리카의 미아가 되는 것은 아닐까?</p>

<p>

얼마나 달렸을까? 산 중턱에 넓은 평지가 펼쳐진다. 어리둥절할 뿐이다. 사방을 둘러싸고 있는 나무들의 움직임이 예사롭지 않다. 영험한 기운마저 느껴진다. 온통 녹슨 도끼 색의 돌무더기가 누워있다. 군데군데 억겁의 세월을 견뎌낸 돌무더기와 그 틈에서 모진 목숨을 부지하고 있는 이름 모를 풀들이 나그네에게 무언가를 말하고 싶어하는 것만 같다. 고여있는 샘물은 거울처럼 맑다. 파르테논 신전 앞 아크로폴리스 언덕에 선 듯한 기분이다.</p>

<p>

커피나무의 흔적을 찾으려 사방을 둘러보지만. 커피나무는 단 한 그루도 보이지 않는다. 할아버지는 바닥에 난 표식의 의미를 설명한다. 수 세기 전 야생커피가 발견된 바로 이 자리에서 아프리카의 왕들이 모여 회합을 가진 표식이 그대로 남아있는 유적지라는 설명이다. 더 자세한 설명을 해줄 수 있었을 아두나 학장과 같이 오지 못한 것이 못내 아쉽다. 막상 찾아온 커피의 탄생지인데, 기쁨이나 자부심보다는 먼 곳에 두고 온 사람들에 대한 그리움이 몰려들었다. 검은 구름이 먼 서쪽 산으로부터 무서운 속도로 달려온다. 커피나무들과 유적지에 대한 기대는 그 자리에 그대로 두고 떠날 수밖에 없다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130320_124/jung860626_1363760118482B8eHx_JPEG/img06.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

온몸은 비에 젖어있다. 어느 틈에 나타난 아이들 한 무리가 앞장선다. 빗속을 뚫고 아이들은 달린다. “아~데바이오! 아~데바이오!” 축구선수 아베바이오를 말하는지는 알 수 없지만 박수 치며 노래하며 발을 맞춰 달린다. 우리도 달린다. 거친 잡초들이 무성하지만 몇몇은 재주를 넘기도 한다. 아프리카 특유의 야호 소리도 들린다. 우리 모두 비에 젖은 배낭을 짊어지고 있지만 가볍게만 느껴진다. 올라올 때와 똑같은 먼 길을 돌아가는데도 한달음에 달려왔다. 두고두고 잊지 못할 꿈결처럼 행복한 시간이다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/18/159/profile.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
박종만</dd>
<dd>
왈츠와 닥터만 커피 박물관장 (<a href='http://www.wndcof.org/' target='_blank'>
www.wndcof.org</a>
)</dd>
<dd>
대학에서 국문학과 호텔경영학을 전공한 뒤 인테리어 회사를 경영했다. 외국 출장길에 우연히 커피 문화에 눈을 뜬 뒤 커피를 알리는 데 스무 해를 넘게 보냈다. 2006년 국내 최초의 등록 커피박물관인 ＜왈츠와 닥터만 커피 박물관&gt;을 개관해 한국적 커피 이론의 정립, 세계 각국의 커피 문화 소개 등에 힘쓰고 있다. 우리 나라에서 노지재배가 가능한 커피나무를 만들기 위해 원예학 박사과정을 마쳤으며 현재에도 연구를 진행하고 있다.<br>
</br>

저서 [커피기행] (효형출판, 2007), [닥터만의 커피로드] (문학동네, 2011)</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.03.22.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=23678]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[추출기구 편, 칼리타 드리퍼 - 집에서 즐기는 나만의 원두커피]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=23115]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc/2013/08/22/1635591821996411.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130313_151/yksysh_1363142149219OCtcF_JPEG/1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
하리오 드리퍼는 투출식?</h4>
</div>
<p>

앞서 살폈던 <a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=173&contents_id=20138&leafId=173' target='_blank'>
하리오 드리퍼</a>
는 커피가 추출되는 시간이 짧은 편에 속한다. 이러한 빠른 추출이 가능한 것은 구조적인 특징 때문이다. 원추형 모양으로 인해 물이 한 점으로 모이면서 물의 흐름이 빨라지고, 큰 추출구멍을 통해서 드리퍼 외부로 빠르게 빠져 나가는 것이다. 긴 리브도 한몫을 한다. 커피 추출을 마무리 짓는 후반부에서 다량의 물을 붓기 전까지는 드리퍼 내부에 물이 고이지 않을 정도로 빠르게 추출이 이뤄진다. 이러한 방식을 흔히 ‘투출식’이라고 부른다. 추출시간이 짧기 때문에, 커피와 물의 접촉 시간이 길어졌을 때(과다추출) 발생할 수 있는 쓴맛이나 잡미의 발생이 적은 편이다.</p>

<div>

	<h4>
침지식은 어떤 방식인가?</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130313_67/yksysh_1363142857579LRXAq_JPEG/2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		바구니 모양의 칼리타 드리퍼, 전체적으로 리브가 있고 바닥에는 3개의 작은 추출구가 있다
	</p>

</div>
<p>

이번에 소개하는 칼리타 드리퍼는 ‘침지식’ 드리퍼로 부른다. 침지(沈漬)는 물속에 담가서 적신다는 뜻으로, 물이 빠르게 통과하는 투출식과는 달리 커피가루가 물에 잠기면서 커피가 추출되는 방식이다. 그 이유는 추출구의 구멍이 하리오나 고노에 비해 상당히 작기 때문이다. 주입되는 물의 양에 비해 추출된 커피가 빠져나가는 속도가 느려지면서 자연스럽게 드리퍼에 물이 차오르는 것이다. 따라서 투출식에 비해 추출시간은 길어지고, 그에 따라 표현할 수 있는 커피의 풍미도 달라진다.</p>

<p>

하지만 칼리타의 추출법을 정확히 표현한다면 반(半)침지식에 가깝다. 그 크기가 작긴 하지만 추출구가 3개나 있어서, 드리퍼 전체가 잠기기 전에 추출된 커피가 서버로 흐르기 때문이다.</p>

<div>

	<h4>
초보자들도 쉽게 사용할 수 있는 칼리타 드리퍼</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130313_278/yksysh_1363157721172nigLx_JPEG/3.jpg?type=w280'/>

	
	<p>


		
		3개의 작은 추출구를 통해 커피가 흐르는 모습. 추출되는 속도 변화의 폭이 적다.
	</p>

</div>
<p>

이러한 칼리타 드리퍼의 장점은 초보자들도 쉽게 사용할 수 있는 점에 있는데, 특히 과소∙과다추출의 위험을 줄일 수 있는 특징이 있다.</p>

<p>

예를 들어 하리오의 경우, 지나치게 물을 빠르게 붓는다면 커피 성분이 충분히 추출되지 않을 수 있다.  또한 고노의 경우, 드립 초반부 점드립에 집중하다 보면 추출시간이 길어져 과다추출이 일어날 수 있다.</p>

<p>

그러나 칼리타는 반침지식의 특징처럼, 드립 속도나 양에 상관없이 드리퍼 내부에서 일정량의 물과 커피가루가 만나는 것이 유지 된다. 따라서 추출 테크닉이 부족하더라도 어느 정도 일정한 결과물을 기대할 수 있게 된다.</p>

<p>

하지만 이것은 어느 정도의 수준일 뿐, 자동 머신처럼 알아서 좋은 결과물을 만들어 낼 수 있는 것은 아니다. 결국 드리퍼의 구조와 특징을 이해하고 드립법을 숙련하는 것이 중요하다</p>

<div>

	<h4>
칼리타 드리퍼로 커피를 추출해보자</h4>
</div>
<div>

	<div>

		



<div>
<div>
</div>
</div>

	</div>
</div>
<div>
  
<div>
  
<p>

• 본격적인 추출 전에 커피를 충분히 적셔서 원활한 추출이 이뤄질 수 있도록 뜸을 들인다. 커피 위에 물을 가볍게 올리는 느낌으로 물을 붓는데, 물을 너무 많이 붓게 되면 준비 단계에서부터 추출이 이뤄질 수 있고, 반대로 너무 적게 부으면 커피가루의 안쪽까지 충분히 스며들지 않으면서, 제대로 된 추출준비가 이뤄지지 않는다. 드리퍼 내의 커피가루와 같은 양의 물을 부으면 적절하다.<br>
</br>

<br>
</br>
• 물이 스며들기 시작하면 커피가루가 머핀처럼 부풀어 오르는 것을 확인할 수 있다. 원두 안에 있던 가스가 빠지는 과정으로, 일반적으로 부푸는 정도를 통해 원두의 신선도를 가늠할 수 있다. 그리고 커피가루의 내부에는 미세한 물길들이 생기게 된다. 잠시 후 부풀어 오르던 것이 멈추면, 본격적인 추출을 시작한다. <br>
</br>

<br>
</br>
• 중심부터 가늘게 물줄기를 유지하면서 물을 붓는다. 작은 동전 크기부터 원을 그리듯 물을 붓기 시작해서 점차 크기를 늘려가고, 물줄기도 굵게 한다. 내부에 형성된 물길을 따라서 고르게 물이 퍼져나가면서 커피의 추출이 이뤄진다.<br>
</br>

<br>
</br>
• 커피의 성분 중 대부분은 초반에 많이 추출되기 때문에, 원하는 양의 절반 정도 추출됐다면 상당히 진한 상태다. 이 때, 추출을 멈추고 원하는 양의 뜨거운 물과 섞어서 마시거나, 얼음과 바로 섞어서 아이스커피로 즐겨도 좋다.<br>
</br>

<br>
</br>
• 절반 이후부터는 원하는 양까지 물을 붓는 속도와 굵기를 두껍고 빠르게 부으면서 마무리를 한다.</p>

</div>
</div>
<div>

	<h4>
맛있는 커피를 추출하기 위한 팁</h4>
</div>




<div>

	
		<caption>
이미지 목록</caption>

		
			
				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130313_211/yksysh_1363157876647sAnvt_JPEG/4-1.jpg?type=n216_300'/>
</div>
<p>


	
	추출 전 서버에 뜨거운 물을 담아 온도 변화를 최소화 시켜준다.
</p>


				<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130313_200/yksysh_13631579209904a4fP_JPEG/4-2.jpg?type=n430_300'/>
</div>
<p>


	
	뜸을 들이기 위해 물을 가볍게 올리는 모습.
</p>


			
		
	</div>
<p>

추출이 진행되면서, 몇 번에 걸쳐서 물을 부을 건지는 본인의 몫이다. 여러 가지 스타일을 참고하면서, 자신의 입맛에 맞는 스타일을 찾아가는 것이다. 앞서 다뤘던 ‘<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=173&contents_id=20138&leafId=173' target='_blank'>
추출단계별 향미의 차이를 느껴보는 방법</a>
’을 통해 본인이 원하는 향미의 커피를 확인하는 것도 방법이다.</p>

<p>

가장 많은 커피성분이 추출되는 초반부(20~30%)가 추출되는 커피의 맛을 좌우하는 단계로, 횟수와 양을 조절하는 기준으로 삼을 수 있다. 또한 보다 깊은 맛을 원한다면 잡미와 쓴맛이 추출되는 것을 주의하면서 추출시간을 길게 끌어주면서 마무리한다.</p>

<p>

드리퍼의 구조와 특징을 이해했다면, 다음은 드립 테크닉을 숙련하는 것이 중요해진다. 이것은 이상적인 추출을 위한 노력이기도 하지만, 본인의 기호에 맞는 커피를 맛보기 위한 노력이기도 하다. 일정하지 않은 드립은 그 결과가 매번 달라진다. 그렇기 때문에 드립 테크닉이 숙달되지 않는다면 다음 번에는 ‘맛있는’ 커피는 보장받을 수 없다.</p>

<p>

안정적인 드립 테크닉을 위해서는 당장 팔을 사용하는 것보다는, 팔을 고정한 상태에서 몸 전체를 이용하는 것을 숙련하기 바란다. 흔들리지 않고, 일정한 패턴을 지속할 수 있는 힘을 기르는 것이다. 이후 드립 패턴을 일정하게 유지할 수 있게 된다면, 팔을 이용해 높낮이를 통한 물의 흐름과 굵기를 조절하는 연습을 권한다.</p>

<p>

 </p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
강승훈, 월간 Coffee＆Tea 기자 (<a href='http://www.icoffeentea.com' target='_blank'>
www.icoffeentea.com</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
향기로운 생활의 길벗이 되고자 지난 2002년 1호를 시작으로 10년 동안 커피에 관련된 다양한 이야기들을 전해온 Coffee＆Tea의 취재기자. 온라인 콘텐츠를 담당하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
시연도움</dt>

				<dd>
카페 일상(<a href='http://blog.naver.com/ilsangcafe' target='_blank'>
http://blog.naver.com/ilsangcafe</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
제작협찬</dt>

				<dd>
일온스(<a href='http://www.coffee.co.kr' target='_blank'>
http://www.coffee.co.kr</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
물품협찬</dt>

				<dd>
따벨라(<a href='http://www.tabella.co.kr' target='_blank'>
http://www.tabella.co.kr</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.03.14</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=23115]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[커피의 탄생지, 짐마 - 목동 칼디가 커피를 처음 찾아낸 곳, 짐마로 향하는 길 ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=22424]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/0335201460688115.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<div>
<h2>
커피의 탄생지, 짐마로 향하는 길</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

아프리카에 발을 디딘 지 훌쩍 열흘이 지났다. 이미 행색은 현지인들과 크게 다를 바 없다. 비행기로 가면 한 시간 남짓이면 갈 곳을, 800년경서부터 나귀 등에 업혀 홍해로 향했을 커피의 발자취를 따라 고물지프로 흙 길을 달린다. 커피의 고향으로 가는 길은 멀고 험하다. 새벽부터 서둘러 아디스아바바를 출발해 점심시간이 지났는데도 아직 중간지점인 기베강Gibe River에 도착조차 하지 못하고 있다. 구름 한 점 없는 하늘엔 태양만이 무자비하게 이글거린다. 숲은 물론 나무 한 그루도 귀한 형상이다. 국토 전체가 고산지대에다 사철 좋은 기후를 감안한다면 잡초라도 무성할법한데 민둥산은 아디스아바바를 벗어날수록 더 눈에 띈다.</p>

<p>

비좁고 남루한 지프는 요란하게 덜컹거린다. 창문을 온통 열고 달리지만 대지로부터 뿜어 올라오는 열기는 숨을 턱턱 가로 막는다. 운전수 덕택에 무슬림 찬송가인 듯 한 알아듣지 못할 음악을 내내 듣고 있다. 그의 요란한 경적은 시가지를 벗어났음에도 잠시도 쉬지 않는다. 도착 전에 분명히 배터리가 모두 방전되고 말 것이라는 우스꽝스런 생각이 든다. 노새와 말, 염소, 사람 그리고 인력거와 자전거, 우마차, 온통 먼지와 함께 뒤범벅이다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130306_5/jung860626_1362555102536zETmn_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>
<p>

짐마 가는 길에 지나는 기베 협곡. 풀 한포기가 드문 민둥산이 대부분이다.</p>

</div>
<p>

앞자리에 세 명이 끼어 앉아 책을 읽거나 할 형편이 못 된다. 한국을 떠나기 전 가졌던 에티오피아에 대한 막연한 생각들을 애써 떠올려본다. 시바여왕으로부터 시작된 고대왕국의 찬란한 영화를 이어받은, 단 한 번도 강대국의 식민지가 되어본 적이 없는, 서력보다 7년 늦어 올해가 뉴밀레니엄이고 아프리카 유일의 고유문자가 있는 원시림과 야생동물의 천국 에티오피아. 그럼에도 에티오피아하면 떠오르는 굶주림에 뼈만 남은 올챙이배를 가진 보석같이 아름다운 눈망울을 가진 소년의 얼굴이며 이웃 소말리아 접경지역에서 끊이지 않는 무력충돌과 이를 피해 모여드는 난민들……. 도저히 같이 어울릴 수 없을 것 같은 모습들이 한데 뒤섞여 형형색색의 무지개를 만들어내고 있다.</p>

<p>

기베협곡의 장관이 눈앞에 펼쳐지지만 눈에 들어오지 않는다. 풍광이 확연히 달라진다. 해발 2,000m를 넘어서고 있는데도 군데군데 커피가 자라고 있다. 누가 아라비카 커피가 해발 1,800m 이상 자라지 않는다 했던가? 바나나 잎이 보이면 어김없이 그 아래로는 커피나무가 자라고 있다. 반가운 친구를 만난 듯 지나치는 농부들을 향해 ‘살람selam’을 외친다.</p>

<p>

이미 해는 서쪽 편으로 저물고 있다. 험한 산길을 넘고 넘는 어느 순간 갑자기 환하게 펼쳐질 야생커피 가득한 커피의 고향 짐마Jimma의 절경이 마구 가슴을 뛰게 한다. 오래 전부터 그토록 꿈꾸어오던 커피의 고향 짐마로 가는 길이 아니던가? 관람객이 박물관에 들어오면 제일 처음 듣는 말이 “커피의 고향은 아프리카 에티오피아의 짐마입니다”다. 매일 수 차례 귀가 따갑도록 말하고 듣는 곳이 바로 이곳 짐마다. 이런 내게 짐마는 거친 돌멩이 하나, 흙먼지 한 줌, 매캐한 매연마저 신선하다. 정겹다. 급한 내 마음은 아랑곳하지 않고 길은 점점 험해진다. 급경사의 흙 길에 움푹 파인 물웅덩이, 가끔씩 미친 듯이 달려드는 반대편 트럭들……. 짐마에 도착한 것은 결국 해가 다 지고 나서다.</p>

<div>
<h2>
소년 칼디의 흔적을 찾아</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130306_221/jung860626_1362554985573OeDkc_JPEG/img06.jpg?type=w646'/>
<p>

운무에 싸인 짐마산의 광경은 몸이 아픈 가운데서도 깊은 감동을 주었다.</p>

</div>
<p>

새벽 6시가 채 안된 시간인데도 밖이 소란스럽다. 한밤중에 들어간 숙소여서 몰랐지만 아침에 보니 버스터미널 앞이다. 어김없이 사람들은 바삐 움직인다. 많은 비가 내려 땅은 촉촉하다. 흙 길인 탓에 물웅덩이가 곳곳에 널려있다. 간밤엔 제대로 잠을 자지 못했다. 왼쪽 눈을 뜨기가 힘들다. 자동차 매연과 심한 흙바람에 눈에 상처가 났다. 몸이 천근만근이다. 아직 갈 길이 먼데 덜컥 겁이 난다. 짐마에서 온전한 병원을 찾기는 어려워 보인다. 대원들 몸조심하라는 소리를 입버릇처럼 하던 나로서는 난감하기 짝이 없다. 그렇다고 어제 그 고생을 하고 이곳까지 와서 다시 아디스로 돌아갈 수 도 없는 노릇이다. 출국 전 국립의료원에서 난생처음 4대의 예방주사를 두 팔에 한꺼번에 맞고 대원들을 향해 이제 건강 걱정은 안 해도 되겠다며 으쓱해 하던 자신이 부끄럽기 짝이 없다. 선택의 여지없이 7시에 숙소를 나선다. 그리도 그리던 짐마 마운틴의 장관을 코앞에 두고 노구가 되어버린 나를 그저 지프에 싣는다. 차창을 타고 들어오는 상큼한 풀 내음에도 가슴이 아프다. 고마운 이들과 정겨운 이들의 모습들이 지난 세월만큼 가슴속에 숨어 있다가 그리움으로 밀려온다. 보지 못하니 더욱 선명하게 그려진다. 평화로운 소리를 담는다. 새, 염소, 양, 소의 움직이는 소리, 닭 소리, 풀섶의 노랫가락……. 온갖 자연의 소리가 들린다.</p>

<p>

흔들리는 차 안에서 얼마나 잠이 들었을까? 대원들의 감탄사에 눈을 뜨지 않을 수 없다. 짐마마운틴 산허리를 짙은 운무가 휘두르고 있다. 겹겹의 산은 스스로 감추어둔 신비로움을 서서히 드러낸다. 가히 절경이라 하지 않을 수 없다. 산 아래로는 끝이 보이질 않는다. 지프로도 더 이상 올라가지 못한다. 건너편 야트막한 동산 아래로 높이 솟은 첨탑 두 개가 솟아있는 푸른 모스크가 어슴푸레 모습을 보인다. 금방이라도 소년 칼디가 나타나 환호하며 한걸음에 수도승Monk에게 달려가 커피열매의 발견을 알릴 듯하다. 감격이 밀려든다. 처음 온 곳이지만 전혀 낮 설지 않은, 언제 어디선가 꼭 와 본 듯한 그런 느낌이다. 마음이 편안해진다. 고통스러웠던 새벽녘의 몸 상태는 어느새 말끔해져 있다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130306_251/jung860626_1362532211548jmfkf_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>
<p>

짐마산 근처의 모스크. 커피 열매를 처음 발견한 칼디는 이곳으로 달려와 수도승에게 이를 알렸다.</p>

</div>
<p>

모스크의 문지기 할아버지가 반갑게 맞는다. 소박한 시골 모스크는 대도시의 그것과는 사뭇 다른 모습니다. 어디에도 화려함이란 찾아볼 수 없다. 색다른 정취가 느껴진다. 마치 지도 속 보물섬을 찾는 듯 이곳 저곳을 살핀다. 뒤뜰의 나뭇가지에는 잎이 하나도 남아있지 않다. 염소와 양들은 이미 나뭇잎을 섭렵하고는 바닥의 풀들만 뜯고 있다.</p>

<p>

목동 칼디가 예닐곱 살 밖에 되지 않았을 것이라는 데 놀라지 않을 수 없다. 놀이기구가 따로 있는 것도 아닌 이곳에서 형제들은 저마다 바쁘게 할 일이 정해져 있다. 덩치가 큰 소를 돌보는 일은 마땅히 열 서넛쯤은 되어야 할 형들의 몫인데 반해, 온순하고 겁 많은 염소와 양은 소년 칼디의 몫이자 하루 종일 같이 놀아줄 친한 친구다. 집 가까운 곳의 풀과 나뭇잎은 이미 빈약해질 데로 빈약해져 일찌감치 아침을 인제라Injera와 염소, 양 젖으로 때운 소년 칼디는 녀석들을 데리고 뒷산 먼 언덕길을 오른다. 작은 작대기 하나면 충분하다. 이름 모를 열매며 잎을 따먹으며 점심과 간식을 대신한다. 드러누워 하늘과 대화를 한다. 해질녘까지가 노는 시간이다. 갑자기 녀석들 중 몇몇이 뛰어 날뛴다. 무슨 일인가 달려가 보니 평소 보지 못했던 탐스럽게 열려있는 빨간 열매를 따먹고 있다. 칼디도 다가가 주저 없이 맛을 본다. 상큼한 단 맛이 난다. 숨이 가빠지고 콧노래가 절로 나온다. 놀란 가슴을 쓸어내리며 소년 칼디는 녀석들을 데리고 마을의 중심인 모스크로 달려간다.</p>

<p>

나는 그 모스크에 지금 발을 딛고 서있다. 감격에 겨워 돌기둥을 만지고 또 만진다. 혹시나 그 옛날의 표식이라도 있을까 하며 구석구석을 더듬지만 1,200년 전의 흔적은 그 어디에도 없다. 내 마음 속에만 있을 뿐......</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130306_189/jung860626_1362532222085SkSc1_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>
<p>

그 옛날 소년 칼디의 모습을 짐마에서 만날 수 있었다. 염소와 양과 더불어 삶을 꾸리는 그들의 모습은 자연 그 자체였다.</p>

</div>
<div>
<h2>
야생의 숨결을 품은 커피, 예보마을</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

차를 돌려 짐마의 야생 커피가 밀집한 예보마을Yebo로 향한다. 야생의 숨결이란 무엇인가? 나무와 풀과 잡초의 씨앗을 저절로 품고 싹트게 하고 밀어 올리어 마침내 꽃을 피우고 열매를 맺게 하는 거대한 자연의 힘이 아닌가. 짐마가 야생은 물론 커피 재배산지로 자리 잡은 것은 필시 그럴만한 이유가 있으리라. 옛 지명 카파Kaffa에서 커피의 이름이 유래된 짐마는 해발 1,300m에서 2,100m 사이의 고산지대로 연중 상해피해가 없는 최저기온에 30도를 넘지 않아 늘 쾌적하다. 연중 강수량은 1,600mm로 커피뿐 아니라 곡류도 잘 자라 ‘에덴의 정원’이라 불리기도 한다.</p>

<p>

마을이라 해야 길을 따라 겨우 몇 채가 이어져 있다. 그 길을 따라 언덕너머 좌우로 야생 커피 꽃들이 흐드러지게 피어있는 모습이 한눈에 들어온다. 무성한 열대 원시림이 하늘을 향해 곧게 뻗어있고 그 사이사이로 햇빛을 향해 어지럽게 줄지어 있다. 겨우 손톱만한 크기의 꽃들이 지천에 널려있다. 어릴 적 보았던 눈부시게 아름다웠던 누이의 순백색 드레스가 떠오른다. 어느 노작가의 “추수를 앞둔 논의 빛깔이 우리민족이 제일 좋아하는 색깔이 아닐까”라는 말을 두고 고개를 끄덕였었지만, 지금 이 순간 이 때 묻지 않은 태곳적 아름다움을 앞에 두고는 생각이 달라진다.</p>

<p>

정신을 가다듬고 주위를 둘러 야생커피 환경에 대해 살펴본다. 아프리카는 물론 여러 곳에서 보아왔던 노지재배 커피와 야생커피는 외부 환경에서부터 큰 차이를 띠고 있다. 기온과 일교차, 토양수분, 풍량과 광조건 등은 광합성 및 호흡작용에 직접영향을 끼쳐 커피나무의 생장과 발육을 크게 좌우한다.</p>

<p>

이 중에서도 광조건은 특이할 만하다. 야생커피는 주위에 빼곡한 원시림과의 자연적 공조로 지나친 일조량을 피하고 있다. 최근의 인위적인 셰이드 그론Shade Grown경향을 말없이 웅변하고 있다. 유구한 세월이 흐르는 동안 잎은 음엽화陰葉化되어 두께는 얇아지고 면적은 커져있는 것을 볼 수 있다. 잎은 엽록체의 그라나 라멜라grana lamella 구조의 발달로 산란광을 포착하기 쉬운 상태로 변해, 집광시스템을 발달시킴으로 약한 광을 효율적으로 이용하는 구조로 변화되어있으리라. 광합성은 어떤가? 일반노지에서는 엽온이 기온보다 훨씬 높은 것을 알 수 있는데, 커피나무의 최적 광합성온도가 대략 20-30도 범위인 것을 놓고 볼 때, 대기 중 온도가 30도라 하더라도 실제로는 그 이상의 고온에 의해 외관상 광합성이 억제되고 있는 경우를 흔히 볼 수 있지 않은가. 이곳 짐마의 야생커피 단지에서는 엽온과 대기 중 온도에 큰 차이가 없음을 어렵지 않게 알 수 있다.</p>

<p>

한 줌 흙을 쥐어본다. 나뭇잎으로 덮인 흙은 얼른 보기에 건조해 보였으나 어느 조제상토보다 부드럽고 탄력이 있다. 토양 분석을 해 볼 방법은 없다. 다만 인위적인 손길이 닿지 않은 것으로 미루어, 광물질, 유기물, 공기, 물 등이 적절한 조화를 이루고 있을 것은 자명하다. 무게와 질감으로 본 토양수분과 공기의 조화는 매우 이상적이다. 발아, 신장, 화기의 발달과 과실 비대를 위해서는 과습되지 않는 정도에서 충분한 토양수분 공급이 바람직하다 할 것이기에 연강 강수량 1,600mm와 이를 충분히 머금고 있는 짐마의 흙이 더욱 윤기가 나 보인다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130306_193/jung860626_1362532236355W0PlR_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>
<p>

짐마의 야생 커피 꽃</p>

</div>
<p>

수확기가 아닌 탓에 열매를 볼 수 없다. 아쉬움이 크다. 세계 커피시장에서 짐마 커피, 특히 야생커피가 그리 높게 평가되고 있지는 않다. 커피나무나 열매의 품질보다는 수확 후 처리과정에 더 큰 문제점이 있다고 할 것이다. 커피 가공과정을 계량화, 선진화하는 것이 시급한 과제라는 점은 일본의 키 커피Key Coffee의 선례를 보면 알 수 있다. 1972년 일본 키 커피는 세계 2차대전으로 황폐화된 인도네시아 토라자 지역의 커피를 복원하려는 노력을 시작했고 이 노력은 20년이 흐른 1991년 빛을 보게 되었다. 후에 짐마 농대 학장을 통해 알게 된 사실이지만 현재 에티오피아도 정부, 학계는 물론 커피업계 모두 산업전반에 걸쳐 힘겨운 노력을 기울이고 있는 중이라고 하니, 제법 시간이 흐르면 좋은 결과가 나타날 것이다.</p>

<p>

사실 이곳 짐마에서 본 야생커피는 에티오피아 커피의 아주 작은 일부다. 에티오피아 커피는 야생커피Forest Coffee(10%), 반 야생커피Semi-Forest Coffee(35%), 농가재배 커피Garden Coffee(35%) 그리고 농장재배커피Plantation Coffee(20%)로 나뉘며 이들 중 95%는 유기농 재배로 이루어지고 있다. 이곳으로 오기 전 에티오피아 하라르Harar 커피를 십 수년간 로스팅하면서 마치 에티오피아 커피를 다 알고 있는 듯 했던 짧은 식견에 얼굴이 붉어진다. 아직 낮의 햇살이 비치고 있다. 북한강가 온실에서 탄산가스와 싸우며 새우잠을 자고 있을 나의 커피나무들이 안쓰럽다. 모든 요소가 자연적인 짐마커피와 그 정반대인 북한강가…… 원시림 속 구름 사이로 비치는 햇빛이 그토록 환하고 유정한 것은 강원도 어느 두메산골에서 커피나무를 키워보겠노라는 나의 꿈이 허튼 공염불만은 아닐 것이라는 간절한 바램 때문이리라. 커피의 고향 짐마에서 야생커피와 함께하는 시간이 꿈결같이 흐른다. 어김없이 호기심 가득한 동네 아이들이 몰려든다. 대원들 모두 아이들과 하나가 된다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/18/159/profile.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
박종만</dd>
<dd>
왈츠와 닥터만 커피 박물관장 (<a href='http://www.wndcof.org/' target='_blank'>
www.wndcof.org</a>
)</dd>
<dd>
대학에서 국문학과 호텔경영학을 전공한 뒤 인테리어 회사를 경영했다. 외국 출장길에 우연히 커피 문화에 눈을 뜬 뒤 커피를 알리는 데 스무 해를 넘게 보냈다. 2006년 국내 최초의 등록 커피박물관인 ＜왈츠와 닥터만 커피 박물관&gt;을 개관해 한국적 커피 이론의 정립, 세계 각국의 커피 문화 소개 등에 힘쓰고 있다. 우리 나라에서 노지재배가 가능한 커피나무를 만들기 위해 원예학 박사과정을 마쳤으며 현재에도 연구를 진행하고 있다.<br>
</br>

저서 [커피기행] (효형출판, 2007), [닥터만의 커피로드] (문학동네, 2011)</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.03.08.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=22424]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[추출기구 편, 고노 드리퍼 - 집에서 즐기는 나만의 원두커피 ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=21458]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc/2013/08/22/1636271677464027.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130220_254/yksysh_1361327430875ihcuJ_JPEG/1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
같은 듯 다른 고노 드리퍼</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130220_121/yksysh_13613274372176R5KC_JPEG/2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		고노 드리퍼는 리브가 짧은 것이 특징이다.
	</p>

</div>
<p>

지난번에 커피추출 기본적인 내용과 <a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?rid=173&contents_id=20138&leafId=173' target='_blank'>
 하리오 드리퍼</a>
에 대해서 알아봤으니 이번에는 고노 드리퍼에 대해서 알아보자. 고노 드리퍼는 하리오 드리퍼와 비슷한 모양새를 갖고 있다. 두 드리퍼 모두 원추형으로 생겼고 바닥에 있는 추출구도 하나라서, 겉으로 봐서는 거의 같은 드리퍼처럼 보인다. 그러나 그 안을 들여다보면 두 드리퍼의 구조적인 차이를 확인할 수 있다.</p>

<p>

가장 큰 차이점은 리브(Rib)의 길이에 있다. 하리오는 드리퍼 바닥부터 위쪽까지 길게 있지만, 고노는 바닥부터 드리퍼의 중간까지만 있어 짧은 편이다. 또한 추출구의 크기도 하리오가 고노에 비해 큰 편이다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130220_251/yksysh_1361327578930cD5xt_JPEG/3.jpg?type=w323'/>

	
	<p>


		
		리브가 있는 중간 부분부터 추출이 일어난다
	</p>

</div>
<p>

리브는 공기가 드나드는 통로 역할을 한다. 공기와 함께 물의 흐름이 만들어지는데, 이 때 커피의 추출이 이뤄진다. 리브가 짧아지면 커피가 추출되는 구간이 짧아져서, 추출속도가 느려진다. 리브가 없는 위쪽으로는 커피가루가 물을 머금은 상태(Brewing)가 되는 것이다. 따라서 두 드리퍼에 동일한 양의 커피가루와 물을 넣고 추출을 시도한다면, 하리오에 비해 고노의 추출시간이 길어진다.</p>

<p>

물론 하리오를 사용하면서도 천천히 물을 부어 어느 정도까지는 추출시간을 길게 만들 수 있다. 그러나 지체 없이 투출되는 구조적인 차이 때문에 절대적인 추출시간은 고노에 비해 짧을 수밖에 없다.</p>

<p>

추출시간이 다르다면 커피성분의 추출정도가 달라지고, 추출되는 커피의 맛 역시 달라진다. 고노의 경우 하리오보다 깊고 진한 맛의 커피를 추출할 수 있는 것이다. 그러나 이것은 드리퍼가 우월하다는 개념보다는 특징으로 접근하는 것이 맞다. 표현할 수 있는 맛의 스펙트럼은 넓어졌지만, 그만큼 맛을 조절해야 하는 노력이 필요하기 때문이다. 하리오의 경우 속도조절만으로 손쉽게 깔끔하고 다양한 맛의 커피를 추출할 수 있는 장점이 있다.</p>

<div>

	<h4>
고노 드리퍼는 점드립이 중요하다?</h4>
</div>
<p>

그러나 고노는 사용이 다소 까다로운 드리퍼로 알려져 있다. 물방울을 점점이 떨어뜨리는 ‘점드립’이 대표적인 드립법으로 알려졌기 때문이다. 정교한 물 조절이 필요한 점드립은 초보자들이 따라 하기 쉽지 않은 드립법이다. 그러나 원리를 이해한다면, 반드시 방울 형태의 점드립을 해야 한다는 부담에서 벗어날 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130221_141/yksysh_1361409972372s7tm4_JPEG/4-3.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		방울 방울 물을 떨어뜨리는 고노식 점드립은, 커피가루의 밀도가 높은 가운데를 적셔주면서, 균일한 추출이 일어나도록 준비하는 과정이다
	</p>

</div>
<p>

점드립의 배경은 원추형 모양으로 인해 드리퍼 내부 커피가루의 밀도 차에 있다. 밀도는 드리퍼의 중심부가 가장 높고 바깥으로 갈수록 낮아지는데, 고른 추출을 위해서는 밀도가 높은 중심부를 충분히 적셔줘야 한다. 이 때, 한 번에 많은 양의 물을 붓게 되면 안쪽까지 물이 스며들지 못하면서, 추출준비가 이뤄지지 않은 부분이 생긴다. 이는 추출 시 부분적인 과소∙과다 추출의 원인이 된다.</p>

<p>

따라서 점드립은 천천히 물방울을 떨어뜨려서, 중심부를 충분히 적셔주기 위한 과정이라고 할 수 있다. 또한 밀도가 낮은 주변부는 중심부로부터 흘러드는 물로 적셔지면서, 드리퍼 내부의 모든 커피입자가 추출이 일어날 수 있는 준비를 하게 된다. 이 과정을 통해 균일한 추출이 일어날 수 있는 조건이 만들어지는 것이다. 반드시 점드립으로 해야 한다는 생각보다는, 커피가루를 충분히 적신다는 생각으로 천천히 물을 떨어뜨리면 된다.</p>

<div>

	<h4>
고노 드리퍼로 커피를 추출해보자</h4>
</div>
<div>

	<div>

		



<div>
<div>
</div>
</div>

	</div>
</div>
<div>
  
<div>
  
<p>

• 커피가루의 밀도가 높은 드리퍼의 중심부에 천천히 물을 부어준다. 한꺼번에 많은 양이 쏟아지지 않는 것이 중요하다. 일정량의 물이 부어지면 추출된 커피가 서버로 흐르게 되는데, 이 때 리브가 있는 하단에서부터 추출이 이뤄지는 것을 확인할 수 있다.<br>
</br>

<br>
</br>
• 커피가루가 부풀어 오르고 어느 정도 커피가 추출됐다면, 부어주는 물의 양을 조금씩 늘리기 시작한다. 물을 붓는 원의 크기가 커질수록 물의 양이 늘어나게 되며, 이때도 역시 가운데를 중심으로 부어준다. <br>
</br>

<br>
</br>
• 원하는 맛과 향의 커피가 일정량 추출이 됐다면, 물의 양을 좀 더 늘려서 부어준다. <br>
</br>

<br>
</br>
• 추출이 거의 막바지에 이르면 충분히 물을 부어주고, 원하는 양에 다다르면 드리퍼를 빼면서 마무리한다. <br>
</br>

<br>
</br>
• 추출 정도에 따라 커피의 농도가 달라지므로, 시음 전에 스푼 등을 이용해 충분히 섞어준다.</p>

</div>
</div>
<div>

	<h4>
고노 드리퍼의 포인트</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130220_124/yksysh_1361332629068oRCIb_JPEG/6.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		일정한 양의 물을 지속적으로 부었을 때 커피가루가 패지는 현상이 나타난다.
	</p>

</div>
<div>
  
<div>
  
<p>

• 드립 시 물의 양을 점차적으로 늘려가는 것이 중요하다. 같은 양의 물을 계속해서 붓게 되면 물을 머금고 있는 시간이 길어지면서, 과다추출로 인해 쓴맛을 비롯한 나쁜 향미가 나올 수 있기 때문이다. 또한 물의 양을 늘려가는 타이밍은 추출정도에 맞춰서 진행돼야 하는데, 물의 양을 너무 빨리 늘리게 되면 추출시간이 짧아지면서 과소추출이 일어나게 돼, 커피 본연의 맛을 느끼기 어렵게 된다. 추출 진행은 올라오는 거품과 추출되는 커피의 색을 통해 확인할 수 있다. <br>
</br>

<br>
</br>
• 맛의 포인트는 추출 초반, 중심부에서 추출돼 나오는 커피의 양을 조절하는 것에 있다. 이 양이 많아질수록 커피의 맛은 깊고 진해진다. <br>
</br>

<br>
</br>
• 중심부는 초반부터 추출이 집중적으로 활발하게 일어났기 때문에 추출이 진행될수록 남아있는 커피 성분이 없어지고, 상대적으로 중심에서 떨어진 바깥쪽에 커피 성분이 많이 남게 되다. 이 때, 물의 양을 늘려주는 것과 함께 물을 붓는 위치를 점차 바깥쪽으로 붓는다면 보다 균일한 추출이 가능하다. <br>
</br>

<br>
</br>
• 커피의 양이 많아진다면 분쇄도는 좀 더 굵어져야 한다. 커피가루가 많아지면서 밀도가 높아지기 때문이다. 결국 투과되는 속도가 느려지고 추출시간도 길어져, 과다추출이 일어날 수 있다. 고노사에서 제안하는 커피의 양은 1인당 12g이다.</p>

</div>
</div>
<div>

	<h4>
드립포트의 선택?</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130220_208/yksysh_1361332732428z0q7b_JPEG/7.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		드립포트의 디자인에 따라서 핸드드립 시 편이성이 높아질 수 있다
	</p>

</div>
<p>

핸드드립 시 중요한 기구 중 하나인 드립포트(주전자)는 다양한 형태가 출시되고 있지만, 몸통과 연결된 목 부분의 형태로 구분했을 때, 얇고 일정하게 뻗은 스타일과 굵어졌다가 가늘어지는 스타일로 나뉠 수 있다.</p>

<p>

용도가 다르다고 볼 순 없지만, 드립 방식에 따라서 특정한 형태의 드립포트를 사용 했을 때 편이성이 높아질 수는 있다. 예를 들어 물줄기의 폭을 유지해야 하는 경우 얇고 일정하게 뻗은 스타일을 선택하는 것이 편리하다. 만약 물줄기 폭과 물의 양을 다양하게 조절해야 한다면 목이 굵어졌다가 가늘어지는 스타일로 선택하는 것이 좋다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130220_167/yksysh_1361333166613474nE_JPEG/8-1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		주입구가 튜닝 된 드립포트. 물이 안정적인 수직상태로 떨어지는 것을 확인할 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

또한 물이 떨어지는 주입구의 모양에 따라서 드립이 편해질 수 있다. 특히 점드립 시에는 주입구가 아래쪽으로 휘어진 형태가 편리하다. 일부 바리스타들은 드립을 보다 편리하게 하기 위해서 주입구의 형태를 튜닝(Tuning)을 하기도 한다. 그러나 잘못된 튜닝 시 드립포트를 못쓰게 되기 때문에 튜닝에는 상당한 주의가 필요하다. 물론 튜닝 이전에 기본 드립포트로 충분한 숙련이 우선돼야 한다.</p>

<p>

 </p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
강승훈, 월간 Coffee＆Tea 기자 (<a href='http://www.icoffeentea.com' target='_blank'>
www.icoffeentea.com</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
향기로운 생활의 길벗이 되고자 지난 2002년 1호를 시작으로 10년 동안 커피에 관련된 다양한 이야기들을 전해온 Coffee＆Tea의 취재기자. 온라인 콘텐츠를 담당하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
시연도움</dt>

				<dd>
카페 라떼르 (<a href='http://www.laterre.co.kr' target='_blank'>
http://www.laterre.co.kr</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
제작협찬</dt>

				<dd>
일온스 (<a href='http://www.coffee.co.kr' target='_blank'>
http://www.coffee.co.kr</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.2.21</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=21458]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[탄자니아의 축복, 킬리만자로 - 탄자니아의 원두가 커피잔에 담기기까지]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=21358]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/0431561210102790.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<div>
<h2>
모시의 커피점</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

빗속의 킬리만자로를 고물 지프로 오르는 일은 그리 수월치 않다. 잠시 쉴 요량으로 길거리 커피점 앞에 차를 세운다. 말이 커피점이지 나무로 얼기설기 엮어 만든 가정집 한 귀퉁이 열 평 남짓 공터에 장작불과 냄비, 설거지용 물통 네 개가 전부인, 의자도 없는 그야말로 노천 커피점이다. 물만이라도 깨끗하면 좋겠다는 생각을 해보지만 강수량 풍부한 이곳 모시지역에서도 담수시설이 없으니 아프리카 여느 곳과 크게 다를 바가 없다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_234/jung860626_1361242817408w0t42_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>
<p>

주인은 커피 원두가루와 굵은 설탕을 한 움큼 집어넣어 국자로 저었다. 냄비에 생강을 잘게 썰어넣고 물을 끓인 다음 커피 찌꺼기와 생강을 거름망으로 걸러낸다.</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_188/jung860626_1361242828245HAyOP_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>
<p>

완성된 생강커피. 우리 입맛에는 커피보다 생강차에 더 가까웠다.</p>

</div>
<p>

바닥에는 얇게 채 쓴 생강이 끓고 있다. 그 위로로 곱게 갈린 커피원두 가루를 듬쑥 집어넣는다. 정제되지 않은 굵은 설탕도 한 움큼 손에 담아 집어넣는다. 한참을 기다린 후 중국산이라는 표기가 선명한 오렌지 빛 플라스틱 거름망에 거른다. 커피찌꺼기 조금과 생강이 걸러진다. 특별히 귀한 손님에게 내놓는 잔이라며 이빨 빠진 잔에 가득히 걸쭉한 커피를 담아내어 놓는다. 생강커피Ginger Coffee이다.</p>

<p>

이곳 탄자니아 북부지역에 오래 전부터 대를 이어 전해 내려오는 전통 커피로, 기호로서의 음료가 아니라 약리효과를 내는 건강음료 커피이다. 쌉쌀함과 쓴맛 그리고 단맛이 절묘한 조화를 이룬다. 연거푸 두 잔을 청해 마신다. 얼떨결에 접한 생강커피이지만 연신 수줍어 어쩔 줄 몰라 하던 커피점 여주인의 순박한 모습과 함께 오랫동안 기억 속에 남아있을 특별한 커피다.</p>

<div>
<h2>
모시 협동조합</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_169/jung860626_13612428392247egCO_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>
<p>

모시협동조합의 창고는 이미 커피 수확 철이 지나 한가하게 비어있었고, 책상 위에 전표들이 널려있었다.</p>

</div>
<p>

낡은 지프차에 무거운 몸을 옮겨 싣고 모시 협동조합(Moshi Farmers Cooperative Union)으로 향한다. 이 곳 협동조합은 모시 지역의 커피 농가들에 새로운 재배기술을 지도해 수확을 늘릴 수 있도록 하고, 이들이 수확한 생두를 모아 대규모 판매상이나 수출회사에 공급하는 역할을 하고 있다. 이미 수확 철이 지난 탓에 협동조합 창고는 휑하다. 한복판에 자리 잡은 낡은 책상 위의 전표들은 그 책상이 지닌 힘을 느끼게 한다. 책상 앞에서 전표를 받아 쥐며 환하게 웃을 농부의 미소를 떠올려본다.</p>

<p>

파치먼트 상태의 커피를 메고 들어온 농부는 육중한 저울 위에 마대를 올려놓는다. 그 짧은 순간, 조금이라도 더 무거워지길 바라며 슬그머니 눈감아버린 나무 부스러기며 잔 돌멩이들이 제 값을 해주길 기도할 것이다. 농부가 한 마대의 커피를 위해 얼마나 많은 수고를 하는가?</p>

<p>

평평하고 햇빛이 많이 들지 않는 비옥한 땅을 골라 고이 모셔두었던 커피씨앗을 뿌린다. 그 위로 그늘 막을 따로 치기도 한다. 물주기를 거르지 않고 싹 트기를 기다린다. 6개월여를, 길게는 1년여를 아이처럼 보살펴 건장한 체구가 되면 넓고 험한 산비탈로 이식한다. 자리잡기로 몸살을 치른 커피 나무가 튼튼하게 뿌리를 내리고 세 살이 넘으면 아름다운 꽃을 피우게 된다. 짙은 재스민 향의 흰 꽃이 일주일쯤 피었다 지고 나면 비로소 눈부시게 붉은 커피체리를 맺는다. 이때부터가 농부의 손길이 더욱 바빠지기 시작하는 때이다.</p>

<p>

농부에게 있어 커피나무가 어릴 때에는 나무를 키우는 일이 큰 문제가 되지 않는다. 또한 그 나무들이 몇 그루 채 되지 않을 때에는 더더욱 그렇다. 농부들이 커피나무를 키우면서 가장 힘들어하는 것은 병충해와의 싸움이다. 나뭇가지가 커지고 잎이 무성해져 커피열매가 맺히게 되면 수많은 병충해와 싸워야 한다. 병충해는 대개 농장 안에서 겨울을 나며 전염과 번식을 되풀이하는 까닭에 해마다 그 밀도와 피해가 누적된다.</p>

<p>

오늘날에야 방제기술이 발달하고 획기적인 신 농약이 개발되어 대개는 방제가 된다고 하나, 이는 형편이 넉넉한 먼 나라 얘기가 아니겠는가. 가난한 만큼 농부의 손길은 더 바빠진다. 잡초제거, 가지치기, 거름주기, 물주기, 햇빛가리기 등이 모두 농부의 몫이다. 수확의 기쁨도 잠시, 펄핑Pulping과 까다로운 건조를 거쳐야 겨우 파치먼트가 된다. 그것도 8월부터 2월까지에만 할 수 있는 벌이이다.(Tanzania Moshi Machame 지역)</p>

<p>

게다가 무게를 재고 난 뒤에 곧바로 돈을 주는 것도 아니다. 차곡차곡 영수증이 쌓이고 트럭에 한 차 가득 동네 사람들의 커피마대가 찰 때쯤이면 협동창고에서 대형 커피밀Coffee Mill로 보내진다. 한참을 지난 후에 이곳으로부터 돈을 받고 또 한참을 지난 후에 그 돈은 농민들에게 전해진다. 왜 이렇게 늦게 주느냐며 불평하는 사람은 없다. 오래 전부터 그렇게 해오던 일이고, 다른 곳과 비교해 볼 방법도 없으니 달리 생각해볼 이유도 그들에겐 없다.</p>

<p>

케냐 티카Thika 지역과 모시Moshi지역의 커피 생산 과정이 확연하게 비교된다. 티카에서는 자본의 논리가 우선된다. 커피농장은 초기단계에서부터 잘 계획되어있다. 규모의 경제 개념을 적용한 대형화 농장, 생산성과 비용절감을 동시에 꾀한 농장과 밀의 일원화, 기계화를 통한 작업능률 향상과 생산성을 고려한 수간거리, 치밀히 사전 계획된 관수시설 등은 외형적으로 나타나는 장점들이다. 이에 더하여 예로부터 전해 내려온 전통 시비법의 계량화 작업을 비롯해, 다양하고 적합한 커피품종의 선정 등은 보이지 않는 오랜 고난 끝에 얻어낸 연구 성과다. 이들의 조화는 오늘날 커피시장에서 폭발적인 시너지 효과를 나타내고 있다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_292/jung860626_1361264491882Etn5N_JPEG/IMG13.jpg?type=w646'/>
<p>

모시협동조합으로부터 받은 선물. 모시협동조합의 아라비카 커피종자와 달력</p>

</div>
<p>

내게 마리아는 한쪽 구석에 따로 보관중인 마대를 풀어 커피 종자 한줌을 건넨다. 탄자니아 모시 마차메의 아라비카 커피종자다. 서툰 영어로 선물이란다. 농협창고에 아무렇게나 붙어있는 낡은 달력 몇 점도 얻었다. 먼 곳에서 자신들의 이야기를 귀담아 들어주는 모습이 그녀로서는 무척 고마웠던 모양이다.</p>

<p>

커피산지를 오가는 길은 무언가 공통적인 느낌이 있다. 커피의 제왕이라 하는 카리브해 자마이카 킹스턴의 블루마운틴 마비스뱅크Marvis Bank로 가는 길에서도, 포스트모던 혁명 혹은 마지막 근대 혁명의 근원지라 불리는 멕시코 치아파스 Chiapas의 첩첩산중 산크리스토발 San Christoval 로 가는 길에서도 품은 적이 있는 느낌이다. 커피가 지니고 있는 기운일까. 햇살이 닿지 않는 곳까지 두텁게 깔려있는 초록의 싱그러움, 길을 주위로 빼곡히 둘러싸고 있는 이름 모를 열대 나무들. 모두가 기름진 토양과 넉넉한 물을 지니고 있는 것은 아니지만, 햇살을 머금어 더욱 찬란한 커피 잎의 윤기와 향기는 세계의 커피산지 어느 곳을 가도 같다는 느낌이다.</p>

<div>
<h2>
탄자니아 커피위원회</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_12/jung860626_1361243177465T18O1_JPEG/img07.jpg?type=w646'/>
<p>

모시 타운에 있는 카하와하우스. 이곳에 탄자니아 커피위원회가 있다.</p>

</div>
<p>

모시 타운에 들어서, 탄자니아 커피위원회를 찾았다. 수소문 끝에 번화한 도심 로터리 한복판에 있는 카하와 하우스Kahawa House를 찾았다. 탄자니아 커피위원회는 탄자니아 커피 산업에서 중요한 한 축을 담당하고 있는 곳으로, 커피재배에서부터 수확 후 가공까지의 전 과정을 관리하는 정부기구다. 생두의 품질을 평가하여 등급을 메기는 것은 물론 마케팅, 수출에 이르기까지 정책을 수립하는 등 이들이 커피산업에 미치는 영향력은 매우 크다.</p>

<p>

1층의 국영은행 때문인지 유난히 경계가 심했던 경비 초소에 커피위원회의 담당자 인터뷰를 요청하자 ‘내일 다시 오라’며 인터뷰 요청을 거절했다. 탐험대의 방문 목적이며, 탄자니아의 커피를 한국에 알리는 데에 큰 도움이 될 일이라고 말해도 끄떡 않던 그들은 2006년 11월 아프리카 포럼에 탄자니아 대통령의 의전담당으로 방한한 외교관 디리아(Ms. Samira A. Diria)를 만났다며 그녀의 명함을 내밀자 태도를 바꾸었다. 분주히 전화를 해대고 3,4층을 오르내린다.</p>

<p>

4층의 리쿼링 룸Liquoring Room으로 안내 받았다. 30분 뒤인 오후 4시면 업무가 끝난다고 한다. 부서 책임자 엘리아(Elia A. Mikwaw)가 낮은 목소리로 직원들에게 컵핑을 지시하자, 숙련된 솜씨로 컵핑이 준비된다. 탄자니아 커피의 특징을 소개해 달라 청한다. 익숙하다는 듯 비옥한 토양, 지나치지 않는 일조량, 풍부한 강수량, 연중 내내 커피재배에 적합한 기온을 자랑스럽게 말한다. 커피산업 전반에 걸친 탄자니아 정부의 노력에 대해서도 그는 거침없이 말한다. 소규모 농가 재배가 주를 이루는 모시, 아루샤 지역의 기술개발을 위해 농가를 방문 지도, 감독을 하는 일이며, 정부산하 연구기관에서 심혈을 기울이고 있는 고품질 다수확을 향한 커피 품종개량 연구와 지속 가능한 영농을 위한 환경보전 운동에 대한 것들이다. 킬리만자로가 탄자니아에 준 지구상에서 가장 뛰어난 최고의 커피라는 말로 끝맺음을 한다. 이미 두 지역을 둘러보았고 또 그 동안 다녀왔던 세계 각지의 커피농장을 떠올리면서 그의 소리가 다소 공허하게 들리기도 했지만 그의 자부심만큼은 실로 높이 살만하다.</p>

<div>
<h2>
블라인드 컵핑 테스트</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
1</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_244/jung860626_1361243946078hQWw5_JPEG/img08.jpg?type=n350_266'/>
</div>
<div>
<span>
<span>
<span>
</span>
2</span>
</span>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_184/jung860626_1361244128279Scpiv_JPEG/img09.jpg?type=n295_344'/>
</div>
<div>
<p>

<em>
1 </em>
커피위원회의 로스터.</p>

</div>
<div>
<p>

<em>
2 </em>
로스팅 작업중인 직원은 낯선 사람 앞이라서인지 사뭇 진지하다.</p>

</div>
</div>
<p>

한편에서는 테스팅 로스터가 분주히 돌아가고 있다. 또 다른 한편으로는 그레이딩과 컵핑이 준비되고 있다. 나지막이 등급 매기기에 대해 설명한다. 크게 마일드 아라비카와 하드 아라비카로 구별한 후 다시 AA, A, AF, B, C, E, F, PB, TEX, TT로 나눈다. 또다시 각각의 분류에서 깊이 들어가면 Fine, Good, Fair/Good, FAQ+, FAQ, FAQ−, Poor Fair, Poor, Very Poor로 나누고 있다. 촬영을 위해 각 등급에 맞추어 생두를 가지런히 앞에 두고 보여준다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_86/jung860626_1361245197966NTjOF_JPEG/img10.jpg?type=w646'/>
<p>

커피위원회에는 커피 원두를 크기별로 거르는 체가 있었다. 한국의 방식과 크게 다르지 않다.</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_65/jung860626_13612452086449AD6R_JPEG/img11.jpg?type=w646'/>
<p>

탄자니아 마일드 아라비카 원두는 품질과 크기에 따라 10등급으로 나눈다.</p>

</div>
<p>

낮 익은 로스팅 내음이 코끝을 스친다. 그리 강하지 않게 로스팅이 끝난 원두를 디지털 저울로 정확히 무게를 잰다. 새하얀 컵핑용 자기컵에 담은 후 매우 조밀하게 그라인딩 한다. 팔팔 끓여 한소끔 식힌 물을 천천히 컵에 붓는다. 코를 가까이 가져가 향을 맡은 후 곧바로 기록한다. 다시 컵에 가득 물을 부은 후 가루가 완전히 가라앉기를 기다린다. 테이스팅용 스푼 두 개를 이용해 떠오른 거품을 걷어내고는 서너 차례 맛을 본다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130219_98/jung860626_1361245221148RFVGu_JPEG/img12.jpg?type=w646'/>
<p>

컵핑 진행 모습</p>

</div>
<p>

컵핑을 진행하던 엘리아는 내게 컵핑을 권했다. 두 잔 커피를 두고 각각의 특성과 우열을 가려보라는 일종의 블라인드 테스트다. 국제적인 망신이나 당하지 않을까 염려된다. 탄자니아 커피는 오래 전부터 써오고 있지만, 탄자니아에 커피 산지가 한두 군데이던가? 모든 감각기관을 다 동원하려 애쓴다. 목안 깊숙한 곳까지 혀를 굴린다. 세 차례 컵핑을 하며 각각의 맛의 특징과 우열을 반신반의하며 말했다. AA와 B의 차이를 정확히 알고 있다는 평가다. 체면유지는 한 셈이었으나, 사실 그 등급 차이가 너무나도 분명해 커피에 조금만 관심 있는 사람이라면 누구나 맞출 수 있는 테스트이기도 했다.</p>

<p>

이미 시계는 6시를 가리키고 있다. 좋지 않은 전력사정에 정전이 일쑤인 이곳 탄자니아에서 퇴근시간을 넘겨 일하는 것은 매우 이례적인 일이란다. 싱글벙글하는 담당자는 탄자니아에서 세계 각국으로 보내진 수년 동안의 커피 수출량과 가격이 정확히 표기된 도표와 통계자료를 건넸다. 탄자니아 커피위원회가 매년 ICO(International Coffee Organization)에 보고하는 것으로, 생전 처음 접하는 자료이다. 양국 간의 교환학생에 대한 짧은 이야기를 끝으로 사무실을 나선다. 비구름 속에 숨어 능선만을 겨우 보여주는 킬리만자로가 못내 아쉽지만 이제 탄자니아를 떠나는 발걸음은 가볍다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/18/159/profile.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
박종만</dd>
<dd>
왈츠와 닥터만 커피 박물관장 (<a href='http://www.wndcof.org/' target='_blank'>
www.wndcof.org</a>
)</dd>
<dd>
대학에서 국문학과 호텔경영학을 전공한 뒤 인테리어 회사를 경영했다. 외국 출장길에 우연히 커피 문화에 눈을 뜬 뒤 커피를 알리는 데 스무 해를 넘게 보냈다. 2006년 국내 최초의 등록 커피박물관인 ＜왈츠와 닥터만 커피 박물관&gt;을 개관해 한국적 커피 이론의 정립, 세계 각국의 커피 문화 소개 등에 힘쓰고 있다. 우리 나라에서 노지재배가 가능한 커피나무를 만들기 위해 원예학 박사과정을 마쳤으며 현재에도 연구를 진행하고 있다.<br>
</br>

저서 [커피기행] (효형출판, 2007), [닥터만의 커피로드] (문학동네, 2011)</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.02.22.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=21358]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[천연조미료 - 조금 더 자연에 가깝게]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20912]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/0457071572528288.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<p>

쉽고 빠르게 맛을 내기 위해 인공조미료를 자주 사용하고 또 그것에 입맛이 길들여지긴 했지만 가끔은몸에 좋은 천연조미료를 쓰고 싶어진다. 천연조미료를 만드는 과정이 복잡할 것 같아 엄두도 내지 못하는 경우가 많은데 천연조미료는 말 그대로 자연에서 나는 것을 기본으로 그대로 쓰거나 말려서 또는 가루를 내거나 발효시키면 되기 때문에 만드는 과정이 조금 복잡하고 불편해 보이지만 내 몸의 건강을 위해 시도해 볼만한 일이다. 가정에서 직접 만들어 쓸 수 있는 천연조미료에는 다음과 같은 것들이 있다.</p>

<div>
<h2>
다시마와 다시마가루</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130212_78/jung860626_1360643920423iXQ5s_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

다시마의 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%EC%95%8C%EA%B8%B4%EC%82%B0&site=&ie=utf8' target='_blank'>
알긴산</a>
 성분은 각종 미네랄과 혈액에 좋은 건강식품이다. 다시마를 이용해 국물을 낼 때는 겉면의 하얀 성분을 젖은 행주로 살짝 닦아낸 뒤 5~8분 정도 끓이다가 건져내도록 한다. 다시마는 너무 오래 끓이면 점액질이 나와 쓴맛이 나기 때문에 5분에서 8분 정도 끓이는 것이 적당하다. 평소에 가로세로 10센티미터 정도로 잘라 지퍼백에 넣어 보관하면 필요할 때마다 편리하게 이용할 수 있다.</p>

<div>
</div>
<p>

다시마를 가루 내어 사용하면 더욱 편리하다. 가루로 만들기 위해서는 가장 먼저 다시마를 바짝 말린 후 겉면을 젖은 행주로 살짝 닦아내어 프라이팬에 살짝 굽는다. 그러고는 잘게 부수어 분쇄기나 믹서에 넣고 곱게 간 뒤 병에 넣어 냉장 보관하면 된다. 다시마 가루는 국, 찌개, 탕과 같은 국물요리나 칼국수, 전 등에 넣으면 아주 좋다.</p>

<div>
<h2>
멸치와 멸치가루</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130212_9/jung860626_1360643679726zUnFd_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

칼슘이 많은 멸치는 국물을 낼 때 반드시 필요하다. 국물용 멸치는 짜지 않고 윤기가 있고 머리가 떨어지거나 부서지지 않은 것을 선택한다. 끓일 때는 물 5컵에 10마리 꼴이 알맞으며, 찬물에 넣어서 10~15분 정도 끓이고 건져낸다. 사용하고 난 멸치는 반드시 냉동 보관해야 한다. 멸치를 가루로 만들어 보관하고 싶다면 먼저 내장을 떼어내고 머리와 몸통을 프라이팬에 살짝 볶아낸다. 그 다음 바짝 말려 믹서에 곱게 갈면 된다. 멸치가루는 각종 찌개나 무침, 탕 등에 넣으면 좋고, 사용한 다음에는 냉장 또는 냉동 보관한다.</p>

<div>
<h2>
마른 새우와 새우가루</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

새우에는 칼슘과 단백질, 필수아미노산이 많이 들어 있다. 마른 새우는 생새우보다 영양이 더 많은데, 특히 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%ED%82%A4%ED%86%A0%EC%82%B0&x=0&y=0' target='_blank'>
키토산</a>
이 많아 저칼로리 고단백이고 비타민이 많아 성장기 어린이에게 좋다. 마른 새우를 고를 때는 색이 붉고 윤기가 있으며 바짝 마른 것이 좋다. 마른 새우의 잡티를 골라내서 손질한 새우를 분쇄기에 곱게 갈면 쉽게 새우가루를 만들 수 있다. 새우가루는 각종 국이나 탕, 나물, 무침을 할 때, 죽을 쑬 때, 각종 고추장과 된장 등의 양념장을 만들 때 이용하면 좋다. 특히 해물요리에 넣으면 특유의 맛을 더 잘 살릴 수 있다.</p>

<div>
<h2>
말린 표고버섯과 표고버섯가루</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130212_44/jung860626_1360643693302LS1OI_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

말린 표고버섯은 생표고버섯보다 영양가가 더 높고 향이 진하다고 알려져 있다. 말린 표고버섯에는 고혈압과 동맥경화에 좋고 항암작용을 하는 레티난이 들어 있는 데다가 섬유질이 많고 칼로리가 낮아 변비와 비만에도 아주 좋다. 표고버섯을 이용해 국물을 낼 때는 밑동도 같이 사용하면 좋다.</p>

<p>

말린 표고버섯의 표면을 깨끗이 닦아 분쇄기에 곱게 갈면 표고버섯가루가 완성된다. 표고버섯가루는 조림, 찌개, 해물탕 등 각종 요리에 사용할 수 있다. 그러나 너무 많이 넣으면 향이 강해지니 조금만 넣는 것이 좋다.</p>

<div>
<h2>
명태(북어)머리와 북어가루</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

북어에는 숙취해소에 좋은 아미노산이 많이 들어 있는데 알코올을 해독하고 간을 보호하는 기능이 있다. <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%95%84%EC%8A%A4%ED%8C%8C%ED%8A%B8%EC%82%B0&x=0&y=0' target='_blank'>
아스파트산</a>
, <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EA%B8%80%EB%A6%AC%EC%8B%A0&x=0&y=0' target='_blank'>
글리신</a>
 등도 들어 있어 시력에도 긍정적인 영향을 미친다. 단백질도 우유나 두부보다 많다고 한다. 북어를 이용해 국물을 내면 맛도 좋기 때문에 명태머리만 따로 모아 국물용으로 판매하기도 한다.</p>

<p>

북어가루를 만들 때는 북어를 통째로 갈아도 되고 북어채를 갈아 만들 수도 있다. 북어를 통째를 가루로 만들 때는 가시와 눈, 지느러미 등을 제거한 후 잘게 찢어 분쇄기에 곱게 갈면 된다. 마찬가지로 북어채도 곱게 갈기만 하면 완성되는데, 통북어보다 비교적 쉽게 만들 수 있다. 만든 북어가루는 냉동 보관해야 한다.</p>

<div>
<h2>
디포리와 가다랑어</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

<a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EB%94%94%ED%8F%AC%EB%A6%AC&x=0&y=0' target='_blank'>
디포리</a>
는 멸치와 같이 국물용을 사용하는데 멸치보다 깊은 맛을 낸다. 디포리의 내장을 떼어내고 냉동 보관해 두었다가 필요할 때 3~4마리씩 넣거나, 멸치와 같이 넣어 국물을 내면 된다. 가다랑어는 참다랑어를 말려서 대패 같은 것에 얇게 포를 뜬 것인데, 주로 일본에서 많이 사용한다. 우동국물처럼 달콤한 맛을 낼 때는 가다랑어 만한 것이 없다. 가다랑어를 이용해 국물을 낼 때는 오래 끓이지 말고 반드시 국물이 끓었을 때 마지막에 채에 넣어 3~4분 정도 있다가 빼내야 한다. 너무 오래 끓이면 떫은 맛이 나기 때문이다.</p>

<div>
<h2>
조개</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130212_131/jung860626_1360643706068adNcp_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

조개에는 감칠맛을 내는 호박산과 타우린이 많이 들어 있어 시원하고 깊은 국물 맛을 낼 수 있다. 조개를 이용해 국물을 낼 때는 해감을 잘해야 한다. 가장 먼저 조개끼리 부딪히며 닦아 껍질에 붙어 있는 이물질을 제거한 뒤 3컵의 물에 소금을 1큰술 정도 넣어 반나절 정도 두면 해감이 된다. 이때 신문지나 검은 비닐봉지를 덮어 두면 좋다. 조개는 너무 끓이면 살이 질겨지므로 찬물에서부터 센 불로 단시간에 끓여낸다. 해감한 조개의 양이 많아 남은 것을 보관해야 한다면 물기를 빼고 지퍼백에 담아 냉동 보관하면 된다. 그리고 이것을 다시 사용할 때는 다시 한 번 살짝 해감해야 한다.</p>

<div>
<h2>
소고기 육수</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

소고기를 이용해 육수를 만들고자 할 때 가장 알맞은 부위는 사태나 양지머리이다. 사태나 양지머리를 구입한 뒤에는 가장 먼저 찬물에 1~2시간 담가 놓아 핏물을 빼야 한다. 핏물을 빼야 누린내가 나지 않아 맛있는 육수를 완성할 수 있다. 핏물을 다 빼낸 다음에는 찬물에 넣어 파와 마늘을 함께 끓이면 된다. 끓는 도중에 거품이 나면 계속 걷어내야 한다. 센 불에 끓이다가 고기가 익기 시작하면 불을 줄여 끓이고, 다 끓였으면 면 보자기에 걸러 맑게 만들어 사용하면 된다. 과정이 약간 번거로울 수 있으므로 한꺼번에 많이 만들어 냉동 보관해 두면 필요할 때마다 사용할 수 있어 좋다. 된장찌개도 멸치육수 대신 소고기 육수를 사용하면 보다 깊은 맛을 낼 수 있다.</p>

<div>
<h2>
닭고기 육수</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

닭고기 육수도 소고기 육수를 끓이는 방법과 같다. 맨 먼저 찬물에 담가 핏물을 뺀 뒤 파와 마늘을 넣어 끓이고, 다 끓인 다음에는 면 보자기에 걸러 맑게 만들어 사용한다. 닭고기 육수를 만들어 놓으면 요긴하게 사용할 수 있다. 국수나 냉면 등에도 사용할 수 있고, 아이들의 이유식이나 수프에 넣어도 색다른 맛을 낼 수 있어 좋다. 특히 뼈 있는 닭발을 같이 넣고 끓이면 맛이 진한 데다가 콜라겐까지 섭취할 수 있기 때문에 더욱 좋다.</p>

<div>
<h2>
들깨가루</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130212_172/jung860626_1360643715669q5Coa_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

들깨가루는 칼슘, 철분 등이 풍부하고 비타민A와 E가 풍부해 피부미용에 좋고 머릿결을 윤기 있게 해준다. 또한 불포화지방산이 풍부하여 혈관의 노화방지, 성인병, 그리고 천식, 산후조리, 변비에도 좋다.들깨가루를 만들 때는 가장 먼저 들깨를 잘 씻어 체에 건져 말린다. 그리고 프라이팬을 달구어 들깨를 넣고 약한 불에 타지 않게 볶은 후 분쇄기에 넣어 간다. 이때 거칠게 갈면 찌개용에 알맞고 체에 한번 걸러낸 것은 나물 무침이나 소스 등에 사용하면 좋다. 판매용으로 깐 들깨가루가 나와 있기는 하지만 간편한 데 비해 고소한 맛이 덜하다는 단점이 있다.</p>

<div>
<h2>
콩가루</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

콩의 사포닌은 항암효과가 있고 단백질과 비타민B 등은 여성의 갱년기에도 좋다. 생콩가루는 쑥에 무쳐 된장찌개를 끓이거나 칼국수를 만들 때 반죽에 넣어 먹으면 좋은데, 흰콩을 잘 씻어 말린 후 분쇄기나 믹서에 갈면 생콩가루가 완성된다. 미숫가루나 콩국수 등에 이용하는 볶은 콩가루는 잘 씻은 흰콩을 프라이팬에 볶아낸 후 갈면 된다.</p>

<div>
<h2>
생강가루</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130212_56/jung860626_1360643724615DdjD5_JPEG/img06.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

국내산 생강은 대개 가을부터 봄까지 구할 수 있다. 이때 생강을 구입한 둔 뒤 편으로 썰어 살짝 말린 후 냉동보관하면 일 년 내내 이용할 수 있다. 또 가루로 만들어 놓으면 고기를 재울 때나 나물이나 찌개를 끓일 때 양념으로 사용할 수도 있고 생강차를 만들어 먹을 수도 있다. 생강가루를 만들 때는 우선 생강을 잘 씻어 편으로 썬 다음 찜통에 찐다. 그러고 나서 잘 널어 말린 다음 분쇄기에 간다.</p>

<div>
<h2>
녹차가루</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130212_279/jung860626_1360643734131mEe7H_JPEG/img07.jpg?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<p>

고혈압과 당뇨, 다이옥신의 해독 작용, 다이어트 등에 이로운 녹차 잎을 곱게 갈아 두면 다양하게 활용할 수 있다. 생선에 넣으면 비린내를 없앨 수 있고 라면을 끓일 때 넣으면 콜레스테롤과 지방질을 감소시키고 담백한 맛을 느낄 수 있다. 또 부침개나 수제비, 칼국수 등을 반죽할 때 넣으면 예쁜 색깔을 낼 수 있다. 녹차가루를 만들 때는 잎을 직접 먹는 것이므로 반드시 농약을 사용하지 않은 것을 골라야 한다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
최재숙 (에코생협 상무이사)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
최재숙은 1990년 환경연합을 통해 활동을 시작했고 2002년부터는 안전한 식품과 친환경생활용품을 유통, 보급하는 에코생협에서 일하고 있다.</dd>
</dl>
</div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
김윤정(어린이책 편집자)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
김윤정은 대학원에서 소설을 공부하는 문학도이자 어린이책 편집자로 엄마와 아이들이 숙제에 대한 고민에서 탈출할 수 있도록 [어린이 숙제왕]을 기획했다.</dd>
</dl>
</div>
<dl>
<dt>
출처</dt>
<dd>
최재숙, 김윤정, [친환경 음식백과], 담소, 2011</dd>
</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.02.13.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20912]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[킬리만자로의 선물, 탄자니아 커피 - 풍부한 강수량과 화산성 토양이 키워낸 탄자니아 커피 ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20738]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/050615579429789.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<div>
<h2>
아루샤 커피 로지</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130207_270/jung860626_1360204245279hBMpF_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>
<p>

외국인 관광객이 많이 찾는다는 커피 로지. 커피 농장이라기보다는 고급 숙박시설이다. 21개의 독립된 오두막 객실이 있는데, 방이 한 개인 오두막의 하루 숙박료는 250탄자니아실링이다.</p>

</div>
<p>

탄자니아로 가는 길은 평탄하다. 탄자니아 국경을 넘나드는 미니버스는 드넓은 초원을 질주한다. 끝이 보이지 않는 벌판에서 한가로이 풀을 뜯는 소떼들, 간간이 보이는 마사이족 원주민들, 그리고 찬란한 햇빛… 끝없이 펼쳐지는 대자연의 평화로움에 절로 탄성이 나온다. 마른 강바닥이 도로가 되어 뽀얀 흙먼지가 이는 비포장 길이 이어진다.</p>

<p>

국경지역의 혼잡스러움을 뚫고 탄자니아의 고원도시 아루샤Arusha에 도착한다. 아루샤는 일 년 내내 온화한 기후를 띠는 해발 1300m의 활기찬 도시로 킬리만자로 산Mt. Kilimanjaro(5,895m)에 이어 탄자니아에서 두 번째로 높은 메루산Mt. Meru(4,565m)을 앞마당으로 두고 있다. 수도 다르에살람Dar es Salaam과 함께 탄자니아에서 가장 빠른 경제성장을 보이고 있는 도시다.</p>

<p>

사파리 차 한 대를 빌려 인근의 커피농장으로 향한다. 현지인 운전수의 권유로 달려간 농장은 말이 농장이지 막상 도착해 보니 커피 로지Lodge로 불리는 한적한 고급 숙박시설이다. 안내원의 친절한 설명을 들으며 21개의 독립된 오두막 객실이 커피농장 전체에 골고루 나누어져 있는 커피 로지를 둘러본다. 영국의 신혼여행객들이 즐겨 찾는다는 이곳은 잠시 전 도착한 아루샤 버스 터미널이 있는 떠들썩한 시내와는 전혀 다른, 아프리카 같지 않은 풍경이다. 삼엄하면서도 깍듯한 정문 경비며 친절한 직원들의 미소와 태도로 미루어 로지는 잘 운영이 되고 있는 것이 틀림없다.</p>

<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130207_275/jung860626_1360204257985M1pW4_JPEG/img02.jpg'/>
</div>
<p>

로지커피나무</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130207_113/jung860626_13602042667050a5lu_JPEG/img03.jpg'/>
</div>
<p>

로지커피꽃</p>

</div>
<p>

그러나 전체적으로 잘 정돈된 되어 있는 로지의 분위기와는 달리, 가까이서 살펴본 커피나무의 상태는 그리 좋아 보이지 않는다. 푸석한 흙먼지가 많은 마른 땅에 자라는 나무들의 수형, 잎의 상태를 볼 때 결과結果 수령樹齡 이 다른 곳에 비교해 늦고, 결과기가 되더라도 꽃눈의 형성이 불량해질 것이라는 생각을 떨칠 수 없다. 북한강가에 있는 나의 재배온실에서도 골머리를 앓게 하는 각종 커피나무병이 쉽게 눈에 띈다. 병충해 관리가 절실히 필요한 상황인데도 대수롭지 않게 여기는 것 같다.. 세계적인 관심사인 지속 가능한 농업의 의미는 이곳에서는 한갓 구호에 그치고 있는 듯 제초제 사용의 폐해에 대해서도 둔감하다.</p>

<dl>
<dt>
결과結果 수령樹齡</dt>
<dd>
묘목을 심어 처음으로 개화 결실되는 기간</dd>
</dl>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130207_161/jung860626_1360204276056cCekW_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>
<p>

커피 로지의 커피 나무는 땅이 습하고 나무 덩굴이 많아 상태가 좋아 보이지 않는다. 커피나무 아래에는 낙엽이 잔뜩 쌓여있다. 관리인은 이 낙엽이 자연스레 거름이 된다고 했으나, 어느 세월에 유기질 영양분이 될 지 의심스럽다.</p>

</div>
<p>

나무 밑 둥에는 모아둔 잔가지와 낙엽들이 수북하다. 안내원은 모아둔 것들은 세월이 흐르면서 자연스럽게 퇴비로 쓰이게 된다고 느릿느릿 답한다. 대개 밑거름으로 쓰이는 퇴비는 유기질을 주체로 한 지효성遲效性 거름으로 싹트기 전까지인 휴면기에 시비한다. 개화 후의 생장기에는 속효성速效性 화학비료인 덧거름이 필요한데, 아프리카의 부족한 강수량까지 감안한다면 그저 나무 밑 둥에 쌓아둔 잔가지와 낙엽들이 어느 세월에, 어떻게 퇴비가 되어 작용할 수 있을지 적이 미심쩍다. 농장관리 책임자를 만나 그에 대한 자세한 얘길 나누고 싶지만 자리를 비웠다니 도리가 없다. 지금과 같은 상태로 유지된다면 커피나무의 발육이 조화롭지 못해 경제수령은 짧아지게 되고 매해 생산될 커피체리의 품질은 점점 좋지 않아질 것이라는 생각에 안타까운 마음이 든다. 마음속 생각들이 다 말이 될 수 없지만 바람으로라도 전해질 수 있기를 희망해 본다. 나의 바람과는 상관없이 아루샤 커피 로지의 5월 수확기는 한 아름 커피체리의 기쁨으로 충만할 테지만 말이다. 커피 한 톨 나지 않는 곳에서 온 낯선 이방인의 짧은 식견은 장엄한 석양 속으로 이내 묻혀버리고 만다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130207_235/jung860626_13602042843070XIB5_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>
<p>

커피 로지 농장과 셰이드그로운 농장을 비교해보면, 셰이드 그로운 농장의 커피나무(오른쪽)가 열매를 훨씬 많이 맺고, 과실도 충실함을 알 수 있다.</p>

</div>
<p>

커피 로지를 떠난 지 채 10분이 지나지 않아 길 건너 셰이드 그로운 Shade Grown 농장이 눈에 띈다. 급히 차를 세웠다. 이름 모를 열대의 아름드리나무가 일정한 간격을 유지한 채 곧게 하늘을 향해 치솟아 있고, 그 아래로 커피나무들은 동서를 가로질러 가지런히 자리 잡고 있다. 평온한 모습이다. 숙연한 느낌마저 든다. 저물기 직전의 힘없는 햇살이지만 어둠 속에서 빛나는 짙은 초록의 영롱함은 더욱 눈부시다. 커피 로지의 커피나무처럼 키는 작지만, 수형이나 잎의 윤기는 같지 않다. 가지는 튼튼하고 탄력이 있으며 적과摘果를 하지 않았을 것이 틀림없으련만 커피체리는 크기나 양 모두 충실하다. 농부의 수고가 고스란히 담겨있는 농장이다. 불과 10여분 거리에 있는 두 농장에서 커피재배의 결과가 이렇게 확연히 다를 수 있다는 데 대해 놀라지 않을 수 없다. 한 동네의 과수 농가도 집집마다 다른 것과 별반 다르지 않을 이치이지만, 일반 관광객들은 커피 로지의 커피를 전부로 알고 탄자니아 커피에 대한 선입견을 가질 것 같아 씁쓸하다.</p>

<div>
<h2>
킬리만자로의 관문, 모시</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

숙소 옥상에 새벽 동이 튼다. 6시가 넘자 여명이 밝아온다. 이른 시간인데도 교복을 입은 까만 빡빡머리 여중생들이 종종걸음으로 등굣길에 나선다. 새하얀 히잡Hijab을 둘러쓴 여고생들도 삼삼오오 지나친다. 자동차의 매연은 아프리카 도시 어디를 가나 비슷한가 보다. 이곳 아루샤는 좀 더 흙먼지가 많다. 자전거 행렬, 사방에서 울리는 활기찬 자동차 경적, 울부짖는 염소 소리로 부산하다. 먹구름이 메루 산에서부터 몰려오며 빗방울이 떨어지더니 어느새 굵은 빗줄기가 되어 제법 많은 양의 비가 내리지만 우산을 받쳐 든 사람은 하나도 없다. 그저 잠시 건물처마 밑에서 수군거리며 기다릴 뿐.</p>

<p>

한참을 기다린 후에야 빗속을 뚫고 아프리카 대륙의 최고봉 킬리만자로의 관문도시 모시Moshi로 향한다. 모시는 킬리만자로 남쪽 기슭, 해발고도 약 800m에 위치한 인구 15만 남짓의 작은 도시다. 차가Chagga족族과 마사이Massai족의 고향으로 일반인에게는 킬리만자로 등반코스의 출발지로 친숙하게 알려져 있으나 사실 이 지역은 탄자니아 커피의 주 생산지로서의 의미가 큰 곳이다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130207_266/jung860626_13602042951815mF7C_JPEG/img06.jpg?type=w646'/>
<p>

모시 인근의 작은 마을에서 발견한 커피나무. 울창한 바나나 나무 아래 커피나무를 심는 방식이 바로 셰이드 그로운이다. 다른 설비 없이도 일조량을 조절할 수 있다.</p>

</div>
<p>

1시간 남짓을 달려 모시인근 작은 마을 마차메Machame의 한 교회에 다다른다. 이름 모를 꽃들이 만발한 좁은 길을 따라 현관까지 흙길을 간다. 여전히 비는 내린다. 뒤뜰 바나나 나무 밑에 묵묵히 자라고 있는 커피나무로 발길을 옮긴다. 어린 커피나무 100여 그루 남짓이 자라고 있다. 한 뼘의 틈이라도 있으면 한 그루라도 더심을 요량으로 빼곡히 심은 것이 우리 시골 할머니의 고추농사와 다를 게 없다. 케냐와 달리 소규모 경작이 많은 모시의 소박한 모습이다.</p>

<p>

땅이 질척거린다. 화산성 토양임에도 불구, 배수가 빠른 편은 아니지만 그렇다고 고여있는 것도 아니다. 아프리카에서는 비교적 강수량이 풍부한 이 지역의 기후가 토양과 좋은 균형을 이루고 있음을 알 수 있다. 세계 최대의 휴화산인 킬리만자로는 하와이 빅 아일랜드의 힐로를 감싸고 있는 마우나케아Mauna Kea가 연간 강수량 3,000ml 이상의 많은 비를 내리게 하듯, 킬리만자로 산은 모시지역에 풍부한 강수량을 제공한다. 그러나 힐로 커피에 비해 월등히 높은 품질의 커피를 생산할 수 있는 것은 지나치게 많지 않는 강수량과 토질의 적당한 균형 때문일 것이라는 결론에 도달하게 된다. 비가 많다는 것이 곧 좋은 품질의 커피를 의미하지는 않는다는 말이기도 하다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130207_20/jung860626_13602043040732amJv_JPEG/img07.jpg?type=w646'/>
<p>

모시의 토양은 화산성임에도 배수가 빠르지 않다. 이 지역의 풍부한 강수량과 균형을 이루고 있는 것 같다.</p>

</div>
<p>

뒤뜰의 커피 나무가 잘 관리되고 있지 않은 것을 보며, 커피 재배가 쉬운 일이 아니라는 사실을 다시 절감한다. 사람의 손길이 닿지 않는 야생의 커피나무는 품종이나 수확량이 한정될 수밖에 없다. 반면 숙련되고 애정을 가진 이가 돌보는 커피 나무는 멀리서도 한 눈에 알아볼 수 있다. 막대한 자본의 투자를 의미하기도 한다.</p>

<div>
<h2>
킬리만자로의 선물, 커피</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130207_246/jung860626_1360204313609J9OUf_JPEG/img08.jpg?type=w646'/>
<p>

모시의 작은 마을에서 바라본 킬리만자로산은 너그러움이 스며있는 모습이다.</p>

</div>
<p>

킬리만자로를 지척에 두고 있지만 비로 인해 위용만을 느낄 수 있을 뿐 그 모습은 볼 수가 없다. 누군가는 “내게 떠날 기회만 주어진다면 그 곳에 꼭 가보고 싶다”고 도 했다. 무엇이 이토록 애절하게 킬리만자로를 찾게 하는가? 킬리만자로는 많은 이들에게 생이 다하기 전 언젠가는 반드시 가 보아야 할, 아름답지만 고독한 자신만의 이상향으로 각인되어 있을지도 모를 일이다. 그런 상상 속의 아름다움에 편승해 일본의 커피업계에서는 언제부턴가 탄자니아 커피를 킬리만자로 커피로 칭하고 있다. 원주민들은 그렇게 불리는 것을 탐탁지 않게 생각할 것이라던 나의 생각과는 다르게, 탄자니아 사람들도 이것이 싫지 않은 모양이다. 킬리만자로 산은 탄자니아 후손들에게 풍요를 선물하고 있는 것이다.</p>

<p>

고작 모시의 작은 시골 교회에서 그것도 먼발치에서 잠시 본 킬리만자로를 보고 뭐라고 말하는 건 온당치 않은 일이겠지만, 적어도 지금 본 킬리만자로는 어떤 너그러움이 스며있다. 모시로 가는 길가의 경사면 커피나무에서도 잘 가꾸어진 나무를 찾아보기는 어려웠지만, 농부들의 지친 표정에서도 반짝이는 순박한 미소는 어디에서나 빛나고 있다. 오랜 세월이 흘러도 그 맑은 미소를 생각할 때면 함께 킬리만자로가 떠오르게 될 것이다.</p>

<div>
</div>
<div>
<div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/ncc02/2012/10/18/159/profile.jpg' width='62'/>
</div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
박종만</dd>
<dd>
왈츠와 닥터만 커피 박물관장 (<a href='http://www.wndcof.org/' target='_blank'>
www.wndcof.org</a>
)</dd>
<dd>
대학에서 국문학과 호텔경영학을 전공한 뒤 인테리어 회사를 경영했다. 외국 출장길에 우연히 커피 문화에 눈을 뜬 뒤 커피를 알리는 데 스무 해를 넘게 보냈다. 2006년 국내 최초의 등록 커피박물관인 ＜왈츠와 닥터만 커피 박물관&gt;을 개관해 한국적 커피 이론의 정립, 세계 각국의 커피 문화 소개 등에 힘쓰고 있다. 우리 나라에서 노지재배가 가능한 커피나무를 만들기 위해 원예학 박사과정을 마쳤으며 현재에도 연구를 진행하고 있다.<br>
</br>

저서 [커피기행] (효형출판, 2007), [닥터만의 커피로드] (문학동네, 2011)</dd>
</dl>
</div>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.02.08.</span>
</div>
<div>
<p>

<strong>
주석</strong>
</p>

<dl>
<dt>
<em>
1</em>
결과結果 수령樹齡</dt>
<dd>
묘목을 심어 처음으로 개화 결실되는 기간</dd>
</dl>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20738]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[소금 - 생존과 연결되는 조미료]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20201]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/0535141552598733.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<p>

음식을 만들 때 절대 빠질 수 없는 소금은 크게 천일염과 정제염, 맛소금으로 나눌 수 있다. 이 중에서 가장 좋은 소금은 당연히 천일염이다. 천일염은 갯벌에 바닷물을 가두어 자연 증발시킨 것으로 햇빛, 바닷물, 갯벌, 염전 중 한 가지만 빠져도 천일염이 만들어지지 않는다.</p>

<p>

흔히 천일염이 하얀색을 띠면 표백을 한 것이어서 좋지 않은 것이라고 생각하는데, 사실은 검은색보다는 흰색을 띠는 소금이 더욱 위생적이다. 소금을 만드는 과정에서 결정지 염판을 깨끗하게 청소하여 갯벌 성분이 많이 섞이지 않으면 흰색을 띠고 갯벌 성분이 많이 섞이면 검은색을 띠기 때문이다. 보통 낮과 밤의 일교차가 크지 않은 5월에서 8월 사이에 생산되는 소금이 염도가 강하면서 쓴맛이 나지 않아 식용으로 가장 적당하다.</p>

<div>
<h2>
천일염과 정제염</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130131_130/jung860626_1359597181433TCKIO_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>
<p>

천일염은 갯벌에 바닷물을 가두어 자연 증발시킨 것으로 햇빛, 바닷물, 갯벌, 염전 중 한 가지만 빠져도 천일염이 만들어지지 않는다. &lt;출처: JJ Harrison at en.wikipedia.org&gt;</p>

</div>
<p>

그러나 우리가 일반적으로 먹는 소금은 정제염이다. 천일염과 정제염의 차이는 천연조미료와 화학조미료의 차이를 떠올리면 된다. 햇빛과 바닷물, 갯벌이라는 천혜의 자연조건을 이용해 만드는 천일염과는 달리 정제염은 바닷물을 전기분해해서 염화나트륨을 얻은 뒤 불순물을 제거해 완성한다.</p>

<p>

천일염은 칼슘이나 마그네슘, 아연, 칼륨과 같은 무기질이 풍부하다. 그래서 체내에 흡수되면 고구마, 우유, 무, 배추 등에 들어 있는 칼륨성분에 의해 나트륨이 대부분 배설된다. 그래서 성인병으로부터 우리 몸을 지킬 수 있는 기회가 생긴다. 그러나 오로지 짠맛만 남아 버린 정제염의 사정은 다르다. 기계를 이용해 만드는 정제염은 99.8%의 고염도 소금이다. 참고로 국내산 천일염은 80%의 염도를 띤다. 예전에 볶은 소금에서 다이옥신이 검출되었다는 보도가 있었는데, 이것 역시 수입 정제염에 제한된 문젯거리이다. 천일염을 200~500도 이하에서 서서히 볶으면 좋은 소금이 되지만, 수입 정제염을 700도 이상 고열에 단시간 볶으면 불순물, 납, 비소 등이 눌어 붙어 몸에 해로운 성분들이 만들어지기 때문이다.</p>

<p>

맛소금은 소금을 보송보송하게 방습처리를 하고 표백하여 L글루타민산을 첨가하여 만든다. 구이김에 사용한 소금이나 치킨집의 소금을 떠올리면 그 맛을 금세 예상할 수 있을 것이다.</p>

<div>
</div>
<div>
<strong>
용도에 따른 소금의 종류</strong>
<br>
</br>
 
<div>
  
<p>

<strong>
1. 왕소금: </strong>
배추, 무 절일 때, 간장, 메주 담글 때 사용한다.<br>
</br>
 <br>
</br>

<strong>
2. 볶은 소금:</strong>
 천일염의 불순물을 제거한 뒤 200~500도에서 1시간 정도 볶은 것으로 나물무침과 조림, 구이김, 생선구이용으로 사용한다.<br>
</br>
 <br>
</br>

<strong>
3. 볶은 왕소금:</strong>
 생선구이, 고기구이를 할 때 사용한다.<br>
</br>
 <br>
</br>

<strong>
4. 생꽃소금:</strong>
 왕소금을 분쇄한 고급 소금으로 국물요리에 좋다. 그러나 시중의 꽃소금은 대부분 수입품으로 화학적인 미네랄을 첨가했으니 주의해야 한다.<br>
</br>
 <br>
</br>

<strong>
5. 죽염:</strong>
 소금의 오염물질과 독성을 제거하는 대신, 천연 약성을 돋우기 위해 천일염을 대나무 통 속에 넣어 송진 관솔불에 아홉 번 구워낸 것으로, 소금의 불순물이 빠져나가고 유익한 성분만 남는다. 아홉 번 대나무통에 굽는 과정에서 유황성분이 많은 대나무의 특성으로 중금속이 배출되고 짠맛도 덜하게 된다. 비염과 축농증이 있을 경우 미지근한 물에 타서 콧속에 넣어주면 좋다.</p>

</div>
 </div>
<div>
<div>
  
<p>

<strong>
6. 자염:</strong>
 우리나라 전통 소금 채취법으로 바닷물을 가마솥에 끓여 만드는 소금으로 태안의 자염이 유명하다. 쓴맛과 떫은맛이 없고 짠맛도 덜하다. 미네랄 함유량이 천일염보다 높아 예전에는 궁중에서만 사용했다는 고급 소금이다.<br>
</br>
 <br>
</br>

<strong>
7. 함초소금:</strong>
 ‘바다의 인삼’이라 불리는 함초는 염전에 자생하며 광합성을 하기 때문에 짠맛이 나지만, 일반적인 소금처럼 쓰면서 짜지 않고 달면서 짠맛이 나는 기능성 소금으로 초록색을 띤다.</p>

</div>
 </div>
 <br>
</br>
<p>

세계에서 생산되는 소금 중 30%만이 천일염이다. 나머지는 기계에 의해 만들어지는 정제염이다. 우리나라에서도 국내산 천일염은 10% 정도만 생산되고 나머지는 중국이나 인도, 사우디아라비아에서 기계로 만든 정제염으로 채워지고 있다.</p>

<div>
<h2>
소금, 양날의 칼</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

소금은 우리가 살아가기 위해 반드시 섭취해야 하는 성분이지만, 많이 섭취했을 경우 각종 성인병을 일으키는 원인이 되는 양날의 칼을 가진 존재이다. 그러므로 좋은 소금을 적당히 조절하여 먹어야 한다. 특히 유아기에 소금의 함량이 높은 식품에 길들여지면 어른이 되어서도 각종 성인병에 쉽게 노출될 수 있으므로 아이들의 소금 섭취는 조금 더 신중하게 판단해야 한다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130131_285/jung860626_1359597203570Q7IBU_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>
<p>

소금은 우리가 살아가기 위해 반드시 섭취해야 하는 성분이지만, 많이 섭취했을 경우 각종 성인병을 일으키는 원인이 되는 양날의 칼을 가진 존재이다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

수입 천일염은 국내산 천일염에 비해 5~10배 이상 비싸다. 그러나 영양성분, 즉 미네랄 등의 차이는 외국산이나 국내산이 거의 차이가 없다. 그러므로 굳이 가격이 비싼 외국산 천일염을 먹을 필요는 없다.</p>

<p>

그런데 천일염이라고 해서 다 좋은 건 아니다. 어떻게 만들어졌는지를 반드시 따져 봐야 한다. 염전에 보통 빗물과 바닷물이 고이게 되면 이끼가 끼는데, 이것을 쉽게 제거하기 위해 염산을 뿌리는 경우가 있다. 그것이 고스란히 소금에 묻어나는 것이다.</p>

<p>

또 소금을 생산할 때는 염전바닥에 황토를 깔아 토판염을 만들어 이용하는데, 이렇게 하면 미네랄이 더욱 풍부해진다고 한다. 그래서 토판염은 보통의 소금보다 가격이 5배 이상 비싸다. 그런데 요즘에는 황토와 소금을 분리하는 게 어렵다는 이유로 검은 비닐이나 장판을 깔고 작업을 한다. 이렇게 하면 직사광선이 내리쬘 때 검은 비닐이나 장판에서 환경호르몬이 새어나올 수 있어 염려가 된다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130131_184/jung860626_1359597607795L1zBf_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>
<p>

천일염이라고 해서 다 좋은 건 아니다. 소금이 만들어지는 과정에 주의를 기울여야 한다. &lt;출처: Sandip Dey at en.wikipedia.org&gt;</p>

</div>
<p>

소금을 보관하는 창고의 지붕이 석면으로 되어 있어 비가 올 때 석면이 소금에 스며드는 경우도 있다. 이른바 석면소금이 되는 것이다. 잘 알다시피 석면은 발암물질이기 때문에 접촉하지 않을수록 좋다.</p>

<p>

중국산 소금을 염전에 뿌리고 다시 거둬 들여서 원산지를 국내산으로 표기하는 경우도 다반사이다. 화학적으로 만든 공업용 소금을 들여와 국내산 천일염으로 둔갑시켜 버젓이 음식을 만드는 식당들도 셀 수 없이 많다. 사실 이러한 것은 국가적으로 나서서 철저히 단속을 하기 전에는 일반 소비자가 어찌할 수 없는 문제이기 때문에 더욱 답답하다. 생산과정과 유통경로가 확실히 보장되는 제품을 선택하는 것 이외에는 뾰족한 방법이 없다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130131_163/jung860626_13595976163356avQU_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>
<p>

매스컴에서 각종 성인병의 주범으로 소금을 지목하고 염도가 높은 음식에 대한 경고의 메시지를 주는 경우가 많다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

고혈압의 원인을 제공하는 것이 아니라 오히려 혈압을 낮추는 역할을 한다고 할 수 있다. 오히려 좋은 천일염은 중금속과 같은 독성물질을 중화하고 해독하며 체외로 배출시키는 역할을 한다. 그러므로 소금이 무조건 해로운 것은 아니다. 소금의 섭취량이 중요한 것이 아니라 어떤 소금을 먹느냐가 건강을 좌우하는 관건이 되는 것이다.</p>

<p>

더군다나 미네랄이 충분히 들어 있는 천일염은 짜지 않고 뒷맛이 달게 느껴지기까지 한다. 김치를 잘못 담그면 김치에서 쓴맛이 느껴지는데, 이때는 중금속과 불순물 등을 제대로 거르지 않고 간수를 제대로 빼지 않은 정제염이거나 중국산 천일염을 사용했을 가능성이 아주 크다.</p>

<div>
<h2>
다음 친환경 음식 이야기</h2>
</div>
<caption>
목차</caption>
<colgroup>
<col>
</col>
<col>
</col>
</colgroup>

					
                    

						  <strong>
<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20912&category_type=series' target='_blank'>
천연조미료 _ 조금 더 자연에 가깝게</a>
</strong>

						              
	<div>
</div>
<div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
최재숙 (에코생협 상무이사)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
최재숙은 1990년 환경연합을 통해 활동을 시작했고 2002년부터는 안전한 식품과 친환경생활용품을 유통, 보급하는 에코생협에서 일하고 있다.</dd>
</dl>
</div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
김윤정(어린이책 편집자)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
김윤정은 대학원에서 소설을 공부하는 문학도이자 어린이책 편집자로 엄마와 아이들이 숙제에 대한 고민에서 탈출할 수 있도록 [어린이 숙제왕]을 기획했다.</dd>
</dl>
</div>
<dl>
<dt>
출처</dt>
<dd>
최재숙, 김윤정, [친환경 음식백과], 담소, 2011</dd>
</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.02.01.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20201]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[추출기구 편, 하리오 드리퍼 - 집에서 즐기는 나만의 원두커피 ]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20138]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					<h3>

	<img src='http://static.naver.net/ncc/2013/08/22/1636521917475123.png'/>
</h3>
<div>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130130_28/yksysh_1359515650078Q051G_JPEG/1-1.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		핸드드립은 낙차와 중력만을 이용해 자연스럽게 커피를 만들어낸다.
	</p>

</div>
<div>

	<h4>
맛있는 커피는 조화롭다</h4>
</div>
<p>

커피의 추출은 커피입자가 일정 온도의 물과 만나면서 커피가 갖고 있는 약 30% 정도의 수용성 물질이 나오는 과정이다. 일반적으로 맛있는 커피란, 이러한 물질들이 적절한 양으로 추출돼 커피의 향(Flavor), 신맛(Acidity), 쓴맛(Bitterness) 등이 조화를 이룬 상태를 뜻한다. 그렇다면 적절한 양이란 어느 정도의 양일까?</p>

<p>

먼저 추출량에 따른 각 요소들의 변화를 알아야 한다. 향과 신맛의 경우 시점의 차이는 있지만 주로 초기에 빠르게 추출돼 강한 향과 신맛을 내다가, 시간이 지날수록 점점 약해진다. 반면 쓴맛의 경우, 추출이 느리게 일어나면서 초기에는 거의 나타나지 않지만, 추출이 진행될수록 강해지는 특징이 있다.</p>

<p>

1950년대 MIT 공대 연구소 Coffee Brewing Institute의 E.E.LockHart 박사의 실험에 의하면 물 1L와 커피 55g의 비율로, 수용성 물질 중 18~22% 가량 추출된 상태가 ‘향’과 ‘신맛’, ‘쓴맛’ 등이 최적의 균형을 이루는 것으로 나타났다. 또한 이렇게 추출된 커피의 양을 1~1.5%로 놓고, 98.5~99%의 물과 희석되는 경우 너무 진하거나 연하지 않은 좋은 맛을 나타냈다.</p>

<p>

그러나 이러한 수치들은 미국(SCAA, Specialty Coffee Association of America)에서 정한 하나의 기준일 뿐이며, 정답은 아니다. 한국인의 입맛에 맞는 기준이 엄연히 존재할 수 있기 때문이다. 실제로 일부 국가들은 다른 수치의 기준을 적용하기도 한다. 만약 본인의 경험을 중시 여긴다면, 이 수치를 바탕으로 직접 기준을 세워보는 것도 좋다.</p>

<div>

	<h4>
추출의 3요소</h4>
</div>
<p>

커피추출에 관여하는 요소로는 시간, 온도, 커피입자와 물의 고른 접촉 등 3가지가 있다. 시간은 물을 붓고 커피가 추출돼 서버나 포트로 떨어지는 순간까지를 가리킨다. 커피의 분쇄도에 따라서 투과되는 물의 양이 달라지고, 추출되는 시간이 짧아지거나 길어질 수 있다.</p>

<p>

물의 온도는 적절한 추출이 일어날 수 있는 약 92~96℃ 정도가 좋다. 적정온도보다 낮으면 추출이 약하게 일어나 커피의 좋은 향미를 나타내는 물질이 충분하게 추출될 수 없으며, 적정온도보다 높게 되면 추출이 강하게 일어나, 커피의 나쁜 향미가 추출될 수 있기 때문에 추출이 끝날 때까지 온도변화를 최소화시켜 적정온도를 유지해야 한다.</p>

<p>

또한 추출이 고르게 일어날 수 있는 충분한 공간이 확보돼야 한다. 예를 들어 1~2인용 드리퍼에 기준량 이상으로 커피가루를 넣고 추출을 시도하면, 물과 섞일 수 있는 공간이 부족하기 때문에, 커피입자와 물이 고르게 만나지 못하면서 원활한 추출이 일어날 수 없게 된다. 커피는 약 1.1~2배 정도의 물을 흡수하기 때문에 커피가루의 양보다 약 2배 이상의 공간을 확보하는 것이 좋다.</p>

<div>

	<h4>
추출 단계별 향미의 차이를 느껴보는 방법</h4>
</div>
<p>

추출 정도에 따른 향미의 변화를 집에서도 쉽게 경험해볼 수 있다. 한 잔의 커피가 추출되는 연속과정을 단계별로 각 컵에 나눠 담으면서 커피의 색과 향, 맛의 변화를 확인하는 것이다.이 방법을 통해 커피의 추출 정도에 따른 향미의 변화와 본인의 취향에 맞는 향미의 단계도 찾을 수 있게 된다. 만약 추출 테크닉이 숙달 됐다면, 특정 단계에서 추출을 강하게 일어나게 하거나, 약하게 일으켜 결과물의 맛을 조절할 수 있다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130130_70/yksysh_1359515862863StwNe_JPEG/2.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		커피 추출 정도에 따른 향미의 변화를 경험할 수 있다.
	</p>

</div>
<div>
  
<div>
  
<p>

• 8~9개의 컵과 물만 부으면 추출이 바로 시작될 수 있도록 드리퍼 세트를 준비한다.<br>
</br>

<br>
</br>
• 첫 번째 컵 위에 드리퍼를 올려놓고 물을 부어 추출을 시작한다. <br>
</br>

<br>
</br>
• 일정량이 추출될 마다 한 단계씩 옆에 있는 컵으로 옮겨서 추출을 이어간다. <br>
</br>

<br>
</br>
• 추출된 커피의 색과 향, 맛을 확인한다. 응축된 짠맛부터 신맛, 단맛, 쓴맛 순으로 이어진다.</p>

</div>
</div>
<div>

	<h4>
다양한 드리퍼의 종류</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130130_278/yksysh_1359516568802Wfzks_JPEG/3.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		다양한드리퍼
	</p>

</div>
<p>

커피가루를 담는 드리퍼는 여러 제조사에서 다양한 종류로 출시되고 있다. 드리퍼의 기본적인 모양은 비슷하나, 각 드리퍼 내부의 리브(Rib)와 추출구 디자인, 개수가 제조사마다 다르다. 리브는 드리퍼 안쪽에 돌출돼 있는 부분을 가리키는데, 필터와 드리퍼 사이로 공기가 드나들 수 있는 틈을 만들어 주는 역할을 한다. 따라서 개수가 많고 높이가 높을수록 공기의 흐름이 원활해지고, 물도 통과하기 쉬워진다. 추출구는 드리퍼 바닥에 있는 구멍으로, 추출된 커피는 이 추출구를 통해 서버로 떨어지게 되는데, 추출구의 크기가 크고, 개수가 많을수록 추출된 커피가 빠르게 흐른다.</p>

<p>

이러한 차이 때문에 물을 붓는 드립법도 조금씩 달라진다. 예를 들어, 멜리타나 칼리타의 경우 비슷한 형태의 리브를 갖고 있지만, 추출구의 개수가 다르기 때문에 물 빠짐 속도가 다르다.</p>

<p>

두 드리퍼에 같은 양의 물을 붓더라도 추출구가 1개인 멜리타에는 더 많은 물이 남게 되는 것이다. 커피가 물에 잠겨있는 시간이 길어질수록 추출이 일어나 좋지 않은 향미가 나오게 되므로, 멜리타 드리퍼를 사용할 때는 커피가 배출되는 속도와 양을 고려해 물을 세밀하게 조절해야 한다. 반면 칼리타는 물 빠짐 속도가 빠른 편으로 정교한 드립이 숙달되지 않은 초보자들도 쉽게 사용이 가능하다.</p>

<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130130_236/yksysh_1359518476259fR1gF_JPEG/4.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		드리퍼마다 리브의 차이가 있다. (왼쪽부터 하리오, 칼리타, 고노 드리퍼)
	</p>

</div>
<p>

핸드드립 시에는, 드리퍼와 함께 커피가루를 걸러주는 종이필터(여과지), 추출된 커피가 담기는 서버와 물을 붓는 드립포트가 기본적으로 필요하며, 여기에 온도계나 저울이 추가된다면 보다 정확한 온도와 비율로 커피를 추출할 수 있게 된다. 또한 드리퍼의 모양이 제각각이기 때문에 해당 드리퍼에 맞는 종이필터를 사용해야 원활한 커피추출이 가능하다.</p>

<div>

	<h4>
하리오 드리퍼의 특징과 추출 테크닉</h4>
</div>
<div>

	
	<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130130_251/yksysh_1359524530216ih90D_JPEG/5.jpg?type=w646'/>

	
	<p>


		
		하리오 드리퍼는 추출속도로 맛을 조절할 수 있다.
	</p>

</div>
<p>

하리오 드리퍼는 리브가 높고 조밀하며, 추출구의 크기가 큰 것이 특징이다. 공기의 흐름과 커피의 추출속도가 빠른 편으로, 추출속도 조절을 통해서 원하는 맛의 커피를 만들어 낼 수 있는 것이 특징이다. 속도만 조절하면 되기 때문에, 정교한 테크닉 없이도 쉽게 커피를 추출할 수 있는 것이 장점이다.</p>

<div>

	<div>

		



<div>
<div>
</div>
</div>

	</div>
</div>
<div>
  
<div>
  
<p>

• 뜸들이기는 커피가 골고루 추출될 수 있도록 적셔주는 단계로, 담겨진 커피의 양만큼의 물을 약하게 부어준다. 물을 부었을 때 바닥으로 한, 두 방울 떨어질 정도면 된다. 30초정도 후에, 부풀어 오른 커피가 한소끔 꺼지게 되면 본격적으로 물을 부어준다. <br>
</br>

<br>
</br>
• 첫 물을 붓고 난 이후 10~15초 간격으로 물을 붓는데, 매회 조금씩 물의 양을 늘려서 붓는다. 드리퍼 내부에서 물과 커피가루가 활발하게 만날 수 있도록 공간을 확보시켜주는 것이다.<br>
</br>

<br>
</br>
• 이 때 물을 붓는 속도가 느려지면 추출시간이 길어지면서 진한 농도의 커피가 추출되고, 빠르게 붓는다면 추출시간이 짧아지면서 연한 농도의 커피가 추출된다.<br>
</br>
  
<br>
</br>
• 어느 정도 원하는 맛의 커피가 추출됐다면, 빠르게 추출수를 부어 마무리한다.<br>
</br>

<br>
</br>
• 추출이 끝나면 스푼을 이용해 단계별로 추출된 다양한 농도의 커피를 잘 섞어준다.</p>

</div>
</div>
<div>

	<h4>
맛있는 커피를 위한 팁</h4>
</div>
<p>

<strong>
○ 테크닉 보다는 추출원리를 중심으로 </strong>
</p>

<p>

핸드드립을 할 때, 테크닉 보다는 추출원리를 이해하는 것이 더욱 중요하다. 테크닉은 드리퍼의 종류에 따라서 얼마든지 달라질 수 있기 때문이다.원하는 맛의 커피가 어떤 조건에서 추출되고, 그러한 조건을 어떻게 만들어낼 수 있는지 알게 된다면 자연스럽게 테크닉도 이해할 수 있게 되고, 다른 드리퍼를 사용하더라도 빠르게 익힐 수 있다. 만약 원리에 대한 이해 없이, 테크닉만 강조하게 된다면 자칫 ‘핸드드립은 ~해야 한다’라는 고정관념이 생길 수 있다.</p>

<p>

<strong>
○ 추출변수의 최소화</strong>
</p>

<p>

일정한 맛의 커피를 추출하기 위해선 추출과정의 변수를 통제하는 일이 중요해진다. 추출 때마다 변수가 달라진다면 결과물 역시 들쭉날쭉하게 되고, 이렇게 기준이 없는 경우는 원인을 분석하거나 결과를 전혀 예측할 수 없게 된다. 맛있는 커피는 ‘어쩌다가’, ‘운이 좋으면’ 마실 수 있는 음료가 돼버릴 수 있다. 따라서 일정한 추출 습관을 숙련할 것을 조언한다. 앞서 나왔던 수치나 본인의 경험을 참고해, 추출의 세 가지 요소를 일정하게 유지하는 것이다. 이 때, 온도계나 소형저울 등을 이용한다면 많은 도움이 된다.</p>

<p>

 </p>

<div>
</div>
<div>

		<div>

			<dl>

				<dt>
글</dt>

				<dd>
강승훈, 월간 Coffee＆Tea 기자 (<a href='http://www.icoffeentea.com' target='_blank'>
www.icoffeentea.com</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

				<dd>
향기로운 생활의 길벗이 되고자 지난 2002년 1호를 시작으로 10년 동안 커피에 관련된 다양한 이야기들을 전해온 Coffee＆Tea의 취재기자. 온라인 콘텐츠를 담당하고 있다.</dd>

			</dl>

		</div>

			<dl>

				<dt>
시연도움</dt>

				<dd>
마티스커피 신림점 (<a href='http://cafe.daum.net/martyscoffee' target='_blank'>
http://cafe.daum.net/martyscoffee</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>

			<dl>

				<dt>
제작협찬</dt>

				<dd>
일온스 (<a href='http://www.coffee.co.kr' target='_blank'>
http://www.coffee.co.kr</a>
)</dd>

				<dt>
호칭·직책</dt>

			</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.01.31</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20138]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[식품첨가물 - 왜 위험할까?]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19881]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/055258815397918.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<p>

장을 볼 때 국내산인지 외국산인지를 가장 중요하게 따져보던 주부들이 먹을 거리에 대한 기준을 스스로 강화하면서 주목을 받기 시작한 것이 바로 식품첨가물이다. 식품 위생법 제2조를 보면 식품첨가물을 ‘식품을 제조 · 가공 또는 보존함에 있어서 식품에 첨가, 혼합, 침윤 기타의 방법으로 사용되는 물질’이라고 규정하고 있다.</p>

<div>
<h2>
식품첨가물에 익숙해진 우리의 입맛</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

우리나라에서 사용하는 식품첨가물은 약 640여 가지로 천연물질도 있지만 대부분 모양과 맛과 향을 내고 유통기한을 늘리기 위해 넣는 것으로 영양성분 때문에 넣는 것이 아니다. 천연물질로 만들기에는 너무 많은 비용이 들기 때문에 이를 대신해 화학첨가물로 비슷한 맛과 향을 내는 화학첨가물을 사용한다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130129_58/jung860626_1359424471422kep1c_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>
<p>

한 방송프로그램에서 직장인을 대상으로 맛있는 음식을 선택하게 했는데 천연조미료로 맛을 낸 음식을 선택한 것보다 화학조미료로 맛을 낸 음식을 선택한 사람들이 3배나 많았다. &lt;출처: by LWY at en.wikipedia.org(좌), gettyimages(우)&gt;</p>

</div>
<p>

그러나 우리의 입맛은 식품첨가물에 익숙해져 있다. 한 방송프로그램에서 직장인을 대상으로 맛있는 음식을 선택하게 했는데 천연조미료로 맛을 낸 음식을 선택한 것보다 화학조미료로 맛을 낸 음식을 선택한 사람들이 3배나 많았다. 환경정의에서 ‘아이가 먹지 말아야 할 5가지 식품첨가물’을 선정해 발표하기도 했다. <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?where=kdic&sm=ncc_clk&query=%ED%83%80%EB%A5%B4%EC%83%89%EC%86%8C&site=&ie=utf8' target='_blank'>
타르색소</a>
, 안식향산나트륨, <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%95%84%ED%99%A9%EC%82%B0%EB%82%98%ED%8A%B8%EB%A5%A8&x=0&y=0' target='_blank'>
아황산나트륨</a>
, <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EC%95%84%EC%A7%88%EC%82%B0%EB%82%98%ED%8A%B8%EB%A5%A8&x=0&y=0' target='_blank'>
아질산나트륨</a>
, <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=MSG&x=0&y=0' target='_blank'>
MSG</a>
가 꼽혔다. 우리가 일상적으로 먹는 음식물에 흔히 사용되는 성분으로 알레르기와 비만의 주원인이며, 아이들에게는 해로울 수 있어 주의가 필요하다. 식품첨가물은 가능한 한 먹지 않는 것이 상책이다. 이런 화학첨가물은 체내에 들어가면 50~80%는 배출되지만 나머지는 배출되지 않고 축적된다. 또한 하루에 먹는 첨가물의 수가 수십 가지가 넘는데, 이들이 서로 어떻게 영향을 미치는지는 확인된 바가 없다.</p>

<p>

말이 그럴싸해서 마치 식품을 제조할 때 반드시 들어가야 할 것만 같은 느낌이 들지만, 실제로 식품첨가물을 넣지 않고도 식품을 완성할 수 있는 방법은 많다. 다만 비용이 조금 더 들어갈 뿐이다. 하지만 식품첨가물이 태생적으로 안고 있는 문제점을 생각한다면 어느 정도 비용을 추가하더라도 식품첨가물을 이용하지 않고 천연성분만 가지고 완성한 식품을 골라야 한다.</p>

<p>

그렇다면 과연 식품첨가물은 어떤 문제점을 안고 있을까? 식품에 자주 사용되는 식품첨가물로는 방부제, 감미료, 산화방지제, 화학조미료, 착색제, 발색제, 팽창제, 표백제, 살균제, 산미료, 소포제, 유화제, 강화제, 이형제, 착향료, 증점제 등이 있다. 이러한 식품첨가물이 우리 몸에 들어갔을 때 일으킬 수 있는 해는 다음과 같다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130129_261/jung860626_1359423410376KCwdN_PNG/table01.png?type=w646'/>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130129_230/jung860626_1359423485641JlV3P_PNG/table02.png?type=w646'/>
<p>

식품첨가물과 부작용 (부작용은 허용기준치 이상으로 섭취했을 때 발생할 수도 있는 부작용을 서술한 것임)</p>

</div>
<div>
<h2>
생각보다 많이 섭취하는 식품첨가물</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130129_263/jung860626_1359424486142LtOoY_PNG/img02.png?type=w323'/>
<p>

점심때 간단하게 비빔국수를 먹었다고 하면 국수에 들어가 있는 방부제와 강화제부터 시작해서 고추장에 들어간 방부제, 감미료, 양조용 첨가물을 섭취하게 된다. &lt;출처: pcamp at en.wikipedia.org&gt;</p>

</div>
<p>

한눈에 봐도 식품첨가물이 우리 몸에 끼치는 악영향이 얼마나 심각한지 알 수 있다. 그런데 더 심각한 문제는 우리가 생각하는 것보다 훨씬 많은 식품첨가물을 섭취하면서 살아간다는 점이다. 식품을 섭취할 때 성분표를 꼼꼼히 살펴보지 않을뿐더러, 실제로식품에 들어가는 식품첨가물이 성분표에 전부 다 표기되지도 않기 때문에 그 해로운 것이 우리 몸에 얼마나 많이 쌓이는지 알지 못하는 것이다.</p>

<p>

예를 들어 점심때 간단하게 비빔국수를 먹었다고 하면 국수에 들어가 있는 방부제와 강화제부터 시작해서 고추장에 들어간 방부제, 감미료, 양조용 첨가물을 섭취하게 된다. 비빔국수에 감자전을 곁들였다면 양념으로 들어간 간장에서 방부제, 감미료, 소포제, 양조용첨가물을 더 섭취하게 되고 초간장에 들어간 식초에서도 방부제, 감미료를 섭취하게 된다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130129_136/jung860626_1359424494994DB7vc_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>
<p>

소시지에는 착색제, 발색제, 살균제, 증점제, 품질개량제가 들어가고 케첩에는 유화제가 들어간다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

식용유로부터는 추출제를 섭취하게 될 것이다. 입이 텁텁해서 어묵 두부국까지 함께 먹었다면 어묵의 방부제, 감미료, 살균제, 두부의 살균제, 소포제, 강화제, 유화제, 간장의 방부제, 감미료, 소포제, 양조용첨가물까지 섭취할 수밖에 없다. 한 끼의 식사에만 이렇게나 많은 식품첨가물이 도사리고 있다.</p>

<p>

아이의 식단은 어떨까? 오늘은 큰마음 먹고 아이가 좋아하는 소시지 볶음을 만들었다. 소시지에는 착색제, 발색제, 살균제, 증점제, 품질개량제가 들어가고 케첩에는 유화제가 들어간다. 식용유도 사용해야 하는데, 식용유에는 어김없이 추출제가 들어간다. 내친김에 아이가 두 번째로 좋아하는 게맛살 달걀말이까지 식탁에 올렸다. 아이는 맛살에 들어간 방부제와 감미료, 산화방지제, 발색제, 살균제를 섭취하게 될 것이다. 몸에 좋다는 멸치볶음도 만들어 주었는데, 안타깝게도 멸치볶음에 쓰인 간장에는 방부제, 감미료, 소포제, 양조용첨가물이 들어가고 물엿에는 소포제가 들어간다. 콩나물국까지 끓여 주었지만 콩나물국에 들어간 국간장에도 방부제, 감미료, 소포제, 양조용첨가물이 잔뜩 들어가 있다.</p>

<div>
<h2>
식품첨가물을 직시하자</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

이러한 이유로 가공되지 않은 1차 농수산물을 재료로 음식을 만들더라도 사용되는 장류를 비롯한 양념류를 통해 식품첨가물이 우리 몸속으로 침입하게 된다. 한 끼의 식사를 통해 최소 10가지 이상의 식품첨가물이 우리 몸속으로 들어온다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130129_180/jung860626_1359424505506JhdJD_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>
<p>

가장 믿음직한 방법은 우리가 스스로 식품첨가물에 대한 부작용을 정확히 직시하고, 장을 볼 때 식품에 대한 구입 기준을 확실하게 정하는 방법밖에는 없다. &lt;출처: corbis&gt;</p>

</div>
<p>

가공식품의 종류가 다양해지고 계속해서 새로운 맛을 가진 식품이 등장한다는 건 그만큼 식품첨가물의 종류와 양이 점점 더 증가할 수밖에 없음을 뜻하고, 우리가 점점 더 많은 양의 식품첨가물을 섭취하고 있음을 뜻한다. 더군다나 어린이의 경우는 성인에 비해 몸속으로 들어온 유해물질을 해독하는 능력이 떨어지기 때문에 체내에 계속 축적될 수밖에 없다. 그러므로 아이들이 먹는 음식은 식품첨가물에 대해 더욱더 세심하게 신경을 써야 한다.</p>

<p>

식품첨가물에 대한 대안을 마련하기 위해 여러 사람들이 힘을 모으고 있다. 법적으로 식품첨가물에 대한 규제를 강화해야 한다, 업체에서 식품첨가물을 자율적으로 적게 사용하도록 권장해야 하며, 소비자를 위해 적극 홍보해야 한다는 등 여러 가지 의견이 제시되고 있지만 무엇 하나 속 시원하게 식품첨가물에 대한 문제를 해결해 줄 것처럼 보이지는 않는다.</p>

<p>

가장 믿음직한 방법은 우리가 스스로 식품첨가물에 대한 부작용을 정확히 직시하고, 장을 볼 때 식품에 대한 구입 기준을 확실하게 정하는 방법밖에는 없다. 조금 비싼 것도 감수하고 조금 덜 먹어도 되니, 그 대신 건강한 재료를 골라 건강한 음식을 만들어 건강한 몸을 만들겠다는 목표는 바로 우리의 장바구니에서부터 시작되는 것이다.</p>

<div>
<h2>
다음 친환경 음식 이야기</h2>
</div>
<caption>
목차</caption>
<colgroup>
<col>
</col>
<col>
</col>
</colgroup>

					
                    

						  <strong>
<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20201&category_type=series' target='_blank'>
소금 _ 생존과 연결되는 조미료</a>
</strong>

						  <strong>
<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20912&category_type=series' target='_blank'>
천연조미료 _ 조금 더 자연에 가깝게</a>
</strong>
            
	<div>
</div>
<div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
최재숙 (에코생협 상무이사)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
최재숙은 1990년 환경연합을 통해 활동을 시작했고 2002년부터는 안전한 식품과 친환경생활용품을 유통, 보급하는 에코생협에서 일하고 있다.</dd>
</dl>
</div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
김윤정(어린이책 편집자)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
김윤정은 대학원에서 소설을 공부하는 문학도이자 어린이책 편집자로 엄마와 아이들이 숙제에 대한 고민에서 탈출할 수 있도록 [어린이 숙제왕]을 기획했다.</dd>
</dl>
</div>
<dl>
<dt>
출처</dt>
<dd>
최재숙, 김윤정, [친환경 음식백과], 담소, 2011</dd>
</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.01.30.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19881]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
<item>
<title><![CDATA[빵 - 잘 먹으면 한 끼 식사]]></title>
<link><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19581]]></link>
<description><![CDATA[<div>
			
				
				
				
				
					
				
				
				
				
				
				
				
					
	<h3>

		<img src='http://static.naver.com/ncc/2013/05/31/0608091160637362.png'/>

	</h3>
<div>
</div>
<p>

빵은 유통기한을 넘기고도 변질되지 않은 채 용케 잘 버틴다. 슈퍼에서 구입한 빵은 두말할 필요도 없고, 제과점에서 구입한 빵도 말로는 유통기한이 하루라는데 이삼 일이 지나도 멀쩡한 것이 태반이다. 일주일을 훌쩍 넘기는 빵도 있다. ‘무방부제’라고 쓰여있어도 예외는 없다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130123_22/jung860626_1358923103675TYVhK_JPEG/img01.jpg?type=w646'/>
<p>

‘무방부제’라고 쓰여 있는 빵도 유통기한이 지났는데 멀쩡한 경우가 많다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<div>
<h2>
무방부제 표시를 믿어도 될까?</h2>
<p>

</p>

</div>
<p>

보통 식품은 실온 상태에 두면 부패하기 마련이다. 만약에 방부제가 들어 있지 않다면 그 속도는 훨씬 더 빠르다. 그럼에도 불구하고 무방부제라고 하는 빵이 실온에서 며칠을 거뜬히 버틸 수 있는 것은 원재료로 쓰인 밀가루 때문이다. 수입 밀가루를 사용하면 방부제를 굳이 사용하지 않더라도 밀가루 자체에 농약과 방부제가 있어 곰팡이가 잘 안 생긴다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130123_281/jung860626_1358923114826mi2nd_JPEG/img02.jpg?type=w646'/>
<p>

수입 밀가루를 사용하면 방부제를 굳이 사용하지 않더라도 밀가루 자체에 농약과 방부제가 있어 곰팡이가 잘 안 생긴다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

미국이나 캐나다처럼 기업형으로 농사를 짓는 나라에서는 밀만 1모작으로 수확하기 때문에 봄에 파종하고 가을에 수확한다. 그러므로 농약과 화학비료를 대규모로 살포하지 않을 수 없다. 반면 우리나라의 밀은 10월 말경 파종해서 추운 겨울을 지나 이듬해 5월이나 6월에 수확한다. 그래서 굳이 농약을 치지 않아도 된다. 다만 파종 전에 제초제를 뿌리거나 수확 후 벌레가 생기기 않도록 보관을 위해 화학 훈증처리를 하는 것은 피할 수 없다.</p>

<p>

또한 수입 밀가루는 배를 통해 옮겨 오는데, 이 기간이 보통 수개월이 걸리기 때문에 변질을 방지하기 위해 훈증 처리를 하거나 방부제를 사용할 수밖에 없다. 유명 제과점에서 판매하는 빵은 이렇게 수입 밀가루로 만들기 때문에 며칠 동안 실온에 보관해도 변질되지 않는다. 그들이 제빵 과정 중에 방부제를 따로 넣지 않는다고 해도 분명 그들이 완성한 빵에는 방부제가 들어 있는 것이다.</p>

<div>
<h2>
수입 밀가루, 우리밀과 어떻게 다른가</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130123_169/jung860626_1358923125926HzwOv_JPEG/img03.jpg?type=w646'/>
<p>

수입 밀가루로 만든 빵은 국내산 밀가루로 만든 빵보다 더 쫄깃하고 부드럽다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

수입 밀가루는 국내산 밀가루보다 가격이 싸다. 그러나 그 이유 말고도 제과업체에서 수입 밀가루를 더 선호하는 이유가 있다. 수입 밀가루로 만든 빵은 국내산 밀가루로 만든 빵보다 더 쫄깃하고 부드럽다. 밀가루는 <a href='http://dic.search.naver.com/search.naver?sm=ncc_clk&where=kdic&ie=utf8&query=%EA%B8%80%EB%A3%A8%ED%85%90&x=0&y=0' target='_blank'>
글루텐 </a>
의 함량에 따라 보통 강력분, 중력분, 박력분으로 나누는데, 수입 밀가루는 글루텐 함유량이 높은 강력분에 속한다. 그래서 반죽에 탄력이 있고 표면이 매끄럽다. 국내산 밀가루는 글루텐 함유량이 중간 정도인 중력분이다. 그래서 상대적으로 반죽하기가 어렵고 탄력이 적어 식감이 약간 거칠게 느껴진다. 그래서 수입 밀가루로 만든 빵처럼 보들보들하고 쫄깃하지 않아 맛이 없다고들 한다.</p>

<p>

간혹 빵과 같은 밀가루 음식을 먹으면 속이 더부룩하고 소화가 안되고 설사를 하는 사람들이 있는데, 이것은 글루텐에 대한 알레르기 반응이다. 성인의 1% 정도가 글루텐알레르기를 갖고 있다고 한다. 만약 빵을 먹고 이와 같은 증상이 있다면 그 빵이 글루텐 함유량이 높은 강력분으로 만들어진 제품일 가능성이 크다.</p>

<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130123_282/jung860626_1358923140112I73Km_JPEG/img04.jpg?type=w646'/>
<p>

빵을 완성하기 위해서는 팽창제를 비롯해 유화제, 보존제, 착향류 등의 첨가물이 필요하다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

농약과 방부제로 범벅이 된 수입 밀가루 자체도 문제가 되는데, 그것을 이용해 빵을 완성하는 과정에서 수십 가지의 첨가물이 들어가면서 문제점이 추가된다. 빵을 완성하기 위해서는 팽창제를 비롯해 유화제, 보존제, 착향류 등이 필요하다. 설탕, 마가린, 소금, 달걀, 우유 등도 들어가야 하는데, 비용을 아끼기 위해 화학식품으로 그것들의 역할을 대체한다. 식빵보다 일반 빵 종류에 더 많은 화학첨가물이 들어간다.</p>

<p>

얼마 전까지만 해도 국내산 밀 자급률이 0.2%에 불과했지만 최근에는 우리밀에 대한 선호도가 높아지면서 국내산 밀 자급률이 3%까지 높아지고 있다. 매우 고무적인 일이다. 앞으로는 한 자리 수에 머물러 있는 밀 자급률을 높여서 많은 사람들이 밀가루의 풍부한 섬유질과 비타민을 고스란히 섭취할 수 있었으면 하는 바람이다.</p>

<div>
<h2>
집에서 만들어 먹는 핫케이크</h2>
<p>

</p>

</div>
<div>
<img src='http://ncc.phinf.naver.net/20130123_140/jung860626_1358923151866kYivE_JPEG/img05.jpg?type=w646'/>
<p>

일반 시중의 핫케이크가루에는 수입 밀가루는 기본이고 합성착향료, 산도조절제 등 첨가물이 많이 들어 있다. &lt;출처: gettyimages&gt;</p>

</div>
<p>

요즘에는 간식을 집에서 일일이 만들어 주는 경우가 많아지고 있다. 그중 핫케이크는 단골 메뉴이다. 집에서 만들어 먹는 핫케이크도 여러 가지 유형이 있는 것 같다. 모든 재료를 일일이 손질하고 배합해서 만들어 먹기도 하고, 거의 다 만들어진 재료를 한두 가지 간단한 과정만을 거쳐 완성하기도 한다. 두 가지 중 엄마의 정성은 전자에 훨씬 더 많이 들어갈 것이다. 그러나 정성을 많이 들였다고 해서 좋은 간식이 되는 것은 아니다. 어떤 재료로 만들어 내느냐가 중요한 것이다. 아이들이 좋아하는 핫케이크를 만들 때 보통은 핫케이크용 믹스를 이용한다. 시간도 절약되고, 특별한 기술도 필요 없고, 맛도 어느 정도 보장이 되어 편리하다. 우리 아이도 엄마가 하는 걸 옆에서 보고 가끔 직접 해 먹기도 한다.</p>

<p>

이렇게 간편하게 만들어 먹을 수 있어 좋지만 막상 성분표시를 살펴보면 그리 좋아할 일만은 아니라는 사실을 깨닫게 된다. 일반 시중의 핫케이크가루에는 수입 밀가루는 기본이고 합성착향료, 산도조절제 등 웬 첨가물이 그리도 많이 들어 있는지 사먹는 것이나 다름없어 오히려 만드는 시간이 아깝다는 생각이 들기도 한다. 이왕 집에서 만들어 먹을 것이라면 엄마의 정성에 안전한 재료를 더해야 아이를 위한 완벽한 간식이 완성될 것이다. 핫케이크가루뿐만 아니라 부침용 가루, 튀김용 가루, 호떡 가루 등에도 마찬가지로 첨가물이 많이 들어가 있으니 성분표시를 꼭 한번 살펴보자.</p>

<div>
<h2>
다음 친환경 음식 이야기</h2>
</div>
<caption>
목차</caption>
<colgroup>
<col>
</col>
<col>
</col>
</colgroup>

					
                    

						  <strong>
<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19881&category_type=series' target='_blank'>
식품첨가물 _ 왜 위험할까?</a>
</strong>

						  <strong>
<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20201&category_type=series' target='_blank'>
소금 _ 생존과 연결되는 조미료</a>
</strong>
 
						  <strong>
<a href='http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=20912&category_type=series' target='_blank'>
천연조미료 _ 조금 더 자연에 가깝게</a>
</strong>

                        <strong>
</strong>

						
                      
                
           
	<div>
</div>
<div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
최재숙 (에코생협 상무이사)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
최재숙은 1990년 환경연합을 통해 활동을 시작했고 2002년부터는 안전한 식품과 친환경생활용품을 유통, 보급하는 에코생협에서 일하고 있다.</dd>
</dl>
</div>
<div>
<dl>
<dt>
글</dt>
<dd>
김윤정(어린이책 편집자)</dd>
<dt>
호칭·직책</dt>
<dd>
김윤정은 대학원에서 소설을 공부하는 문학도이자 어린이책 편집자로 엄마와 아이들이 숙제에 대한 고민에서 탈출할 수 있도록 [어린이 숙제왕]을 기획했다.</dd>
</dl>
</div>
<dl>
<dt>
출처</dt>
<dd>
최재숙, 김윤정, [친환경 음식백과], 담소, 2011</dd>
</dl>
</div>
<div>
</div>
<div>
<strong>
발행</strong>
<span>
2013.01.25.</span>
</div>



				
				
				
				<div>

					<p>

본 콘텐츠의 저작권은 저자 또는 제공처에 있으며, 이를 무단 이용하는 경우 저작권법 등에 따라 법적책임을 질 수 있습니다.<br>
</br>
외부 저작권자가 제공한 콘텐츠는 네이버의 입장과 다를 수 있습니다.</p>


				</div>

				
				








	
	
		
		
		
	

			</div>
]]></description>
<guid isPermaLink="false"><![CDATA[http://navercast.naver.com/contents.nhn?contents_id=19581]]></guid>
<pubDate><![CDATA[Tue, 24 Dec 2013 16:56:04 +0900]]></pubDate>
</item>
</channel>
</rss>